<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<DOC lang="Other" n="NO217301" id="A/RES/63/301" date="2009/07/01">
<text>
	<body>
	<p n="1">
	  <s n="1"> Dreiundsechzigste Tagung </s>
	</p>
	<p n="2">
	  <s n="2"> Tagesordnungspunkt 20 </s>
	</p>
	<p n="3">
	  <s n="3"> Resolution der Generalversammlung </s>
	</p>
	<p n="4">
	  <s n="4"> [ohne Überweisung an einen Hauptausschuss (A/63/L.74 und Add.1)] </s>
	</p>
	<p n="5">
	  <s n="5"> Die Situation in Honduras: Zusammenbruch der Demokratie </s>
	</p>
	<p n="6">
	  <s n="6"> Die Generalversammlung, </s>
	</p>
	<p n="7">
	  <s n="7"> zutiefst besorgt über den Staatsstreich, der am 28. </s>
	  <s n="8"> Juni 2009 in der Republik Honduras stattgefunden hat, </s>
	</p>
	<p n="8">
	  <s n="9"> sowie zutiefst besorgt über die unter Verstoȣ gegen das Wiener Übereinkommen von 1961 über diplomatische Beziehungen begangenen Gewalthandlungen gegen diplomatisches Personal und akkreditierte Amtsträger in der Republik Honduras, </s>
	</p>
	<p n="9">
	  <s n="10"> unter Hinweis auf die Grundsätze und Ziele der Charta der Vereinten Nationen, das Völkerrecht und die Übereinkünfte betreffend den Weltfrieden und die internationale Sicherheit, </s>
	</p>
	<p n="10">
	  <s n="11"> in ernster Besorgnis über den Zusammenbruch der verfassungsmäȣigen und demokratischen Ordnung, der zu einer Gefährdung der Sicherheit, der Demokratie und der Rechtsstaatlichkeit geführt und so die Sicherheit honduranischer und ausländischer Staatsbürger in Gefahr gebracht hat, </s>
	</p>
	<p n="11">
	  <s n="12"> 1. verurteilt den Staatsstreich in der Republik Honduras, der die demokratische und verfassungsmäȣige Ordnung und die legitime Ausübung der Macht in Honduras unterbrochen und zur Absetzung des demokratisch gewählten Präsidenten des Landes, Herrn José Manuel Zelaya Rosales, geführt hat; </s>
	</p>
	<p n="12">
	  <s n="13"> 2. verlangt die sofortige und bedingungslose Wiederherstellung der legitimen und verfassungsmäȣigen Regierung des Präsidenten der Republik Honduras, Herrn José Manuel Zelaya Rosales, und der rechtmäȣig konstituierten Staatsgewalt in Honduras, damit er das Mandat, für das er vom honduranischen Volk demokratisch gewählt wurde, erfüllen kann; </s>
	</p>
	<p n="13">
	  <s n="14"> 3. beschlieȣt, die Staaten nachdrücklich und unmissverständlich aufzufordern, keine andere Regierung als die des verfassungsmäȣigen Präsidenten, Herrn José Manuel Zelaya Rosales, anzuerkennen; </s>
	</p>
	<p n="14">
	  <s n="15"> 4. bekundet ihre nachdrückliche Unterstützung für die regionalen Anstrengungen, die gemäȣ Kapitel VIII der Charta der Vereinten Nationen unternommen werden, um die politische Krise in Honduras beizulegen; </s>
	</p>
	<p n="15">
	  <s n="16"> 5. ersucht den Generalsekretär, die Generalversammlung zeitnah über die Entwicklung der Lage in dem Land unterrichtet zu halten. </s>
	</p>
	<p n="16">
	  <s n="17"> Plenarsitzung 30. Juni 2009 </s>
	</p>
	<p n="17">
	  <s n="18"> United Nations, Treaty Series, Vol. </s>
	  <s n="19"> 500, Nr. </s>
	  <s n="20"> Amtliche deutschsprachige Fassungen: dBGBl. </s>
	  <s n="21"> 957; LGBl. </s>
	  <s n="22"> 1968 Nr. </s>
	  <s n="23"> 18/1; öBGBl. </s>
	  <s n="24"> Nr. </s>
	  <s n="25"> 66/1966; AS 1964 435. </s>
	</p>
	<p n="18">
	  <s n="26"> Vereinte Nationen A/RES/63/301 </s>
	</p>
	<p n="19">
	  <s n="27"> Vorauskopie des Deutschen Übersetzungsdienstes, Vereinte Nationen, New York. </s>
	  <s n="28"> Der endgültige amtliche Wortlaut der Übersetzung erscheint im Offiziellen Protokoll der Generalversammlung (A/63/49 (Vol. </s>
	</p>
	</body>
</text>
</DOC>