<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<DOC lang="Other" n="NO217281" id="A/RES/63/281" date="2009/06/12">
<text>
	<body>
	<p n="1">
	  <s n="1"> Dreiundsechzigste Tagung </s>
	</p>
	<p n="2">
	  <s n="2"> Tagesordnungspunkt 107 </s>
	</p>
	<p n="3">
	  <s n="3"> Resolution der Generalversammlung </s>
	</p>
	<p n="4">
	  <s n="4"> [ohne Überweisung an einen Hauptausschuss (A/63/L.8/Rev. </s>
	  <s n="5"> 1 und Add. </s>
	  <s n="6"> 1)] </s>
	</p>
	<p n="5">
	  <s n="7"> Der Klimawandel und seine möglichen Folgen für die Sicherheit </s>
	</p>
	<p n="6">
	  <s n="8"> Die Generalversammlung, </s>
	</p>
	<p n="7">
	  <s n="9"> unter Hinweis auf ihre Resolution 63/32 vom 26. </s>
	  <s n="10"> November 2008 und die anderen Resolutionen über den Schutz des Weltklimas für die heutigen und die kommenden Generationen, </s>
	</p>
	<p n="8">
	  <s n="11"> sowie unter Hinweis auf Artikel 1 der Charta der Vereinten Nationen, mit dem die Ziele der Vereinten Nationen festgelegt wurden, </s>
	</p>
	<p n="9">
	  <s n="12"> in Anbetracht der jeweiligen Verantwortung der Hauptorgane der Vereinten Nationen, namentlich der dem Sicherheitsrat übertragenen Hauptverantwortung für die Wahrung des Weltfriedens und der internationalen Sicherheit und der der Generalversammlung und dem Wirtschafts- und Sozialrat übertragenen Verantwortung für Fragen der nachhaltigen Entwicklung, einschlieȣlich des Klimawandels, </s>
	</p>
	<p n="10">
	  <s n="13"> Kenntnis nehmend von der am 17. </s>
	  <s n="14"> April 2007 im Sicherheitsrat abgehaltenen öffentlichen Aussprache zum Thema „Energie, Sicherheit und Klima“, </s>
	</p>
	<p n="11">
	  <s n="15"> erneut erklärend, dass das Rahmenübereinkommen der Vereinten Nationen über Klimaänderungen das Schlüsselinstrument für den Umgang mit dem Klimawandel ist, </s>
	</p>
	<p n="12">
	  <s n="16"> unter Hinweis auf die Bestimmungen des Rahmenübereinkommens der Vereinten Nationen über Klimaänderungen, in dem unter anderem anerkannt wird, dass die Klimaänderungen globaler Natur sind und daher eine möglichst breite Zusammenarbeit aller Länder und ihre Beteiligung an wirksamen und angemessenen internationalen Antwortmaȣnahmen erfordern, im Einklang mit ihrer gemeinsamen, wenngleich unterschiedlichen Verantwortung, ihren jeweiligen Fähigkeiten und ihren sozialen und wirtschaftlichen Gegebenheiten, </s>
	</p>
	<p n="13">
	  <s n="17"> in Bekräftigung des Aktionsprogramms für die nachhaltige Entwicklung der kleinen Inselstaaten unter den Entwicklungsländern, der Erklärung von Mauritius und der Strategie von Mauritius für die weitere Durchführung des Aktionsprogramms für die nachhaltige Entwicklung der kleinen Inselstaaten unter den Entwicklungsländern, </s>
	</p>
	<p n="14">
	  <s n="18"> unter Hinweis auf das Ergebnis des Weltgipfels 2005, </s>
	</p>
	<p n="15">
	  <s n="19"> sehr besorgt darüber, dass die nachteiligen Auswirkungen des Klimawandels, namentlich der Anstieg des Meeresspiegels, Folgen für die Sicherheit mit sich bringen könnten, </s>
	</p>
	<p n="16">
	  <s n="20"> 1. bittet die zuständigen Organe der Vereinten Nationen, wie geboten und im Rahmen ihres jeweiligen Mandats ihre Bemühungen zu verstärken, den Klimawandel, einschlieȣlich seiner möglichen Folgen für die Sicherheit, zu behandeln und ihm zu begegnen; </s>
	</p>
	<p n="17">
	  <s n="21"> 2. ersucht den Generalsekretär, der Generalversammlung auf ihrer vierundsechzigsten Tagung auf der Grundlage der Auffassungen der Mitgliedstaaten und der entsprechenden regionalen und internationalen Organisationen einen umfassenden Bericht über die möglichen Folgen des Klimawandels für die Sicherheit vorzulegen. </s>
	</p>
	<p n="18">
	  <s n="22"> Plenarsitzung 3. </s>
	  <s n="23"> Juni 2009 </s>
	</p>
	<p n="19">
	  <s n="24"> Einschlieȣlich des an den Präsidenten des Sicherheitsrats gerichteten Schreibens des Ständigen Vertreters des Vereinigten Königreichs Groȣbritannien und Nordirland bei den Vereinten Nationen vom 5. </s>
	  <s n="25"> April 2007 (S/2007/186), des im Namen der Bewegung der nichtgebundenen Länder an den Präsidenten des Sicherheitsrats gerichteten Schreibens der Geschäftsträgerin a.i. </s>
	  <s n="26"> der Ständigen Vertretung Kubas bei den Vereinten Nationen vom 12. </s>
	  <s n="27"> April 2007 (S/2007/203) und des im Namen der Gruppe der 77 und Chinas an den Präsidenten des Sicherheitsrats gerichteten Schreibens des Ständigen Vertreters Pakistans bei den Vereinten Nationen vom 16. </s>
	  <s n="28"> April 2007 (S/2007/211). </s>
	  <s n="29"> Siehe S/PV.5663. </s>
	</p>
	<p n="20">
	  <s n="30"> United Nations, Treaty Series, Vol. </s>
	  <s n="31"> 1771, Nr. </s>
	  <s n="32"> Amtliche deutschsprachige Fassungen: dBGBl. </s>
	  <s n="33"> 1993 II S. </s>
	  <s n="34"> 1783; LGBl. </s>
	  <s n="35"> 1995 Nr. </s>
	  <s n="36"> 118; öBGBl. </s>
	  <s n="37"> Nr. </s>
	  <s n="38"> 414/1994; AS 1994 1052. </s>
	</p>
	<p n="21">
	  <s n="39"> Report of the Global Conference on the Sustainable Development of Small Island Developing States, Bridgetown, Barbados, 25 April-6 May 1994 (United Nations publication, Sales No. </s>
	  <s n="40"> E.94.I.18 und Korrigenda), Kap. </s>
	  <s n="41"> I, Resolution 1, Anlage II. </s>
	</p>
	<p n="22">
	  <s n="42"> Report of the International Meeting to Review the Implementation of the Programme of Action for the Sustainable Development of Small Island Developing States, Port Louis, Mauritius, 10-14 January 2005 (United Nations publication, Sales No. </s>
	  <s n="43"> E.05.II.A.4 und Korrigendum), Kap. </s>
	  <s n="44"> I, Resolution 1, Anlage I. </s>
	</p>
	<p n="23">
	  <s n="45"> Ebd., Anlage II. </s>
	</p>
	<p n="24">
	  <s n="46"> Siehe Resolution 60/1. </s>
	</p>
	<p n="25">
	  <s n="47"> Vereinte Nationen A/RES/63/281 </s>
	</p>
	<p n="26">
	  <s n="48"> Vorauskopie des Deutschen Übersetzungsdienstes, Vereinte Nationen, New York. </s>
	  <s n="49"> Der endgültige amtliche Wortlaut der Übersetzung erscheint im Offiziellen Protokoll der Generalversammlung (A/63/49 (Vol. </s>
	</p>
	</body>
</text>
</DOC>