<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<DOC lang="Other" n="NO217305" id="A/RES/63/305" date="2009/08/13">
<text>
	<body>
	<p n="1">
	  <s n="1"> Dreiundsechzigste Tagung </s>
	</p>
	<p n="2">
	  <s n="2"> Tagesordnungspunkt 48 </s>
	</p>
	<p n="3">
	  <s n="3"> Resolution der Generalversammlung </s>
	</p>
	<p n="4">
	  <s n="4"> [ohne Überweisung an einen Hauptausschuss (A/63/L.77)] </s>
	</p>
	<p n="5">
	  <s n="5"> Einsetzung einer offenen Ad-hoc-Arbeitsgruppe der Generalversammlung zur Weiterverfolgung der in dem Ergebnis der Konferenz über die weltweite Finanz- und Wirtschaftskrise und ihre Auswirkungen auf die Entwicklung enthaltenen Fragen </s>
	</p>
	<p n="6">
	  <s n="6"> Die Generalversammlung, </s>
	</p>
	<p n="7">
	  <s n="7"> unter Hinweis auf ihre Resolution 63/303 vom 9. </s>
	  <s n="8"> Juli 2009, mit der sie das Ergebnis der Konferenz über die weltweite Finanz- und Wirtschaftskrise und ihre Auswirkungen auf die Entwicklung einvernehmlich billigte, </s>
	</p>
	<p n="8">
	  <s n="9"> in Anbetracht der Schwere der derzeitigen Finanz- und Wirtschaftskrise und der Dringlichkeit von Folgemaȣnahmen, </s>
	</p>
	<p n="9">
	  <s n="10"> bekräftigend, dass dieser Prozess auch weiterhin von den Mitgliedstaaten gesteuert werden muss, </s>
	</p>
	<p n="10">
	  <s n="11"> 1. beschlieȣt, sofort eine offene Ad-hoc-Arbeitsgruppe der Generalversammlung zur Weiterverfolgung der in dem Ergebnis der Konferenz über die weltweite Finanz- und Wirtschaftskrise und ihre Auswirkungen auf die Entwicklung1 enthaltenen Fragen einzusetzen; </s>
	</p>
	<p n="11">
	  <s n="12"> 2. ersucht die offene Ad-hoc-Arbeitsgruppe, der Generalversammlung vor Beendigung ihrer vierundsechzigsten Tagung einen Bericht über den Stand ihrer Arbeit vorzulegen. </s>
	</p>
	<p n="12">
	  <s n="13"> Plenarsitzung 31. </s>
	  <s n="14"> Juli 2009 </s>
	</p>
	<p n="13">
	  <s n="15"> Resolution 63/303, Anlage. </s>
	</p>
	<p n="14">
	  <s n="16"> Vereinte Nationen A/RES/63/305 </s>
	</p>
	<p n="15">
	  <s n="17"> Vorauskopie des Deutschen Übersetzungsdienstes, Vereinte Nationen, New York. </s>
	  <s n="18"> Der endgültige amtliche Wortlaut der Übersetzung erscheint im Offiziellen Protokoll der Generalversammlung (A/63/49 (Vol. </s>
	</p>
	</body>
</text>
</DOC>