<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<DOC lang="Other" n="NO214029" id="A/RES/60/29" date="2005/09/12">
<text>
	<body>
	<p n="1">
	  <s n="1"> Sechzigste Tagung </s>
	</p>
	<p n="2">
	  <s n="2"> Tagesordnungspunkt 81 </s>
	</p>
	<p n="3">
	  <s n="3"> Resolution der Generalversammlung </s>
	</p>
	<p n="4">
	  <s n="4"> [ohne Überweisung an einen Hauptausschuss (A/60/L.25 und Add.1)] </s>
	</p>
	<p n="5">
	  <s n="5"> Bericht des Internationalen Strafgerichtshofs </s>
	</p>
	<p n="6">
	  <s n="6"> Die Generalversammlung, </s>
	</p>
	<p n="7">
	  <s n="7"> unter Hinweis auf ihre Resolutionen 47/33 vom 25. November 1992, 48/31 vom 9. Dezember 1993, 49/53 vom 9. Dezember 1994, 50/46 vom 11. Dezember 1995, 51/207 vom 17. Dezember 1996, 52/160 vom 15. Dezember 1997, 53/105 vom 8. Dezember 1998, 54/105 vom 9. Dezember 1999, 55/155 vom 12. Dezember 2000, 56/85 vom 12. Dezember 2001, 57/23 vom 19. November 2002, 58/79 vom 9. Dezember 2003, 58/318 vom 13. September 2004 und 59/43 vom 2. Dezember 2004, </s>
	</p>
	<p n="8">
	  <s n="8"> feststellend, dass das Römische Statut des Internationalen Strafgerichtshofs am 17. Juli 1998 verabschiedet wurde und am 1. Juli 2002 in Kraft getreten ist, </s>
	</p>
	<p n="9">
	  <s n="9"> unter Hinweis darauf, dass das Römische Statut die Ziele und Grundsätze der Charta der Vereinten Nationen bekräftigt, </s>
	</p>
	<p n="10">
	  <s n="10"> Kenntnis nehmend von den beträchtlichen Fortschritten, die bisher dabei erzielt wurden, dem Internationalen Strafgerichtshof die vollständige Aufnahme seiner Tätigkeiten zu ermöglichen, sowie Kenntnis nehmend von wichtigen Meilensteinen wie den Beschlüssen des Anklägers des Internationalen Strafgerichtshofs, Ermittlungen betreffend die Situation in Uganda und in der Demokratischen Republik Kongo aufzunehmen, dem Beschluss des Sicherheitsrats, die Situation in Darfur seit dem 1. Juli 2002 dem Ankläger zu unterbreiten, und der Aufnahme der Ermittlungen betreffend die Situation in Darfur durch den Ankläger sowie der Ausstellung von Haftbefehlen gegen die fünf Anführer der Widerstandsarmee des Herrn durch den Gerichtshof, </s>
	</p>
	<p n="11">
	  <s n="11"> in Anerkennung der Rolle des Internationalen Strafgerichtshofs in einem multilateralen System, dessen Ziel darin besteht, die Straflosigkeit zu beenden, die Herrschaft des Rechts herzustellen und die Achtung vor den Menschenrechten zu fördern und zu festigen, im Einklang mit dem Völkerrecht und den Zielen und Grundsätzen der Charta, </s>
	</p>
	<p n="12">
	  <s n="12"> mit dem Ausdruck ihres Dankes an den Generalsekretär für die Gewährung wirksamer und effizienter Hilfe bei der Schaffung des Internationalen Strafgerichtshofs, </s>
	</p>
	<p n="13">
	  <s n="13"> in Anerkennung des von der Generalversammlung in ihrer Resolution 58/318 gebilligten Abkommens über die Beziehungen zwischen den Vereinten Nationen und dem Internationalen Strafgerichtshof (&quot;Beziehungsabkommen&quot;), namentlich von Ziffer 3 der Resolution betreffend die vollständige Übernahme aller den Vereinten Nationen als Ergebnis der Durchführung des Beziehungsabkommens entstehenden Kosten; das Beziehungsabkommen trat am 4. Oktober 2004 in Kraft und schafft einen Rahmen für die weitere Zusammenarbeit zwischen dem Gerichtshof und den Vereinten Nationen, in deren Rahmen die Vereinten Nationen die Feldaktivitäten des Gerichtshofs erleichtern und erforderlichenfalls den Abschluss zusätzlicher Abmachungen und Vereinbarungen fördern könnten, </s>
	</p>
	<p n="14">
	  <s n="14"> nach Erhalt des Berichts des Internationalen Strafgerichtshofs, </s>
	</p>
	<p n="15">
	  <s n="15"> erneut auf die historische Bedeutung der Verabschiedung des Römischen Statuts des Internationalen Strafgerichtshofs hinweisend, </s>
	</p>
	<p n="16">
	  <s n="16"> 1. fordert alle Staaten aus allen Weltregionen, die noch nicht Vertragsparteien des Römischen Statuts des Internationalen Strafgerichtshofs1 sind, auf, zu erwägen, es unverzüglich zu ratifizieren beziehungsweise ihm beizutreten; </s>
	</p>
	<p n="17">
	  <s n="17"> 2. begrüßt die hundertste Ratifikation des Römischen Statuts, die am 28. Oktober 2005 von Mexiko vollzogen wurde; </s>
	</p>
	<p n="18">
	  <s n="18"> 3. fordert alle Staaten, die noch nicht Vertragsparteien des Übereinkommens über die Vorrechte und Immunitäten des Internationalen Strafgerichtshofs sind, auf, dies zu erwägen; </s>
	</p>
	<p n="19">
	  <s n="19"> 4. legt den Vertragsstaaten des Römischen Statuts, die dies noch nicht getan haben, nahe, innerstaatliche Rechtsvorschriften zur Umsetzung der Verpflichtungen aus dem Römischen Statut zu erlassen und mit dem Internationalen Strafgerichtshof bei der Wahrnehmung seiner Aufgaben zusammenzuarbeiten, und verweist auf die von Vertragsstaaten diesbezüglich bereitgestellte technische Hilfe; </s>
	</p>
	<p n="20">
	  <s n="20"> 5. erinnert daran, dass auf Grund des Artikels 12 Absatz 3 des Römischen Statuts ein Staat, der nicht Vertragspartei des Statuts ist, durch Hinterlegung einer Erklärung beim Kanzler des Internationalen Strafgerichtshofs die Ausübung der Gerichtsbarkeit durch den Gerichtshof in Bezug auf bestimmte, in Absatz 2 des Artikels genannte Verbrechen anerkennen kann; </s>
	</p>
	<p n="21">
	  <s n="21"> 6. sieht der vierten Tagung der Versammlung der Vertragsstaaten des Römischen Statuts des Internationalen Strafgerichtshofs vom 28. November bis 3. Dezember 2005 in Den Haag sowie der Wiederaufnahme der vierten Tagung am 26. und 27. Januar 2006 in New York mit Interesse entgegen; </s>
	</p>
	<p n="22">
	  <s n="22"> 7. erinnert daran, dass die Versammlung der Vertragsstaaten die allen Staaten gleichberechtigt offen stehende Sonderarbeitsgruppe zum Verbrechen der Aggression eingerichtet hat, und legt allen Staaten nahe, die aktive Mitwirkung in der Arbeitsgruppe zu erwägen, mit dem Ziel, Vorschläge für eine Bestimmung über das Verbrechen der Aggression auszuarbeiten; </s>
	</p>
	<p n="23">
	  <s n="23"> 8. legt den Staaten nahe, zu dem Treuhandfonds zu Gunsten der Opfer und der Angehörigen der Opfer von Verbrechen, die der Gerichtsbarkeit des Internationalen Strafgerichtshofs unterliegen, sowie zu dem Treuhandfonds für die Teilnahme der am wenigsten entwickelten Länder beizutragen, und nimmt von den bisher an die beiden Treuhandfonds entrichteten Beiträgen Kenntnis; </s>
	</p>
	<p n="24">
	  <s n="24"> 9. begrüßt den Bericht des Generalsekretärs über die Tätigkeit der Vereinten Nationen, in dem auf die wichtige Rolle des Internationalen Strafgerichtshofs bei der Förderung der Sache der Gerechtigkeit und der Rechtsstaatlichkeit Bezug genommen wird; </s>
	</p>
	<p n="25">
	  <s n="25"> 10. erinnert daran, dass der Sicherheitsrat die Situation in Darfur seit dem 1. Juli 2002 dem Ankläger des Internationalen Strafgerichtshofs unterbreitet2, und erinnert außerdem an Artikel 13 Buchstabe b des Römischen Statuts; </s>
	</p>
	<p n="26">
	  <s n="26"> 11. stellt fest, wie bedeutend der Abschluss und die Durchführung des Beziehungsabkommens zwischen den Vereinten Nationen und dem Internationalen Strafgerichtshof3 ist, das einen Rahmen für die enge Zusammenarbeit zwischen den beiden Organisationen und für Konsultationen zu Angelegenheiten gemeinsamen Interesses bildet, gemäß den Bestimmungen des genannten Abkommens und in Übereinstimmung mit den einschlägigen Bestimmungen der Charta der Vereinten Nationen und des Römischen Statuts; </s>
	</p>
	<p n="27">
	  <s n="27"> 12. begrüßt den Bericht des Internationalen Strafgerichtshofs für 20045 und bittet den Gerichtshof, der Generalversammlung im Einklang mit Artikel 6 des Beziehungsabkommens Jahresberichte über seine Tätigkeit vorzulegen; </s>
	</p>
	<p n="28">
	  <s n="28"> 13. erinnert daran, dass der Internationale Strafgerichtshof nach Artikel 4 Absatz 2 des Beziehungsabkommens der Arbeit der Generalversammlung als Beobachter beiwohnen und daran teilnehmen kann; </s>
	</p>
	<p n="29">
	  <s n="29"> 14. beschließt, den Punkt &quot;Bericht des Internationalen Strafgerichtshofs&quot; in die vorläufige Tagesordnung ihrer einundsechzigsten Tagung aufzunehmen und auch weiterhin unmittelbar im Plenum zu behandeln und unter diesem Punkt den Jahresbericht des Gerichtshofs zu behandeln, welcher eingeladen wird, diesen Beratungen beizuwohnen und daran teilzunehmen. </s>
	</p>
	<p n="30">
	  <s n="30"> 53. Plenarsitzung 23. November 2005 </s>
	</p>
	<p n="31">
	  <s n="31"> Official Records of the United Nations Diplomatic Conference of Plenipotentiaries on the Establishment of an International Criminal Court, Rome, 15 June-17 July 1998, Vol. I: Final documents (United Nations publication, Sales No. E.02.I.5), Abschn. A. </s>
	  <s n="32"> Deutsche Übersetzung: dBGBl. </s>
	  <s n="33"> 2000 II S. 1394; LGBl. </s>
	  <s n="34"> 2002 Nr. </s>
	  <s n="35"> 90; öBGBl. </s>
	  <s n="36"> III Nr. </s>
	  <s n="37"> 180/2002; AS 2002 3743. </s>
	</p>
	<p n="32">
	  <s n="38"> Siehe Resolution 1593 (2005) des Sicherheitsrats. </s>
	</p>
	<p n="33">
	  <s n="39"> Siehe A/58/874 und Add.1. </s>
	</p>
	<p n="34">
	  <s n="40"> Artikel 10 und 13 des Beziehungsabkommens. </s>
	</p>
	<p n="35">
	  <s n="41"> Siehe A/60/177. </s>
	</p>
	<p n="36">
	  <s n="42"> Official Records of the Assembly of States Parties to the Rome Statute of the International Criminal Court, First session, New York, 3-10 September 2002 (United Nations publication, Sales No. </s>
	  <s n="43"> E.03.V.2 und Korrigendum), Teil II.E. </s>
	  <s n="44"> Deutsche Übersetzung: dBGBl. </s>
	  <s n="45"> 1138; LGBl. </s>
	  <s n="46"> 2004 Nr. </s>
	  <s n="47"> 213; öBGBl. </s>
	  <s n="48"> III Nr. 13/2005. </s>
	</p>
	<p n="37">
	  <s n="49"> Offizielles Protokoll der Generalversammlung, Sechzigste Tagung, Beilage 1 (A/60/1). </s>
	</p>
	<p n="38">
	  <s n="50"> Vereinte Nationen A/RES/60/29 </s>
	</p>
	<p n="39">
	  <s n="51"> Vorauskopie des Deutschen Übersetzungsdienstes, Vereinte Nationen, New York. </s>
	  <s n="52"> Der endgültige amtliche Wortlaut der Übersetzung erscheint im Offiziellen Protokoll der Generalversammlung (A/60/49 (Vol. </s>
	</p>
	</body>
</text>
</DOC>