<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<DOC lang="Other" n="NO214091" id="A/RES/60/91" date="2005/09/12">
<text>
	<body>
	<p n="1">
	  <s n="1"> Sechzigste Tagung </s>
	</p>
	<p n="2">
	  <s n="2"> Tagesordnungspunkt 99 d) </s>
	</p>
	<p n="3">
	  <s n="3"> Resolution der Generalversammlung </s>
	</p>
	<p n="4">
	  <s n="4"> [auf Grund des Berichts des Ersten Ausschusses (A/60/465)] </s>
	</p>
	<p n="5">
	  <s n="5"> Bericht der Abrüstungskommission </s>
	</p>
	<p n="6">
	  <s n="6"> Die Generalversammlung, </s>
	</p>
	<p n="7">
	  <s n="7"> nach Behandlung des Berichts der Abrüstungskommission, </s>
	</p>
	<p n="8">
	  <s n="8"> unter Hinweis auf ihre Resolutionen 47/54 A vom 9. Dezember 1992, 47/54 G vom 8. April 1993, 48/77 A vom 16. Dezember 1993, 49/77 A vom 15. Dezember 1994, 50/72 D vom 12. Dezember 1995, 51/47 B vom 10. Dezember 1996, 52/40 B vom 9. Dezember 1997, 53/79 A vom 4. Dezember 1998, 54/56 A vom 1. Dezember 1999, 55/35 C vom 20. November 2000, 56/26 A vom 29. November 2001, 57/95 vom 22. November 2002, 58/67 vom 8. Dezember 2003 und 59/105 vom 3. Dezember 2004, </s>
	</p>
	<p n="9">
	  <s n="9"> in Anbetracht der der Abrüstungskommission zugedachten Rolle und des Beitrags, den sie durch die Prüfung und Vorlage von Empfehlungen zu verschiedenen Problemen auf dem Gebiet der Abrüstung und durch die Förderung der Durchführung der von der Generalversammlung auf ihrer zehnten Sondertagung verabschiedeten einschlägigen Beschlüsse leisten soll, </s>
	</p>
	<p n="10">
	  <s n="10"> eingedenk ihres Beschlusses 52/492 vom 8. September 1998, </s>
	</p>
	<p n="11">
	  <s n="11"> 1. nimmt Kenntnis von dem Bericht der Abrüstungskommission1; </s>
	</p>
	<p n="12">
	  <s n="12"> 2. bekräftigt das Mandat der Abrüstungskommission als Fach- und Beratungsgremium im Rahmen des multilateralen Abrüstungsmechanismus der Vereinten Nationen, das die Möglichkeit zu eingehenden Beratungen über einzelne Abrüstungsfragen bietet, die zur Vorlage konkreter Empfehlungen zu diesen Fragen führen; </s>
	</p>
	<p n="13">
	  <s n="13"> 3. erklärt erneut, dass es wichtig ist, den Dialog und die Zusammenarbeit zwischen dem Ersten Ausschuss der Generalversammlung, der Abrüstungskommission und der Abrüstungskonferenz weiter zu verstärken; </s>
	</p>
	<p n="14">
	  <s n="14"> 4. ersucht die Abrüstungskommission, ihre Arbeit im Einklang mit ihrem in Ziffer 118 des Schlussdokuments der zehnten Sondertagung der Generalversammlung festgelegten Mandat und Ziffer 3 der Versammlungsresolution 37/78 H vom 9. Dezember 1982 fortzusetzen und zu diesem Zweck alles zu tun, um zu konkreten Empfehlungen zu den Punkten auf ihrer Tagesordnung zu gelangen, unter Berücksichtigung des verabschiedeten Dokuments &quot;Mittel und Wege zur Verbesserung der Arbeitsweise der Abrüstungskommission&quot;; </s>
	</p>
	<p n="15">
	  <s n="15"> 5. begrüßt die Anstrengungen, die die Abrüstungskommission während ihrer Organisationstagung im Juli 2005 zur Erreichung ihrer Ziele unternommen hat, und empfiehlt der Kommission, die Konsultationen über diese Anstrengungen zu verstärken, mit dem Ziel, vor dem Beginn ihrer Arbeitstagung 2006 endgültige Vereinbarungen zu erzielen; </s>
	</p>
	<p n="16">
	  <s n="16"> 6. ersucht die Abrüstungskommission, im Jahr 2006 für einen Zeitraum von höchstens drei Wochen zusammenzutreten, nämlich vom 10. bis 28. April, und der Generalversammlung auf ihrer einundsechzigsten Tagung einen Bericht über ihre Sacharbeit vorzulegen; </s>
	</p>
	<p n="17">
	  <s n="17"> 7. ersucht den Generalsekretär, der Abrüstungskommission den Jahresbericht der Abrüstungskonferenz zusammen mit allen Abrüstungsfragen betreffenden Teilen des offiziellen Protokolls der sechzigsten Tagung der Generalversammlung zu übermitteln und der Kommission jede zur Durchführung dieser Resolution benötigte Unterstützung zu gewähren; </s>
	</p>
	<p n="18">
	  <s n="18"> 8. ersucht den Generalsekretär außerdem, sicherzustellen, dass die Abrüstungskommission und ihre Nebenorgane alle Dolmetsch- und Übersetzungsdienste in den Amtssprachen erhalten, und zu diesem Zweck vorrangig alle erforderlichen Ressourcen und Dienste, einschließlich der Erstellung von Wortprotokollen, bereitzustellen; </s>
	</p>
	<p n="19">
	  <s n="19"> 9. beschließt, den Punkt &quot;Bericht der Abrüstungskommission&quot; in die vorläufige Tagesordnung ihrer einundsechzigsten Tagung aufzunehmen. </s>
	</p>
	<p n="20">
	  <s n="20"> 62. Plenarsitzung 8. Dezember 2005 </s>
	</p>
	<p n="21">
	  <s n="21"> Official Records of the General Assembly, Sixtieth Session, Supplement No. 42 (A/60/42). </s>
	</p>
	<p n="22">
	  <s n="22"> Resolution S-10/2. </s>
	</p>
	<p n="23">
	  <s n="23"> Official Records of the General Assembly, Sixtieth Session, Supplement No. 27 (A/60/27). </s>
	</p>
	<p n="24">
	  <s n="24"> Vereinte Nationen A/RES/60/91 </s>
	</p>
	<p n="25">
	  <s n="25"> Vorauskopie des Deutschen Übersetzungsdienstes, Vereinte Nationen, New York. </s>
	  <s n="26"> Der endgültige amtliche Wortlaut der Übersetzung erscheint im Offiziellen Protokoll der Generalversammlung (A/60/49 (Vol. </s>
	</p>
	</body>
</text>
</DOC>