<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<DOC lang="Other" n="NO214151" id="A/RES/60/151" date="2005/09/12">
<text>
	<body>
	<p n="1">
	  <s n="1"> Sechzigste Tagung </s>
	</p>
	<p n="2">
	  <s n="2"> Tagesordnungspunkt 71 b) </s>
	</p>
	<p n="3">
	  <s n="3"> Resolution der Generalversammlung </s>
	</p>
	<p n="4">
	  <s n="4"> [auf Grund des Berichts des Dritten Ausschusses (A/60/509/Add.2 (Part II))] </s>
	</p>
	<p n="5">
	  <s n="5"> Subregionales Zentrum für Menschenrechte und Demokratie in Zentralafrika </s>
	</p>
	<p n="6">
	  <s n="6"> Die Generalversammlung, </s>
	</p>
	<p n="7">
	  <s n="7"> unter Hinweis auf ihre Resolution 55/105 vom 4. Dezember 2000 über regionale Abmachungen zur Förderung und zum Schutz der Menschenrechte, </s>
	</p>
	<p n="8">
	  <s n="8"> sowie unter Hinweis auf ihre Resolution 59/183 vom 20. Dezember 2004 über das Subregionale Zentrum für Menschenrechte und Demokratie in Zentralafrika, </s>
	</p>
	<p n="9">
	  <s n="9"> ferner unter Hinweis auf ihre Resolutionen 55/34 B vom 20. November 2000 und 55/233 vom 23. Dezember 2000, Abschnitt III ihrer Resolution 55/234 vom 23. Dezember 2000 und Resolution 58/176 vom 22. Dezember 2003, </s>
	</p>
	<p n="10">
	  <s n="10"> daran erinnernd, dass die Weltkonferenz über Menschenrechte empfohlen hat, dass für den Ausbau regionaler Abmachungen zur Förderung und zum Schutz der Menschenrechte im Rahmen des Programms für technische Zusammenarbeit auf dem Gebiet der Menschenrechte des Amtes des Hohen Kommissars der Vereinten Nationen für Menschenrechte mehr Ressourcen bereitgestellt werden sollten, </s>
	</p>
	<p n="11">
	  <s n="11"> unter Hinweis auf den Bericht der Hohen Kommissarin, </s>
	</p>
	<p n="12">
	  <s n="12"> Kenntnis nehmend von der Abhaltung der zweiundzwanzigsten Ministertagung des Ständigen beratenden Ausschusses der Vereinten Nationen für Sicherheitsfragen in Zentralafrika vom 14. bis 18. März 2005 in Brazzaville, </s>
	</p>
	<p n="13">
	  <s n="13"> sowie Kenntnis nehmend von dem Bericht des Generalsekretärs, </s>
	</p>
	<p n="14">
	  <s n="14"> das Ergebnis des Weltgipfels 2005 begrüßend, insbesondere den darin bekräftigten Beschluss, den ordentlichen Haushalt des Amtes des Hohen Kommissars in den kommenden fünf Jahren zu verdoppeln, </s>
	</p>
	<p n="15">
	  <s n="15"> 1. begrüßt die Tätigkeit des Subregionalen Zentrums für Menschenrechte und Demokratie in Zentralafrika in Jaunde; </s>
	</p>
	<p n="16">
	  <s n="16"> 2. nimmt mit Befriedigung Kenntnis von der Unterstützung, die das Gastland bei der Einrichtung des Zentrums gewährt hat; </s>
	</p>
	<p n="17">
	  <s n="17"> 3. ersucht den Generalsekretär und die Hohe Kommissarin der Vereinten Nationen für Menschenrechte, zusätzliche finanzielle und personelle Ressourcen zur Verfügung zu stellen, damit das Zentrum dem wachsenden Bedarf im Hinblick auf die Förderung und den Schutz der Menschenrechte und den Aufbau einer Kultur der Demokratie in der zentralafrikanischen Subregion in positiver und wirksamer Weise entsprechen kann; </s>
	</p>
	<p n="18">
	  <s n="18"> 4. ersucht den Generalsekretär, der Generalversammlung auf ihrer einundsechzigsten Tagung einen Bericht über die Durchführung dieser Resolution vorzulegen. </s>
	</p>
	<p n="19">
	  <s n="19"> 64. Plenarsitzung 16. Dezember 2005 </s>
	</p>
	<p n="20">
	  <s n="20"> Siehe A/CONF.157/24 (Part I), Kap. </s>
	</p>
	<p n="21">
	  <s n="21"> Official Records of the General Assembly, Fifty-sixth Session, Supplement No. </s>
	  <s n="22"> 36, Addendum (A/56/36/Add.1). </s>
	</p>
	<p n="22">
	  <s n="23"> Siehe Resolution 60/1. </s>
	</p>
	<p n="23">
	  <s n="24"> Vereinte Nationen A/RES/60/151 </s>
	</p>
	<p n="24">
	  <s n="25"> Vorauskopie des Deutschen Übersetzungsdienstes, Vereinte Nationen, New York. </s>
	  <s n="26"> Der endgültige amtliche Wortlaut der Übersetzung erscheint im Offiziellen Protokoll der Generalversammlung (A/60/49 (Vol. </s>
	</p>
	</body>
</text>
</DOC>