<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<DOC lang="Other" n="NO214287" id="A/RES/60/287" date="2005/09/13">
<text>
	<body>
	<p n="1">
	  <s n="1"> Sechzigste Tagung </s>
	</p>
	<p n="2">
	  <s n="2"> Tagesordnungspunkte 46 und 120 </s>
	</p>
	<p n="3">
	  <s n="3"> Resolution der Generalversammlung </s>
	</p>
	<p n="4">
	  <s n="4"> [ohne Überweisung an einen Hauptausschuss (A/60/L.63 und Add.1)] </s>
	</p>
	<p n="5">
	  <s n="5"> Der Friedenskonsolidierungsfonds </s>
	</p>
	<p n="6">
	  <s n="6"> Die Generalversammlung, </s>
	</p>
	<p n="7">
	  <s n="7"> unter Hinweis auf das Ergebnis des Weltgipfels 2005, </s>
	</p>
	<p n="8">
	  <s n="8"> sowie unter Hinweis auf ihre Resolution 60/180 und auf die Resolution 1645 (2005) des Sicherheitsrats vom 20. Dezember 2005 über die Einsetzung der Kommission für Friedenskonsolidierung, insbesondere auf ihre Ziffern 24 und 25, </s>
	</p>
	<p n="9">
	  <s n="9"> 1. nimmt Kenntnis von den im Bericht des Generalsekretärs dargelegten Vorkehrungen für die Einrichtung des Friedenskonsolidierungsfonds und von der im Anhang des Berichts enthaltenen Aufgabenstellung des Fonds; </s>
	</p>
	<p n="10">
	  <s n="10"> 2. bekräftigt ihre Rolle bei der Festlegung der allgemeinen Leitlinien für den Einsatz des Fonds, um seine höchstmögliche Wirkung sicherzustellen und seine Funktionsweise zu verbessern; </s>
	</p>
	<p n="11">
	  <s n="11"> 3. begrüßt die bereits an den Fonds entrichteten Beiträge und zugesagten Finanzmittel und betont die Notwendigkeit stetiger Beiträge, damit der Fonds verstärkt in der Lage ist, die zur Einleitung friedenskonsolidierender Tätigkeiten in der Konfliktfolgezeit benötigten Mittel unverzüglich bereitzustellen; </s>
	</p>
	<p n="12">
	  <s n="12"> 4. fordert alle Mitgliedstaaten nachdrücklich auf, die Entrichtung freiwilliger Beiträge an den Fonds zu erwägen; </s>
	</p>
	<p n="13">
	  <s n="13"> 5. ersucht den Generalsekretär, der Generalversammlung einen jährlichen Bericht über die Funktionsweise und die Tätigkeit des Fonds vorzulegen; </s>
	</p>
	<p n="14">
	  <s n="14"> 6. beschließt, den Punkt &quot;Bericht des Generalsekretärs über den Friedenskonsolidierungsfonds&quot; in die vorläufige Tagesordnung ihrer einundsechzigsten Tagung aufzunehmen. </s>
	</p>
	<p n="15">
	  <s n="15"> 99. Plenarsitzung 8. September 2006 </s>
	</p>
	<p n="16">
	  <s n="16"> Siehe Resolution 60/1. </s>
	</p>
	<p n="17">
	  <s n="17"> Vereinte Nationen A/RES/60/287 </s>
	</p>
	<p n="18">
	  <s n="18"> Vorauskopie des Deutschen Übersetzungsdienstes, Vereinte Nationen, New York. </s>
	  <s n="19"> Der endgültige amtliche Wortlaut der Übersetzung erscheint im Offiziellen Protokoll der Generalversammlung (A/60/49 (Vol. </s>
	</p>
	</body>
</text>
</DOC>