<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<DOC lang="Other" n="NO214200" id="A/RES/60/200" date="2005/09/12">
<text>
	<body>
	<p n="1">
	  <s n="1"> Sechzigste Tagung </s>
	</p>
	<p n="2">
	  <s n="2"> Tagesordnungspunkt 52 g) </s>
	</p>
	<p n="3">
	  <s n="3"> Resolution der Generalversammlung </s>
	</p>
	<p n="4">
	  <s n="4"> [auf Grund des Berichts des Zweiten Ausschusses (A/60/488/Add.7)] </s>
	</p>
	<p n="5">
	  <s n="5"> Internationales Jahr der Wüsten und der Wüstenbildung 2006 </s>
	</p>
	<p n="6">
	  <s n="6"> Die Generalversammlung, </s>
	</p>
	<p n="7">
	  <s n="7"> unter Hinweis auf ihre Resolution 58/211 vom 23. Dezember 2003, in der sie das Jahr 2006 zum Internationalen Jahr der Wüsten und der Wüstenbildung erklärte, </s>
	</p>
	<p n="8">
	  <s n="8"> Kenntnis nehmend von dem Beschluss der vom 17. bis 28. Oktober 2005 in Nairobi abgehaltenen siebenten Tagung der Konferenz der Vertragsparteien des Übereinkommens der Vereinten Nationen zur Bekämpfung der Wüstenbildung in den von Dürre und/oder Wüstenbildung schwer betroffenen Ländern, insbesondere in Afrika, über die Begehung des Internationalen Jahres der Wüsten und der Wüstenbildung 2006, </s>
	</p>
	<p n="9">
	  <s n="9"> zutiefst besorgt über die Verschlimmerung der Wüstenbildung in allen Regionen der Welt, insbesondere in Afrika, und ihre weitreichenden Folgen für die Verwirklichung der Millenniums-Entwicklungsziele, insbesondere in Bezug auf die Beseitigung der Armut, </s>
	</p>
	<p n="10">
	  <s n="10"> sowie zutiefst besorgt über die von der Besatzungsmacht Israel angerichtete großflächige Zerstörung von Ackerland und Obstplantagen in dem besetzten palästinensischen Gebiet, einschließlich des Entwurzelns einer großen Zahl fruchttragender Bäume, </s>
	</p>
	<p n="11">
	  <s n="11"> in dem Bewusstsein, dass es geboten ist, die Öffentlichkeit zu sensibilisieren und die biologische Vielfalt der Wüsten sowie die indigenen und ortsansässigen Gemeinschaften und das traditionelle Wissen derjenigen, die von diesem Phänomen betroffen sind, zu schützen, </s>
	</p>
	<p n="12">
	  <s n="12"> den Beschluss der Regierung Algeriens begrüßend, im Oktober 2006 eine internationale Konferenz unter Beteiligung von Staats- und Regierungschefs zum Thema Wüstenschutz und Bekämpfung der Wüstenbildung auszurichten, </s>
	</p>
	<p n="13">
	  <s n="13"> sowie den Beschlusses der Regierung Israels begrüßend, im November 2006 in Zusammenarbeit mit anderen Interessenträgern eine internationale Konferenz unter dem Motto &quot;Wüsten und Wüstenbildung: Herausforderungen und Chancen&quot; in Beerscheba (Israel) auszurichten, </s>
	</p>
	<p n="14">
	  <s n="14"> Kenntnis nehmend von dem Bericht des Generalsekretärs über den Stand der Vorbereitungen für das Internationale Jahr der Wüsten und der Wüstenbildung 2006, </s>
	</p>
	<p n="15">
	  <s n="15"> 1. begrüßt die Ernennung von ehrenamtlichen Sprechern der Vereinten Nationen für das Internationale Jahr der Wüsten und der Wüstenbildung und legt dem Generalsekretär nahe, zu diesem Zweck weitere Persönlichkeiten zu ernennen, um eine erfolgreiche Begehung des Jahres weltweit zu fördern; </s>
	</p>
	<p n="16">
	  <s n="16"> 2. fordert die Mitgliedstaaten und alle zuständigen internationalen Organisationen erneut auf, die mit der Wüstenbildung, namentlich der Bodendegradation, zusammenhängenden Aktivitäten zu unterstützen, die die betroffenen Länder, insbesondere die afrikanischen Länder und die am wenigsten entwickelten Länder, organisieren werden; </s>
	</p>
	<p n="17">
	  <s n="17"> 3. legt den Ländern nahe, im Rahmen des Möglichen zur Durchführung des Übereinkommens der Vereinten Nationen zur Bekämpfung der Wüstenbildung in den von Dürre und/oder Wüstenbildung schwer betroffenen Ländern, insbesondere in Afrika, beizutragen und besondere Initiativen zur Begehung des Jahres mit dem Ziel einer verstärkten Durchführung des Übereinkommens zu ergreifen; </s>
	</p>
	<p n="18">
	  <s n="18"> 4. bittet die Mitgliedstaaten, freiwillige Beiträge an den Sonderfonds des Übereinkommens zu leisten, damit die Ziele der Resolution 58/211 &quot;Internationales Jahr der Wüsten und der Wüstenbildung 2006&quot; erreicht werden; </s>
	</p>
	<p n="19">
	  <s n="19"> 5. bittet die Regierungen und alle maßgeblichen Interessenträger, sofern nicht bereits geschehen, das Sekretariat des Übereinkommens über die für die Begehung des Jahres vorgesehenen Aktivitäten zu unterrichten; </s>
	</p>
	<p n="20">
	  <s n="20"> 6. ersucht den Exekutivsekretär des Übereinkommens, den Vertragsparteien des Übereinkommens und den Beobachtern ein konsolidiertes Verzeichnis aller gemeldeten Aktivitäten, einschließlich der gewonnenen Erfahrungen und besten Verfahrensweisen, zur Verfügung zu stellen, damit die Informationen koordiniert und Überschneidungen von Aktivitäten vermieden werden; </s>
	</p>
	<p n="21">
	  <s n="21"> 7. nimmt mit Interesse Kenntnis von dem Beschluss des Rates der Globalen Umweltfazilität, im Rahmen seines Mandats die von den betroffenen Entwicklungsländern, die Vertragsparteien des Übereinkommens sind, im Rahmen des Jahres durchgeführten Aktivitäten zu unterstützen; </s>
	</p>
	<p n="22">
	  <s n="22"> 8. ersucht den Generalsekretär, der Generalversammlung auf ihrer zweiundsechzigsten Tagung über die Begehung des Jahres Bericht zu erstatten. </s>
	</p>
	<p n="23">
	  <s n="23"> 68. Plenarsitzung 22. Dezember 2005 </s>
	</p>
	<p n="24">
	  <s n="24"> Siehe ICCD/COP(7)/13, Ziff. </s>
	</p>
	<p n="25">
	  <s n="25"> United Nations, Treaty Series, Vol. </s>
	  <s n="26"> 1954, Nr. </s>
	  <s n="27"> Deutsche Übersetzung: dBGBl. </s>
	  <s n="28"> 1997 II S. 1468; LGBl. </s>
	  <s n="29"> 2000 Nr. 69; öBGBl. </s>
	  <s n="30"> III Nr. </s>
	  <s n="31"> 139/1997; AS 2003 788. </s>
	</p>
	<p n="26">
	  <s n="32"> Vereinte Nationen A/RES/60/200 </s>
	</p>
	<p n="27">
	  <s n="33"> Vorauskopie des Deutschen Übersetzungsdienstes, Vereinte Nationen, New York. </s>
	  <s n="34"> Der endgültige amtliche Wortlaut der Übersetzung erscheint im Offiziellen Protokoll der Generalversammlung (A/60/49 (Vol. </s>
	</p>
	</body>
</text>
</DOC>