<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<DOC lang="Other" n="NO214245" id="A/RES/60/245A-B" date="2005/09/12">
<text>
	<body>
	<p n="1">
	  <s n="1"> Sechzigste Tagung </s>
	</p>
	<p n="2">
	  <s n="2"> Tagesordnungspunkt 123 </s>
	</p>
	<p n="3">
	  <s n="3"> Resolutionen der Generalversammlung </s>
	</p>
	<p n="4">
	  <s n="4"> [auf Grund des Berichts des Fünften Ausschusses (A/60/593/Add.2)] </s>
	</p>
	<p n="5">
	  <s n="5"> Programmhaushaltsplan für den Zweijahreszeitraum 2004-2005 </s>
	</p>
	<p n="6">
	  <s n="6"> Endgültige Mittelbewilligung für den Zweijahreshaushalt 2004-2005 </s>
	</p>
	<p n="7">
	  <s n="7"> Die Generalversammlung </s>
	</p>
	<p n="8">
	  <s n="8"> 1. nimmt Kenntnis von dem zweiten Bericht des Generalsekretärs über den Vollzug des Programmhaushaltsplans für den Zweijahreszeitraum 2004-2005 und dem entsprechenden Bericht des Beratenden Ausschusses für Verwaltungs- und Haushaltsfragen über den Haushaltsvollzug im Zweijahreszeitraum 2004-2005; </s>
	</p>
	<p n="9">
	  <s n="9"> 2. stellt fest, dass aus Ziffer 3 des Berichts des Beratenden Ausschusses hervorgeht, dass für die Durchführung des Beschlusses 60/539 der Generalversammlung vom 16. Dezember 2005 zusätzliche Ausgaben in Höhe von 257.200 US-Dollar erforderlich sind, wodurch sich der in dem zweiten Bericht des Generalsekretärs über den Vollzug des Programmhaushaltsplans für den Zweijahreszeitraum 2004-2005 unter den Ausgabenkapiteln ausgewiesene eingesparte Betrag von 81.965.400 Dollar entsprechend verringert; </s>
	</p>
	<p n="10">
	  <s n="10"> 3. fasst für den Zweijahreshaushalt 2004-2005 den folgenden Beschluss: </s>
	</p>
	<p n="11">
	  <s n="11"> a) Der mit ihren Resolutionen 59/277 A vom 23. Dezember 2004, 59/282 vom 13. April 2005, 59/294 vom 22. Juni 2005 und 60/244 vom 23. Dezember 2005 bewilligte Betrag von 3.737.508.800 Dollar wird um 81.708.200 Dollar wie folgt vermindert: </s>
	</p>
	<p n="12">
	  <s n="12"> b) der Generalsekretär wird ermächtigt, mit Zustimmung des Beratenden Ausschusses Mittel zwischen einzelnen Haushaltskapiteln umzuschichten; </s>
	</p>
	<p n="13">
	  <s n="13"> c) zusätzlich zu den in Buchstabe a) bewilligten Mitteln wird für jedes Jahr des Zweijahreszeitraums 2004-2005 aus dem aufgelaufenen Einkommen des Bibliotheksausstattungsfonds ein Betrag von 125.000 Dollar zum Ankauf von Büchern, Zeitschriften, Karten und Bibliotheksausstattungsgegenständen sowie für andere mit den Zielen und Bestimmungen des Fonds im Einklang stehende Ausgaben der Bibliothek im Palais des Nations bewilligt. </s>
	</p>
	<p n="14">
	  <s n="14"> 69. Plenarsitzung </s>
	</p>
	<p n="15">
	  <s n="15"> 23. Dezember 2005 </s>
	</p>
	<p n="16">
	  <s n="16"> Endgültige Einnahmenansätze für den Zweijahreshaushalt 2004-2005 </s>
	</p>
	<p n="17">
	  <s n="17"> Die Generalversammlung </s>
	</p>
	<p n="18">
	  <s n="18"> fasst für den Zweijahreshaushalt 2004-2005 den folgenden Beschluss: </s>
	</p>
	<p n="19">
	  <s n="19"> a) Die mit ihren Resolutionen 59/277 B vom 23. Dezember 2004, 59/282 vom 13. April 2005, 59/294 vom 22. Juni 2005 und 60/244 vom 23. Dezember 2005 gebilligten Einnahmenansätze in Höhe von 450.202.500 US-Dollar werden um 20.456.600 Dollar wie folgt erhöht: </s>
	</p>
	<p n="20">
	  <s n="20"> b) die Einnahmen aus der Personalabgabe werden gemäß Resolution 973 (X) der Generalversammlung vom 15. Dezember 1955 dem Steuerausgleichsfonds gutgeschrieben; </s>
	</p>
	<p n="21">
	  <s n="21"> c) in den Mittelbewilligungen des Haushalts nicht vorgesehene Ausgaben, die direkt zu Lasten der Postverwaltung der Vereinten Nationen, der Besucherdienste, der Kantinen und damit zusammenhängenden Dienste, des Garagenbetriebs, der Fernsehdienste und des Verkaufs von Publikationen gehen, werden mit den bei diesen Tätigkeiten erzielten Einnahmen verrechnet. </s>
	</p>
	<p n="22">
	  <s n="22"> 69. Plenarsitzung </s>
	</p>
	<p n="23">
	  <s n="23"> 23. Dezember 2005 </s>
	</p>
	<p n="24">
	  <s n="24"> A/60/572 und Add.1-4. </s>
	</p>
	<p n="25">
	  <s n="25"> Vereinte Nationen A/RES/60/245 A-B </s>
	</p>
	<p n="26">
	  <s n="26"> Vorauskopie des Deutschen Übersetzungsdienstes, Vereinte Nationen, New York. </s>
	  <s n="27"> Der endgültige amtliche Wortlaut der Übersetzung erscheint im Offiziellen Protokoll der Generalversammlung (A/60/49 (Vol. </s>
	</p>
	</body>
</text>
</DOC>