<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<DOC lang="Other" n="N0214247" id="A/RES/60/247A-C" date="2005/09/12">
<text>
	<body>
	<p n="1">
	  <s n="1"> Sechzigste Tagung </s>
	</p>
	<p n="2">
	  <s n="2"> Tagesordnungspunkt 124 </s>
	</p>
	<p n="3">
	  <s n="3"> Resolutionen der Generalversammlung </s>
	</p>
	<p n="4">
	  <s n="4"> [auf Grund des Berichts des Fünften Ausschusses (A/60/608 und Corr.1)] </s>
	</p>
	<p n="5">
	  <s n="5"> Programmhaushaltsplan für den Zweijahreszeitraum 2006-2007 </s>
	</p>
	<p n="6">
	  <s n="6"> Mittelbewilligungen für den Zweijahreshaushalt 2006-2007 </s>
	</p>
	<p n="7">
	  <s n="7"> Die Generalversammlung </s>
	</p>
	<p n="8">
	  <s n="8"> trifft für den Zweijahreshaushalt 2006-2007 den folgenden Beschluss: </s>
	</p>
	<p n="9">
	  <s n="9"> Mittelbewilligungen in einer Gesamthöhe von 3.798.912.500 US-Dollar werden hiermit für die folgenden Zwecke gebilligt: </s>
	</p>
	<p n="10">
	  <s n="10"> der Generalsekretär wird ermächtigt, mit Zustimmung des Beratenden Ausschusses für Verwaltungs- und Haushaltsfragen Mittel zwischen einzelnen Haushaltskapiteln umzuschichten; </s>
	</p>
	<p n="11">
	  <s n="11"> für den Zweijahreshaushalt 2006-2007 sind 3,799 Milliarden Dollar veranschlagt. </s>
	  <s n="12"> 2006 werden sich die Ausgaben voraussichtlich auf 1,899 Milliarden Dollar belaufen. </s>
	  <s n="13"> Der Zweijahreshaushalt wird eine uneingeschränkte Beitragsveranlagung aller Mitgliedstaaten für 2006 ermöglichen, im Einklang mit Artikel 17 der Charta der Vereinten Nationen. </s>
	  <s n="14"> Der Generalsekretär wird ausnahmsweise ermächtigt, einen ersten Teilbetrag in Höhe von maximal 950 Millionen Dollar auszugeben, unter gleichzeitiger Einhaltung der bestehenden Verfahren betreffend die jährliche Beitragsveranlagung der Mitgliedstaaten. </s>
	  <s n="15"> Um die Verfügbarkeit von Mitteln für die Programmdurchführung zu gewährleisten, wird die Generalversammlung zu gegebener Zeit auf Ersuchen des Generalsekretärs einen Beschluss zur Tätigung von Ausgaben aus den verbleibenden Mitteln fassen; </s>
	</p>
	<p n="12">
	  <s n="16"> die in den verschiedenen Haushaltskapiteln vorgesehenen Nettomittel für externe Druckaufträge werden unter der Leitung des Beirats für Veröffentlichungen der Vereinten Nationen als ein Gesamtbetrag verwaltet; </s>
	</p>
	<p n="13">
	  <s n="17"> 5. zusätzlich zu den in Ziffer 1 bewilligten Mitteln wird für jedes Jahr des Zweijahreszeitraums 2006-2007 aus dem aufgelaufenen Einkommen des Bibliotheksausstattungsfonds ein Betrag von 75.000 Dollar zum Ankauf von Büchern, Zeitschriften, Karten und Bibliotheksausstattungsgegenständen sowie für andere mit den Zielen und Bestimmungen des Fonds im Einklang stehende Ausgaben der Bibliothek im Palais des Nations in Genf bewilligt. </s>
	</p>
	<p n="14">
	  <s n="18"> 69. Plenarsitzung </s>
	</p>
	<p n="15">
	  <s n="19"> 23. Dezember 2005 </s>
	</p>
	<p n="16">
	  <s n="20"> Einnahmenansätze für den Zweijahreshaushalt 2006-2007 </s>
	</p>
	<p n="17">
	  <s n="21"> Die Generalversammlung </s>
	</p>
	<p n="18">
	  <s n="22"> trifft für den Zweijahreshaushalt 2006-2007 den folgenden Beschluss: </s>
	</p>
	<p n="19">
	  <s n="23"> Es werden geschätzte Einnahmen, die nicht Beiträge der Mitgliedstaaten sind, in einer Gesamthöhe von 427.355.200 US-Dollar wie folgt gebilligt: </s>
	</p>
	<p n="20">
	  <s n="24"> die Einnahmen aus der Personalabgabe werden gemäß Resolution 973 (X) der Generalversammlung vom 15. Dezember 1955 dem Steuerausgleichsfonds gutgeschrieben; </s>
	</p>
	<p n="21">
	  <s n="25"> in den Mittelbewilligungen für den Haushalt nicht vorgesehene Ausgaben, die direkt zu Lasten der Postverwaltung der Vereinten Nationen, der Besucherdienste, des Verkaufs statistischer Produkte, der Kantinenbetriebe und damit zusammenhängenden Dienste, des Garagenbetriebs, der Fernsehdienste und des Verkaufs von Publikationen gehen, werden mit den bei diesen Tätigkeiten erzielten Einnahmen verrechnet. </s>
	</p>
	<p n="22">
	  <s n="26"> 69. Plenarsitzung </s>
	</p>
	<p n="23">
	  <s n="27"> 23. Dezember 2005 </s>
	</p>
	<p n="24">
	  <s n="28"> Finanzierung der Mittelbewilligungen für das Jahr 2006 </s>
	</p>
	<p n="25">
	  <s n="29"> Die Generalversammlung </s>
	</p>
	<p n="26">
	  <s n="30"> trifft für das Jahr 2006 den folgenden Beschluss: </s>
	</p>
	<p n="27">
	  <s n="31"> Die Mittelbewilligungen, die sich zusammensetzen aus einem Betrag von 1.899.456.250 US-Dollar, das heißt der Hälfte der von der Generalversammlung in Ziffer 1 der Resolution A für den Zweijahreszeitraum 2006-2007 bewilligten Mittel in Höhe von 3.798.912.500 Dollar, und einem Betrag von 47.626.700 Dollar, das heißt der von der Versammlung in ihren Resolutionen 59/282 vom 13. April 2005, 59/294 vom 22. Juni 2005 und 60/244 und 60/245 A vom 23. Dezember 2005 gebilligten Erhöhung der revidierten Mittelbewilligungen für den Zweijahreszeitraum 2004-2005, werden gemäß den Artikeln 3.1 und 3.2 der Finanzordnung der Vereinten Nationen wie folgt finanziert: </s>
	</p>
	<p n="28">
	  <s n="32"> a) 22.242.700 Dollar, und zwar 12.810.200 Dollar, entsprechend dem Nettobetrag der Hälfte der mit Resolution B für den Zweijahreshaushalt 2006-2007 bewilligten geschätzten Einnahmen, die nicht aus der Personalabgabe stammen, zuzüglich 9.432.500 Dollar, entsprechend der Erhöhung der Einnahmen, die nicht aus der Personalabgabe stammen, für den Zweijahreshaushalt 2004-2005; </s>
	</p>
	<p n="29">
	  <s n="33"> b) 1.924.840.250 Dollar, entsprechend den veranlagten Beiträgen der Mitgliedstaaten nach ihrer Resolution 58/1 B vom 23. Dezember 2003; </s>
	</p>
	<p n="30">
	  <s n="34"> 2. im Einklang mit Resolution 973 (X) der Generalversammlung vom 15. Dezember 1955 ist der jeweilige Anteil der Mitgliedstaaten an den Guthaben im Steuerausgleichsfonds auf ihre veranlagten Beiträge anzurechnen, und zwar ein Gesamtbetrag von 218.242.100 Dollar, der sich wie folgt zusammensetzt: </s>
	</p>
	<p n="31">
	  <s n="35"> a) 200.867.400 Dollar, entsprechend der Hälfte der mit Resolution B gebilligten geschätzten Einnahmen aus der Personalabgabe für den Zweijahreszeitraum 2006-2007; </s>
	</p>
	<p n="32">
	  <s n="36"> b) 17.374.700 Dollar, entsprechend der von der Versammlung in ihren Resolutionen 59/282 vom 13. April 2005, 59/294 vom 22. Juni 2005 und 60/244 und 60/245 B vom 23. Dezember 2005 bewilligten Erhöhung der Einnahmen aus der Personalabgabe für den Zweijahreshaushalt 2004-2005. </s>
	</p>
	<p n="33">
	  <s n="37"> 69. Plenarsitzung </s>
	</p>
	<p n="34">
	  <s n="38"> 23. Dezember 2005 </s>
	</p>
	<p n="35">
	  <s n="39"> Vereinte Nationen A/RES/60/247 A-C </s>
	</p>
	<p n="36">
	  <s n="40"> Vorauskopie des Deutschen Übersetzungsdienstes, Vereinte Nationen, New York. </s>
	  <s n="41"> Der endgültige amtliche Wortlaut der Übersetzung erscheint im Offiziellen Protokoll der Generalversammlung (A/60/49 (Vol. </s>
	</p>
	</body>
</text>
</DOC>