<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<DOC lang="Other" n="NO214173" id="A/RES/60/173" date="2005/09/12">
<text>
	<body>
	<p n="1">
	  <s n="1"> Sechzigste Tagung </s>
	</p>
	<p n="2">
	  <s n="2"> Tagesordnungspunkt 71 c) </s>
	</p>
	<p n="3">
	  <s n="3"> Resolution der Generalversammlung </s>
	</p>
	<p n="4">
	  <s n="4"> [auf Grund des Berichts des Dritten Ausschusses (A/60/509/Add.3 und Corr.1)] </s>
	</p>
	<p n="5">
	  <s n="5"> Die Menschenrechtssituation in der Demokratischen Volksrepublik Korea </s>
	</p>
	<p n="6">
	  <s n="6"> Die Generalversammlung, </s>
	</p>
	<p n="7">
	  <s n="7"> erneut erklärend, dass die Mitgliedstaaten der Vereinten Nationen gehalten sind, die Menschenrechte und Grundfreiheiten zu fördern und zu schützen und ihren Verpflichtungen aus den verschiedenen internationalen Rechtsakten nachzukommen, </s>
	</p>
	<p n="8">
	  <s n="8"> eingedenk dessen, dass die Demokratische Volksrepublik Korea Vertragspartei des Internationalen Paktes über bürgerliche und politische Rechte, des Internationalen Paktes über wirtschaftliche, soziale und kulturelle Rechte1, des Übereinkommens über die Rechte des Kindes sowie des Übereinkommens zur Beseitigung jeder Form von Diskriminierung der Frau ist, </s>
	</p>
	<p n="9">
	  <s n="9"> unter Hinweis auf die Resolutionen der Menschenrechtskommission 2003/10 vom 16. April 2003, 2004/13 vom 15. April 2004 und 2005/11 vom 14. April 2005, </s>
	</p>
	<p n="10">
	  <s n="10"> insbesondere unter Hinweis darauf, dass die Menschenrechtskommission in ihrer Resolution 2005/11 die Generalversammlung nachdrücklich aufforderte, sich mit der Frage der Menschenrechtssituation in der Demokratischen Volksrepublik Korea zu befassen, wenn die Regierung nicht mit dem Sonderberichterstatter der Kommission über die Menschenrechtssituation in der Demokratischen Volksrepublik Korea zusammenarbeitet und wenn keine Verbesserung der Menschenrechtssituation in dem Land zu beobachten ist, </s>
	</p>
	<p n="11">
	  <s n="11"> Kenntnis nehmend von dem Bericht des Sonderberichterstatters, </s>
	</p>
	<p n="12">
	  <s n="12"> 1. verleiht ihrer ernsten Besorgnis Ausdruck über </s>
	</p>
	<p n="13">
	  <s n="13"> a) die Weigerung der Regierung der Demokratischen Volksrepublik Korea, das Mandat des Sonderberichterstatters der Menschenrechtskommission über die Menschenrechtssituation in der Demokratischen Republik Korea anzuerkennen und mit ihm zusammenzuarbeiten; </s>
	</p>
	<p n="14">
	  <s n="14"> b) weiterhin eingehende Berichte über systemische, weit verbreitete und schwere Menschenrechtsverletzungen in der Demokratischen Republik Korea, namentlich über </s>
	</p>
	<p n="15">
	  <s n="15"> i) Folter und andere grausame, unmenschliche oder erniedrigende Behandlung oder Strafe, öffentliche Hinrichtungen, außergerichtliche und willkürliche Haft, das Fehlen ordnungsgemäßer Verfahren und den Mangel an Rechtsstaatlichkeit, die Verhängung der Todesstrafe aus politischen Gründen, die Existenz zahlreicher Gefangenenlager und den umfangreichen Einsatz von Zwangsarbeit; </s>
	</p>
	<p n="16">
	  <s n="16"> ii) Sanktionen gegen Bürger der Demokratischen Volksrepublik Korea, die aus dem Ausland repatriiert wurden, wie die Behandlung ihrer Ausreise als Landesverrat, der mit Internierung, Folter, grausamer, unmenschlicher oder erniedrigender Behandlung oder mit der Todesstrafe geahndet wird; </s>
	</p>
	<p n="17">
	  <s n="17"> iii) alle Bereiche durchdringende, gravierende Einschränkungen der Gedanken-, Gewissens-, Religions- und Meinungsfreiheit, der freien Meinungsäußerung, der Freiheit, sich friedlich zu versammeln, der Vereinigungsfreiheit und des gleichberechtigten Zugangs zu Information sowie die Beschränkungen, die allen Menschen auferlegt werden, die sich innerhalb des Landes frei bewegen oder ins Ausland reisen wollen; </s>
	</p>
	<p n="18">
	  <s n="18"> iv) die andauernde Verletzung der Menschenrechte und Grundfreiheiten von Frauen, insbesondere Frauenhandel zum Zweck der Prostitution oder der Zwangsheirat, Zwangsabtreibungen sowie die Ermordung der Kinder repatriierter Mütter, auch in polizeilichen Hafteinrichtungen und Lagern; </s>
	</p>
	<p n="19">
	  <s n="19"> v) ungelöste Fragen im Zusammenhang mit der Entführung von Ausländern in Form von Verschwindenlassen; </s>
	</p>
	<p n="20">
	  <s n="20"> 2. verleiht ihrer Besorgnis darüber Ausdruck, dass die Regierung der Demokratischen Volksrepublik Korea sich nicht an Aktivitäten der technischen Zusammenarbeit mit der Hohen Kommissarin der Vereinten Nationen für Menschenrechte und ihrem Amt beteiligt hat, obwohl die Hohe Kommissarin sich darum bemühte, mit den Behörden der Demokratischen Volksrepublik Korea in dieser Hinsicht einen Dialog aufzunehmen; </s>
	</p>
	<p n="21">
	  <s n="21"> 3. bekundet ihre tiefe Besorgnis über die prekäre humanitäre Lage in dem Land, vor allem über die weit verbreitete Mangelernährung bei Säuglingen, die nach wie vor die körperliche und geistige Entwicklung eines erheblichen Anteils der Kinder beeinträchtigt; </s>
	</p>
	<p n="22">
	  <s n="22"> 4. fordert die Regierung der Demokratischen Volksrepublik Korea in diesem Zusammenhang nachdrücklich auf, dafür Sorge zu tragen, dass humanitäre Organisationen, einschließlich nichtstaatlicher Organisationen und Organisationen der Vereinten Nationen, insbesondere das Welternährungsprogramm, vollen, freien, sicheren und ungehinderten Zugang zu allen Teilen der Demokratischen Volksrepublik Korea haben, damit sie sicherstellen können, dass die humanitäre Hilfe unparteiisch, nach Maßgabe des Bedarfs und unter Beachtung humanitärer Grundsätze gewährt wird, wobei die Ankündigung der Absicht der Behörden der Demokratischen Volksrepublik Korea, ab Januar 2006 keine humanitäre Hilfe mehr anzunehmen, Anlass zu verstärkter Besorgnis in dieser Hinsicht gibt; </s>
	</p>
	<p n="23">
	  <s n="23"> 5. fordert die Regierung der Demokratischen Volksrepublik Korea außerdem nachdrücklich auf, alle Menschenrechte und Grundfreiheiten vollinhaltlich zu achten und in dieser Hinsicht die in den genannten Resolutionen der Menschenrechtskommission aufgeführten Maßnahmen, insbesondere die uneingeschränkte Zusammenarbeit mit dem Sonderberichterstatter, in vollem Umfang durchzuführen. </s>
	</p>
	<p n="24">
	  <s n="24"> 64. Plenarsitzung </s>
	</p>
	<p n="25">
	  <s n="25"> Dezember 2005 </s>
	</p>
	<p n="26">
	  <s n="26"> Siehe Resolution 2200 A (XXI), Anlage. </s>
	  <s n="27"> Deutsche Übersetzung: dBGBl. </s>
	  <s n="28"> 1533; LGBl. </s>
	  <s n="29"> 1999 Nr. 58; öBGBl. </s>
	  <s n="30"> Nr. </s>
	  <s n="31"> 591/1978; AS 1993 750 (Zivilpakt); dBGBl. </s>
	  <s n="32"> 1569; LGBl. </s>
	  <s n="33"> 1999 Nr. </s>
	  <s n="34"> 57; öBGBl. </s>
	  <s n="35"> Nr. </s>
	  <s n="36"> 590/1978; AS 1993 725 (Sozialpakt). </s>
	</p>
	<p n="27">
	  <s n="37"> United Nations, Treaty Series, Vol. </s>
	  <s n="38"> 1577, Nr. </s>
	  <s n="39"> Deutsche Übersetzung: dBGBl. </s>
	  <s n="40"> 121; LGBl. </s>
	  <s n="41"> 1996 Nr. </s>
	  <s n="42"> 163; öBGBl. </s>
	  <s n="43"> Nr. </s>
	  <s n="44"> 7/1993; AS 1998 2055. </s>
	</p>
	<p n="28">
	  <s n="45"> Ebd., Vol. </s>
	  <s n="46"> 1249, Nr. </s>
	  <s n="47"> Deutsche Übersetzung: dBGBl. </s>
	  <s n="48"> 647; LGBl. </s>
	  <s n="49"> 1996 Nr. </s>
	  <s n="50"> 164; öBGBl. </s>
	  <s n="51"> Nr. </s>
	  <s n="52"> 443/1982; AS 1999 1579. </s>
	</p>
	<p n="29">
	  <s n="53"> Siehe Official Records of the Economic and Social Council, 2003, Supplement No. </s>
	  <s n="54"> 3 (E/2003/23), Kap. </s>
	  <s n="55"> II, Abschn. </s>
	</p>
	<p n="30">
	  <s n="56"> Ebd., 2004, Supplement No. </s>
	  <s n="57"> 3 (E/2004/23), Kap. </s>
	  <s n="58"> II, Abschn. </s>
	</p>
	<p n="31">
	  <s n="59"> Ebd., 2005, Supplement No. </s>
	  <s n="60"> 3 und Korrigendum (E/2005/23 und Corr.1), Kap. </s>
	  <s n="61"> II, Abschn. </s>
	</p>
	<p n="32">
	  <s n="62"> Siehe A/60/306. </s>
	</p>
	<p n="33">
	  <s n="63"> Vereinte Nationen A/RES/60/173 </s>
	</p>
	<p n="34">
	  <s n="64"> Vorauskopie des Deutschen Übersetzungsdienstes, Vereinte Nationen, New York. </s>
	  <s n="65"> Der endgültige amtliche Wortlaut der Übersetzung erscheint im Offiziellen Protokoll der Generalversammlung (A/60/49 (Vol. </s>
	</p>
	</body>
</text>
</DOC>