<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<DOC lang="Other" n="NO214040" id="A/RES/60/40" date="2005/09/12">
<text>
	<body>
	<p n="1">
	  <s n="1"> Sechzigste Tagung </s>
	</p>
	<p n="2">
	  <s n="2"> Tagesordnungspunkt 14 </s>
	</p>
	<p n="3">
	  <s n="3"> Resolution der Generalversammlung </s>
	</p>
	<p n="4">
	  <s n="4"> [ohne Überweisung an einen Hauptausschuss (A/60/L.32 und Add.1)] </s>
	</p>
	<p n="5">
	  <s n="5"> Der syrische Golan </s>
	</p>
	<p n="6">
	  <s n="6"> Die Generalversammlung, </s>
	</p>
	<p n="7">
	  <s n="7"> nach Behandlung des Punktes &quot;Die Situation im Nahen Osten&quot;, </s>
	</p>
	<p n="8">
	  <s n="8"> Kenntnis nehmend von dem Bericht des Generalsekretärs, </s>
	</p>
	<p n="9">
	  <s n="9"> unter Hinweis auf die Resolution 497 (1981) des Sicherheitsrats vom 17. Dezember 1981, </s>
	</p>
	<p n="10">
	  <s n="10"> in Bekräftigung des Grundprinzips der Unzulässigkeit des gewaltsamen Gebietserwerbs, im Einklang mit dem Völkerrecht und der Charta der Vereinten Nationen, </s>
	</p>
	<p n="11">
	  <s n="11"> erneut bekräftigend, dass das Genfer Abkommen vom 12. August 1949 zum Schutze von Zivilpersonen in Kriegszeiten auf den besetzten syrischen Golan Anwendung findet, </s>
	</p>
	<p n="12">
	  <s n="12"> zutiefst besorgt darüber, dass sich Israel unter Verstoß gegen die einschlägigen Resolutionen des Sicherheitsrats und der Generalversammlung nicht aus dem seit 1967 unter Besetzung stehenden syrischen Golan zurückgezogen hat, </s>
	</p>
	<p n="13">
	  <s n="13"> betonend, dass der Bau von Siedlungen und die anderen Tätigkeiten, die Israel seit 1967 in dem besetzten syrischen Golan durchführt, illegal sind, </s>
	</p>
	<p n="14">
	  <s n="14"> mit Befriedigung Kenntnis nehmend von der Einberufung der Friedenskonferenz über den Nahen Osten am 30. Oktober 1991 in Madrid auf der Grundlage der Resolutionen des Sicherheitsrats 242 (1967) vom 22. November 1967, 338 (1973) vom 22. Oktober 1973 und 425 (1978) vom 19. März 1978 sowie der Formel &quot;Land gegen Frieden&quot;, </s>
	</p>
	<p n="15">
	  <s n="15"> mit dem Ausdruck ernster Besorgnis darüber, dass der Friedensprozess ins Stocken geraten ist, was die Verhandlungen mit Syrien betrifft, und in der Hoffnung, dass die Friedensgespräche bald wieder an dem bereits Erreichten anknüpfen werden, </s>
	</p>
	<p n="16">
	  <s n="16"> 1. erklärt, dass Israel die Resolution 497 (1981) des Sicherheitsrats bislang nicht befolgt hat; </s>
	</p>
	<p n="17">
	  <s n="17"> 2. erklärt außerdem, dass der Beschluss Israels vom 14. Dezember 1981, den besetzten syrischen Golan seinem Recht, seiner Rechtsprechung und seiner Verwaltung zu unterstellen, null und nichtig ist und keinerlei Gültigkeit besitzt, wie vom Sicherheitsrat in seiner Resolution 497 (1981) bestätigt, und fordert Israel auf, diesen Beschluss rückgängig zu machen; </s>
	</p>
	<p n="18">
	  <s n="18"> 3. bekräftigt ihre Feststellung, dass alle einschlägigen Bestimmungen der Kriegsordnung in der Anlage zum Haager Abkommen von 1907 sowie des Genfer Abkommens zum Schutze von Zivilpersonen in Kriegszeiten2 nach wie vor auf das seit 1967 von Israel besetzte syrische Hoheitsgebiet Anwendung finden, und fordert alle Vertragsparteien dieser Übereinkünfte auf, ihre Verpflichtungen aus diesen Übereinkünften unter allen Umständen einzuhalten beziehungsweise deren Einhaltung sicherzustellen; </s>
	</p>
	<p n="19">
	  <s n="19"> 4. stellt erneut fest, dass die weiter andauernde Besetzung des syrischen Golan und dessen De-facto-Annexion ein Hindernis auf dem Wege zur Herbeiführung eines gerechten, umfassenden und dauerhaften Friedens in der Region darstellen; </s>
	</p>
	<p n="20">
	  <s n="20"> 5. fordert Israel auf, die Gespräche mit Syrien und Libanon wieder aufzunehmen und die im Verlauf der früheren Gespräche eingegangenen Verpflichtungen und abgegebenen Zusicherungen zu achten; </s>
	</p>
	<p n="21">
	  <s n="21"> 6. verlangt erneut, dass sich Israel in Durchführung der einschlägigen Resolutionen des Sicherheitsrats bis zur Linie vom 4. Juni 1967 aus dem gesamten besetzten syrischen Golan zurückzieht; </s>
	</p>
	<p n="22">
	  <s n="22"> 7. fordert alle betroffenen Parteien, die gemeinsamen Schirmherren des Friedensprozesses und die gesamte internationale Gemeinschaft auf, alle erforderlichen Anstrengungen zu unternehmen, um die Wiederaufnahme des Friedensprozesses und seinen Erfolg sicherzustellen, indem sie die Resolutionen 242 (1967) und 338 (1973) des Sicherheitsrats durchführen; </s>
	</p>
	<p n="23">
	  <s n="23"> 8. ersucht den Generalsekretär, der Generalversammlung auf ihrer einundsechzigsten Tagung über die Durchführung dieser Resolution Bericht zu erstatten. </s>
	</p>
	<p n="24">
	  <s n="24"> 60. Plenarsitzung </s>
	</p>
	<p n="25">
	  <s n="25"> 1. Dezember 2005 </s>
	</p>
	<p n="26">
	  <s n="26"> United Nations, Treaty Series, Vol. </s>
	  <s n="27"> 75, Nr. </s>
	  <s n="28"> Deutsche Übersetzung: dBGBl. </s>
	  <s n="29"> 1954 II S. 781, 917; LGBl. </s>
	  <s n="30"> 1989 Nr. </s>
	  <s n="31"> 21; öBGBl. </s>
	  <s n="32"> Nr. </s>
	  <s n="33"> 155/1953; AS 1951 300. </s>
	</p>
	<p n="27">
	  <s n="34"> Siehe Carnegie Endowment for International Peace, The Hague Conventions and Declarations of 1899 and 1907 (New York, Oxford University Press, 1915). </s>
	  <s n="35"> Deutsche Übersetzung: dRGBl. </s>
	  <s n="36"> 1910 S. 107; öRGBl. </s>
	  <s n="37"> Nr. 180/1913; SR 0.515.112. </s>
	</p>
	<p n="28">
	  <s n="38"> Vereinte Nationen A/RES/60/40 </s>
	</p>
	<p n="29">
	  <s n="39"> Vorauskopie des Deutschen Übersetzungsdienstes, Vereinte Nationen, New York. </s>
	  <s n="40"> Der endgültige amtliche Wortlaut der Übersetzung erscheint im Offiziellen Protokoll der Generalversammlung (A/60/49 (Vol. </s>
	</p>
	</body>
</text>
</DOC>