<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<DOC lang="Other" n="NO21301B" id="A/RES/59/1B" date="2005/01/06">
<text>
	<body>
	<p n="1">
	  <s n="1"> Neunundfünfzigste Tagung </s>
	</p>
	<p n="2">
	  <s n="2"> Tagesordnungspunkt 113 </s>
	</p>
	<p n="3">
	  <s n="3"> Resolution der Generalversammlung </s>
	</p>
	<p n="4">
	  <s n="4"> [auf Grund des Berichts des Fünften Ausschusses (A/59/421/Add.1)] </s>
	</p>
	<p n="5">
	  <s n="5"> Beitragsschlüssel für die Aufteilung der Ausgabenlast der Vereinten Nationen </s>
	</p>
	<p n="6">
	  <s n="6"> B∗ </s>
	</p>
	<p n="7">
	  <s n="7"> Die Generalversammlung, </s>
	</p>
	<p n="8">
	  <s n="8"> unter Hinweis auf ihre Resolutionen 55/5 B und C vom 23. Dezember 2000, 56/243 A vom 24. Dezember 2001, 56/243 B vom 27. März 2002, 57/4 B vom 20. Dezember 2002 und 58/1 B vom 23. Dezember 2003, </s>
	</p>
	<p n="9">
	  <s n="9"> sowie unter Hinweis auf Regel 160 der Geschäftsordnung der Generalversammlung, </s>
	</p>
	<p n="10">
	  <s n="10"> nach Behandlung des Berichts des Beitragsausschusses über seine vierundsechzigste Tagung, </s>
	</p>
	<p n="11">
	  <s n="11"> sowie nach Behandlung des Berichts des Generalsekretärs über mehrjährige Zahlungspläne, des Schreibens des Generalsekretärs vom 27. Dezember 2001 an den Präsidenten der Generalversammlung und der entsprechenden Mitteilung des Generalsekretärs, </s>
	</p>
	<p n="12">
	  <s n="12"> 1. nimmt Kenntnis von dem Bericht des Beitragsausschusses1; </s>
	</p>
	<p n="13">
	  <s n="13"> 2. nimmt außerdem Kenntnis von dem Bericht des Generalsekretärs über mehrjährige Zahlungspläne2; </s>
	</p>
	<p n="14">
	  <s n="14"> 3. fordert alle Mitgliedstaaten nachdrücklich auf, ihre Beiträge vollständig, pünktlich und ohne Bedingungen zu entrichten; </s>
	</p>
	<p n="15">
	  <s n="15"> 4. bekräftigt Ziffer 1 ihrer Resolution 57/4 B; </s>
	</p>
	<p n="16">
	  <s n="16"> 5. beschließt, die Behandlung der Frage der ausstehenden Beiträge des ehemaligen Jugoslawien bis zum ersten Teil ihrer wiederaufgenommenen neunundfünfzigsten Tagung zurückzustellen. </s>
	</p>
	<p n="17">
	  <s n="17"> 76. Plenarsitzung 23. Dezember 2004 </s>
	</p>
	<p n="18">
	  <s n="18"> ∗ Damit wird die Resolution 59/1 vom 11. </s>
	  <s n="19"> Oktober 2004 zu Resolution 59/1 A. </s>
	</p>
	<p n="19">
	  <s n="20"> Offizielles Protokoll der Generalversammlung, Neunundfünfzigste Tagung, Beilage 11 (A/59/11). </s>
	</p>
	<p n="20">
	  <s n="21"> A/RES/59/1 B </s>
	</p>
	<p n="21">
	  <s n="22"> Vereinte Nationen A/RES/59/1 B </s>
	</p>
	<p n="22">
	  <s n="23"> Vorauskopie des Deutschen Übersetzungsdienstes, Vereinte Nationen, New York. </s>
	  <s n="24"> Der endgültige amtliche Wortlaut der Übersetzung erscheint im Offiziellen Protokoll der Generalversammlung (A/59/49 (Vol. </s>
	</p>
	</body>
</text>
</DOC>