<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<DOC lang="Other" n="NO214145" id="A/RES/60/145" date="2005/09/12">
<text>
	<body>
	<p n="1">
	  <s n="1"> Sechzigste Tagung </s>
	</p>
	<p n="2">
	  <s n="2"> Tagesordnungspunkt 70 </s>
	</p>
	<p n="3">
	  <s n="3"> Resolution der Generalversammlung </s>
	</p>
	<p n="4">
	  <s n="4"> [auf Grund des Berichts des Dritten Ausschusses (A/60/508 und Corr.1)] </s>
	</p>
	<p n="5">
	  <s n="5"> Universale Verwirklichung des Selbstbestimmungsrechts der Völker </s>
	</p>
	<p n="6">
	  <s n="6"> Die Generalversammlung, </s>
	</p>
	<p n="7">
	  <s n="7"> erneut erklärend, wie wichtig für die tatsächliche Gewährleistung und Einhaltung der Menschenrechte die universale Verwirklichung des Selbstbestimmungsrechts der Völker ist, das in der Charta der Vereinten Nationen verankert und in den Internationalen Menschenrechtspakten sowie in der in Resolution 1514 (XV) der Generalversammlung vom 14. Dezember 1960 enthaltenen Erklärung über die Gewährung der Unabhängigkeit an koloniale Länder und Völker festgeschrieben ist, </s>
	</p>
	<p n="8">
	  <s n="8"> den Umstand begrüßend, dass die unter kolonialer, fremder oder ausländischer Besetzung stehenden Völker in zunehmendem Maß das Selbstbestimmungsrecht ausüben und sich zu souveränen und unabhängigen Staaten entwickeln, </s>
	</p>
	<p n="9">
	  <s n="9"> zutiefst besorgt darüber, dass es nach wie vor zu fremder militärischer Intervention und Besetzung beziehungsweise zur Androhung solcher Handlungen kommt, wodurch das Selbstbestimmungsrecht von Völkern und Nationen unterdrückt zu werden droht oder bereits unterdrückt worden ist, </s>
	</p>
	<p n="10">
	  <s n="10"> mit dem Ausdruck großer Besorgnis darüber, dass als Folge des weiteren Vorkommens solcher Handlungen Millionen von Menschen als Flüchtlinge und Vertriebene heimatlos geworden sind beziehungsweise heimatlos werden, und nachdrücklich darauf hinweisend, dass konzertierte internationale Maßnahmen zur Erleichterung ihrer Lage dringend erforderlich sind, </s>
	</p>
	<p n="11">
	  <s n="11"> unter Hinweis auf die von der Menschenrechtskommission auf ihrer einundsechzigsten Tagung und vorangegangenen Tagungen verabschiedeten einschlägigen Resolutionen betreffend die Verletzung des Selbstbestimmungsrechts der Völker und anderer Menschenrechte infolge fremder militärischer Intervention, Aggression und Besetzung, </s>
	</p>
	<p n="12">
	  <s n="12"> in Bekräftigung ihrer früheren Resolutionen über die universale Verwirklichung des Selbstbestimmungsrechts der Völker, einschließlich der Resolution 59/180 vom 20. Dezember 2004, </s>
	</p>
	<p n="13">
	  <s n="13"> sowie in Bekräftigung ihrer Resolution 55/2 vom 8. September 2000 mit der Millenniums-Erklärung der Vereinten Nationen und unter Hinweis auf ihre Resolution 60/1 vom 16. September 2005 mit dem Ergebnis des Weltgipfels 2005, die unter anderem für das Selbstbestimmungsrecht der Völker eintraten, die unter kolonialer Herrschaft und ausländischer Besetzung stehen, </s>
	</p>
	<p n="14">
	  <s n="14"> Kenntnis nehmend von dem Bericht des Generalsekretärs über das Selbstbestimmungsrecht der Völker, </s>
	</p>
	<p n="15">
	  <s n="15"> 1. erklärt erneut, dass die universale Verwirklichung des Selbstbestimmungsrechts aller Völker, einschließlich derjenigen, die unter kolonialer, fremder und ausländischer Herrschaft stehen, eine Grundvoraussetzung für die tatsächliche Gewährleistung und Einhaltung der Menschenrechte und für die Wahrung und Förderung dieser Rechte darstellt; </s>
	</p>
	<p n="16">
	  <s n="16"> 2. erklärt, dass sie fremde militärische Intervention, Aggression und Besetzung entschieden ablehnt, da diese in bestimmten Teilen der Welt zur Unterdrückung des Selbstbestimmungsrechts der Völker und anderer Menschenrechte geführt haben; </s>
	</p>
	<p n="17">
	  <s n="17"> 3. fordert die dafür verantwortlichen Staaten auf, ihre militärische Intervention in fremden Ländern und Hoheitsgebieten und deren Besetzung sowie jede Unterdrückung, Diskriminierung, Ausbeutung und Misshandlung sofort einzustellen, insbesondere die brutalen und unmenschlichen Methoden, die Berichten zufolge bei der Begehung dieser Handlungen gegen die betroffenen Völker angewandt werden; </s>
	</p>
	<p n="18">
	  <s n="18"> 4. beklagt das Leid der Millionen von Flüchtlingen und Vertriebenen, die infolge der genannten Handlungen entwurzelt worden sind, und bekräftigt ihr Recht auf freiwillige, sichere und ehrenvolle Rückkehr in ihre Heimat; </s>
	</p>
	<p n="19">
	  <s n="19"> 5. ersucht die Menschenrechtskommission, der Frage der Verletzung der Menschenrechte, insbesondere des Selbstbestimmungsrechts, als Folge fremder militärischer Intervention, Aggression oder Besetzung auch künftig besondere Aufmerksamkeit zu widmen; </s>
	</p>
	<p n="20">
	  <s n="20"> 6. ersucht den Generalsekretär, der Generalversammlung auf ihrer einundsechzigsten Tagung unter dem Punkt &quot;Selbstbestimmungsrecht der Völker&quot; über diese Frage Bericht zu erstatten. </s>
	</p>
	<p n="21">
	  <s n="21"> 64. Plenarsitzung 16. Dezember 2005 </s>
	</p>
	<p n="22">
	  <s n="22"> Resolution 2200 A (XXI), Anlage. </s>
	  <s n="23"> Deutsche Übersetzung: dBGBl. </s>
	  <s n="24"> 1533; LGBl. </s>
	  <s n="25"> 1999 Nr. </s>
	  <s n="26"> 58; öBGBl. </s>
	  <s n="27"> Nr. </s>
	  <s n="28"> 591/1978; AS 1993 750 (Zivilpakt); dBGBl. </s>
	  <s n="29"> 1569; LGBl. </s>
	  <s n="30"> 1999 Nr. </s>
	  <s n="31"> 57; öBGBl. </s>
	  <s n="32"> Nr. 590/1978; AS 1993 725 (Sozialpakt). </s>
	</p>
	<p n="23">
	  <s n="33"> Siehe Official Records of the Economic and Social Council, 2005, Supplement No. 3 und Korrigendum (E/2005/23 und Corr.1), Kap. II, Abschn. A. </s>
	</p>
	<p n="24">
	  <s n="34"> Vereinte Nationen A/RES/60/145 </s>
	</p>
	<p n="25">
	  <s n="35"> Vorauskopie des Deutschen Übersetzungsdienstes, Vereinte Nationen, New York. </s>
	  <s n="36"> Der endgültige amtliche Wortlaut der Übersetzung erscheint im Offiziellen Protokoll der Generalversammlung (A/60/49 (Vol. </s>
	</p>
	</body>
</text>
</DOC>