<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<DOC lang="Other" n="NO027013" id="S/PRST/2005/13" date="2005/03/14">
<text>
	<body>
	<p n="1">
	  <s n="1"> Erklärung des Präsidenten des Sicherheitsrats </s>
	</p>
	<p n="2">
	  <s n="2"> Auf der 5141. Sitzung des Sicherheitsrats am 14. März 2005 gab der Präsident des Sicherheitsrats im Zusammenhang mit der Behandlung des Punktes &quot;Die Situation in Burundi&quot; im Namen des Rates die folgende Erklärung ab: </s>
	</p>
	<p n="3">
	  <s n="3"> &quot;Der Sicherheitsrat begrüßt es, dass das burundische Volk mit dem Referendum vom 28. Februar 2005, dessen abschließendes Ergebnis soeben bekannt gegeben wurde, die Verfassung für die auf die Übergangszeit folgende Zeit gebilligt hat. </s>
	  <s n="4"> Die außerordentlich breite Beteiligung der Staatsbürger Burundis, die in hoher Zahl für die Verfassung gestimmt haben, ist Zeichen dafür, dass sie den Friedensprozess unterstützen. </s>
	  <s n="5"> Dies ist ein wichtiges Ereignis für Burundi und für die gesamte Region der Großen Seen Afrikas. </s>
	</p>
	<p n="4">
	  <s n="6"> Der Sicherheitsrat fordert alle Burundier auf, in ihrer Entschlossenheit, den Weg der nationalen Aussöhnung zu verfolgen, nicht nachzulassen, da noch weitere Schritte zu unternehmen sind. </s>
	  <s n="7"> Er bittet insbesondere die politische Führung des Landes, zusammen auf das gemeinsame Ziel hinzuarbeiten, rasch freie und faire Wahlen auf lokaler und nationaler Ebene abzuhalten. </s>
	  <s n="8"> Er legt der Gebergemeinschaft nahe, dafür auch weiterhin Hilfe zu gewähren. </s>
	  <s n="9"> &quot; </s>
	</p>
	<p n="5">
	  <s n="10"> Aus technischen Gründen neu herausgegeben (gilt nur für Deutsch). </s>
	</p>
	<p n="6">
	  <s n="11"> Vereinte Nationen S/PRST/2005/13* </s>
	</p>
	<p n="7">
	  <s n="12"> Vorauskopie des Deutschen Übersetzungsdienstes, Vereinte Nationen, New York. </s>
	  <s n="13"> Der endgültige amtliche Wortlaut der Übersetzung erscheint im Offiziellen Protokoll der Generalversammlung bzw. des Sicherheitsrats. </s>
	</p>
	</body>
</text>
</DOC>