<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<DOC lang="Other" n="NO027038" id="S/PRST/2005/38" date="2005/08/02">
<text>
	<body>
	<p n="1">
	  <s n="1"> Erklärung des Präsidenten des Sicherheitsrats </s>
	</p>
	<p n="2">
	  <s n="2"> Auf der 5245. </s>
	  <s n="3"> Sitzung des Sicherheitsrats am 2. August 2005 gab der Präsident des Sicherheitsrats im Zusammenhang mit der Behandlung des Punktes &quot;Berichte des Generalsekretärs über Sudan&quot; im Namen des Rates die folgende Erklärung ab: </s>
	</p>
	<p n="3">
	  <s n="4"> &quot;Der Sicherheitsrat verleiht seinem tiefen Bedauern über den Tod des Ersten Vizepräsidenten Sudans, Dr. </s>
	  <s n="5"> John Garang de Mabior, Ausdruck, der bei einem Hubschrauberabsturz am 30. Juli 2005 ums Leben gekommen ist. </s>
	  <s n="6"> Der Sicherheitsrat bekundet den Angehörigen von Dr. </s>
	  <s n="7"> Garang und dem Volk und der Regierung der Republik Sudan sein tiefstes Mitgefühl und Beileid. </s>
	</p>
	<p n="4">
	  <s n="8"> Für die Weltgemeinschaft ist dies eine Zeit zusammenzukommen, um Dr. </s>
	  <s n="9"> Garangs Vision von einem vereinten und friedlichen Sudan zu unterstützen. </s>
	  <s n="10"> Der Sicherheitsrat würdigt die Ausdauer und das Engagement, die die Parteien in Sudan unter Beweis stellten, um das Umfassende Friedensabkommen herbeizuführen und die Verheißung einer neuen Zukunft zu eröffnen. </s>
	  <s n="11"> In den letzten Jahren trugen Dr. </s>
	  <s n="12"> Garangs mutige Bemühungen entscheidend dazu bei, den mehr als 21-jährigen Bürgerkrieg, in dem Millionen von Sudanesen ums Leben kamen, zu beenden. </s>
	  <s n="13"> Mit seiner Führung verband sich die Hoffnung auf Demokratie und Frieden für alle Menschen in Sudan. </s>
	</p>
	<p n="5">
	  <s n="14"> Der Sicherheitsrat fordert alle Sudanesen auf, Dr. </s>
	  <s n="15"> Garangs Andenken durch die Wiederherstellung von Frieden und Ruhe in ganz Sudan zu ehren. </s>
	  <s n="16"> Der Sicherheitsrat vertraut darauf, dass das Volk Sudans, trotz des plötzlichen Todes von Dr. </s>
	  <s n="17"> Garang, vereint bleiben und weiter an der Konsolidierung des Friedens im Land arbeiten wird, indem es das Umfassende Friedensabkommen, für das sich Dr. </s>
	  <s n="18"> Garang unermüdlich einsetzte, durchführt. </s>
	</p>
	<p n="6">
	  <s n="19"> Der Sicherheitsrat betont, dass Dr. </s>
	  <s n="20"> Garangs Tod das sudanesische Volk nicht von seinem Kampf um Gerechtigkeit und Würde abhalten sollte, und fordert das Volk Sudans auf, sich jeder Gewalt zu enthalten und inmitten der Trauer den Frieden zu wahren. </s>
	</p>
	<p n="7">
	  <s n="21"> Der Sicherheitsrat bekundet erneut seine Entschlossenheit, dem sudanesischen Volk bei seinem Bemühen um die Förderung der nationalen Aussöhnung, die Beilegung des Konflikts in Darfur und die Wiederherstellung von Frieden und Stabilität im ganzen Land behilflich zu sein und ein prosperierendes und vereintes Sudan aufzubauen. </s>
	</p>
	<p n="8">
	  <s n="22"> Der Sicherheitsrat erwartet, dass die internationale Gemeinschaft das Volk Sudans auch künftig dabei unterstützen wird, das Umfassende Friedensabkommen durchzuführen, die humanitäre Krise in Darfur beizulegen und den Wiederaufbau- und Rehabilitationsprozess weiterzuführen. </s>
	  <s n="23"> &quot; </s>
	</p>
	<p n="9">
	  <s n="24"> Vereinte Nationen S/PRST/2005/38 </s>
	</p>
	<p n="10">
	  <s n="25"> Vorauskopie des Deutschen Übersetzungsdienstes, Vereinte Nationen, New York. </s>
	  <s n="26"> Der endgültige amtliche Wortlaut der Übersetzung erscheint im Offiziellen Protokoll des Sicherheitsrats (S/INF/60). </s>
	</p>
	</body>
</text>
</DOC>