<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<DOC lang="Other" n="NO027007" id="S/PRST/2005/7" date="2005/02/17">
<text>
	<body>
	<p n="1">
	  <s n="1"> Erklärung des Präsidenten des Sicherheitsrats </s>
	</p>
	<p n="2">
	  <s n="2"> Auf der 5127. </s>
	  <s n="3"> Sitzung des Sicherheitsrats am 17. </s>
	  <s n="4"> Februar 2005 gab der Präsident des Sicherheitsrats im Zusammenhang mit der Behandlung des Punktes &quot;Kleinwaffen&quot; im Namen des Rates die folgende Erklärung ab: </s>
	</p>
	<p n="3">
	  <s n="5"> &quot;Der Sicherheitsrat begrüßt den Bericht des Generalsekretärs über die Umsetzung seiner Empfehlungen an den Rat mit dem Titel &quot;Kleinwaffen&quot; (S/2005/69) vom 7. </s>
	  <s n="6"> Februar 2005 und bekräftigt die Erklärungen seines Präsidenten vom 19. </s>
	  <s n="7"> Januar 2004 (S/PRST/2004/1), vom 31. Oktober 2002 (S/PRST/2002/30), vom 31. August 2001 (S/PRST/2001/21) und vom 24. September 1999 (S/PRST/1999/28). </s>
	</p>
	<p n="4">
	  <s n="8"> Der Sicherheitsrat erinnert an die ihm nach der Charta der Vereinten Na-tionen obliegende Hauptverantwortung für die Wahrung des Weltfriedens und der internationalen Sicherheit. </s>
	  <s n="9"> Der Sicherheitsrat ist sich dabei bewusst, dass die Verbreitung von unerlaubten Kleinwaffen und leichten Waffen die friedliche Beilegung von Streitigkeiten behindert, diese zu bewaffneten Konflikten angefacht und zur Verlängerung dieser Konflikte beigetragen hat. </s>
	  <s n="10"> Der Rat bekräftigt das naturgegebene Recht zur individuellen und kollektiven Selbstverteidigung im Einklang mit Artikel 51 der Charta der Vereinten Nationen sowie, vorbehaltlich der Charta, das Recht eines jeden Staates, diejenigen Kleinwaffen und leichten Waffen einzuführen, herzustellen und zu behalten, die er für seine Selbstverteidigung und Sicherheit benötigt. </s>
	</p>
	<p n="5">
	  <s n="11"> Der Rat legt den Waffen ausführenden Ländern nahe, bei Geschäften mit Kleinwaffen und leichten Waffen gemäß ihren Verpflichtungen nach dem einschlägigen Völkerrecht höchstes Verantwortungsbewusstsein walten zu lassen. </s>
	  <s n="12"> Er ermutigt außerdem zur internationalen und regionalen Zusammenarbeit bei der Prüfung der Herkunft und des Transfers von Kleinwaffen und leichten Waffen, um ihre Umlenkung insbesondere zur Al-Qaida und zu anderen terroristischen Gruppen zu verhindern. </s>
	  <s n="13"> Der Rat begrüßt die bedeutenden Schritte, die die Mitgliedstaaten und interna-tionale und regionale Organisationen in dieser Hinsicht unternommen haben. </s>
	  <s n="14"> Die Verpflichtung der Mitgliedstaaten zur Durchsetzung des Waffenembargos sollte mit einer verstärkten internationalen und regionalen Zusammenarbeit in Bezug auf Waffenexporte einhergehen. </s>
	  <s n="15"> Der Rat legt den Mitgliedern nahe, energische Maßnahmen zu treffen, um die Lieferung von Kleinwaffen, leichten Waffen und Munition in Instabilitätszonen zu beschränken. </s>
	</p>
	<p n="6">
	  <s n="16"> Der Sicherheitsrat nimmt davon Kenntnis, dass die zweite Zweijährliche Tagung der Staaten zur Prüfung der Durchführung des Aktionsprogramms zur Verhütung, Bekämpfung und Beseitigung des unerlaubten Handels mit Kleinwaffen und leichten Waffen unter allen Aspekten im Juli 2005 abgehalten wird, und legt den Mitgliedstaaten nahe, im Hinblick auf den Erfolg der Tagung uneingeschränkt mit deren Vorsitz zusammenzuarbeiten. </s>
	</p>
	<p n="7">
	  <s n="17"> Der Sicherheitsrat stellt mit Befriedigung fest, dass die regionalen Maßnahmen in Bezug auf den unerlaubten Handel mit Kleinwaffen und leichten Waffen unter allen Aspekten in den letzten Jahren verstärkt wurden, und bittet darum, dass auch in Zukunft auf nationaler, regionaler und internationaler Ebene eine den Bedürfnissen der Mitgliedstaaten entsprechende Hilfe bei der Umsetzung der Empfehlungen in dem von der Konferenz der Vereinten Nationen über den unerlaubten Handel mit Kleinwaffen und leichten Waffen unter allen Aspekten im Juli 2001 verabschiedeten Aktionsprogramm gewährt wird. </s>
	</p>
	<p n="8">
	  <s n="18"> Der Rat begrüßt die laufenden Anstrengungen, die die mit Resolution 58/241 der Generalversammlung vom 23. Dezember 2003 eingesetzte offene Arbeitsgruppe unternimmt, um ein internationales Rechtsinstrument auszuhandeln, das die Staaten in die Lage versetzen soll, unerlaubte Kleinwaffen und leichte Waffen rechtzeitig und zuverlässig zu identifizieren und zurückzuverfolgen, und fordert alle Mitgliedstaaten auf, alle zu diesem Zweck unternommenen Bemühungen zu unterstützen. </s>
	  <s n="19"> Er gibt dem Wunsch Ausdruck, dass die laufenden Arbeiten der Gruppe auf ihrer dritten Tagung wie geplant positiv abgeschlossen werden. </s>
	</p>
	<p n="9">
	  <s n="20"> Der Sicherheitsrat begrüßt die Verabschiedung der Resolution 59/86 der Generalversammlung vom 10. </s>
	  <s n="21"> Dezember 2004, in der sie unter anderem den Generalsekretär ersucht hat, weiterhin umfassende Konsultationen über weitere Schritte zur Verstärkung der internationalen Zusammenarbeit bei der Verhütung, Bekämpfung und Beseitigung des unerlaubten Zwischenhandels mit Kleinwaffen und leichten Waffen zu führen, mit dem Ziel, eine Gruppe von Regierungssachverständigen zur Prüfung der Frage einzusetzen. </s>
	</p>
	<p n="10">
	  <s n="22"> Der Sicherheitsrat begrüßt es, dass tragbare Flugabwehrsysteme ausnahms-weise in das Register der Vereinten Nationen für konventionelle Waffen aufgenommen wurden. </s>
	</p>
	<p n="11">
	  <s n="23"> Der Sicherheitsrat legt den Mitgliedstaaten ferner nahe, soweit nicht bereits geschehen, die erforderlichen gesetzgeberischen und sonstigen Maßnahmen zu ergreifen und namentlich auch beglaubigte Endnutzer-Bescheinigungen zu verwenden, um eine wirksame Kontrolle über die Ausfuhr und Durchfuhr von Kleinwaffen und leichten Waffen zu gewährleisten. </s>
	</p>
	<p n="12">
	  <s n="24"> Der Sicherheitsrat bringt erneut seine Unterstützung für den Plan der Wirtschaftsgemeinschaft der westafrikanischen Staaten zum Ausdruck, das am 31. </s>
	  <s n="25"> Oktober 1998 in Abuja unterzeichnete Moratorium für die Einfuhr, Ausfuhr und Herstellung von Kleinwaffen und leichten Waffen zu stärken und es durch eine verbindliche Übereinkunft zu ersetzen. </s>
	  <s n="26"> Er begrüßt den Beschluss des Europäischen Rates vom 2. Dezember 2004, diese Initiative maßgeblich zu unterstützen, und fordert alle Staaten und Organisationen, soweit sie dazu in der Lage sind, auf, diese Bemühungen ihrerseits zu unterstützen. </s>
	</p>
	<p n="13">
	  <s n="27"> Der Sicherheitsrat fordert alle Mitgliedstaaten auf, alle seine Resolutionen über Sanktionen durchzusetzen, namentlich auch diejenigen, mit denen gemäß der Charta der Vereinten Nationen Waffenembargos verhängt werden, und ihre innerstaatlichen Rechtsvorschriften mit den Sanktionsmaßnahmen des Rates in Einklang zu bringen. </s>
	  <s n="28"> Der Rat fordert alle Mitgliedstaaten auf, den Sanktionsausschüssen weiter alle sachdienlichen Informationen über behauptete Verstöße gegen Waffenembargos zur Verfügung zu stellen und geeignete Maßnahmen zu ergreifen, um diese Behauptungen zu untersuchen. </s>
	  <s n="29"> Der Rat legt den Mitgliedstaaten, soweit sie dazu in der Lage sind, nahe, interessierten Staaten bei der Stärkung ihrer Kapazität zur Erfüllung ihrer diesbezüglichen Verpflichtungen zu helfen. </s>
	</p>
	<p n="14">
	  <s n="30"> Der Sicherheitsrat unterstreicht, dass die Frage des unerlaubten Handels mit Kleinwaffen und leichten Waffen und der Prozess der Entwaffnung, Demobilisierung und Wiedereingliederung in Konfliktfolgezeiten gemeinsam in Angriff genommen werden müssen. </s>
	  <s n="31"> Der Rat erkennt an, dass in Postkonfliktsituationen zwischen diesem Prozess und dem Frieden und der Sicherheit auf lange Sicht ein enger Zusammenhang besteht, und erinnert daran, dass bei einer immer größeren Anzahl von Friedenssicherungsmissionen die Entwaffnung, Demobilisierung und Wiedereingliederung Teil des Mandats ist. </s>
	  <s n="32"> In dieser Hinsicht unterstreicht der Rat die Wichtigkeit eines umfassenden internationalern und regionalen Ansatzes zur Entwaffnung, Demobilisierung und Wiedereingliederung, der sich nicht nur auf die politischen und sicherheitspolitischen Aspekte beschränkt, sondern auch die sozialen und wirtschaftlichen Aspekte umfasst, namentlich auch die besonderen Bedürfnisse von Kindersoldaten und Frauen. </s>
	</p>
	<p n="15">
	  <s n="33"> Der Sicherheitsrat ist sich zwar darüber im Klaren, dass es sich bei der Frage der unerlaubten Kleinwaffen und leichten Waffen um eine multidisziplinäre Frage handelt, ermutigt jedoch die Mitgliedstaaten, soweit sie dazu in der Lage sind, dem Koordinierungsmechanismus der Vereinten Nationen für Maßnahmen gegen Kleinwaffen Hilfe und Unterstützung zu gewähren. </s>
	</p>
	<p n="16">
	  <s n="34"> Der Rat ist sich nach wie vor dessen bewusst, dass die in Betracht kommenden internationalen Organisationen, nichtstaatlichen Organisationen, Wirtschafts- und Finanzinstitutionen und anderen Akteure auf internationaler, regionaler und lokaler Ebene dazu angehalten werden müssen, zur Durchführung der Waffenembargos und zu dem umfassenderen Ziel der Verhütung des unerlaubten Handels mit Kleinwaffen und leichten Waffen beizutragen. </s>
	</p>
	<p n="17">
	  <s n="35"> Der Sicherheitsrat ersucht den Generalsekretär, ihm am 28. </s>
	  <s n="36"> Februar 2006 aktualisierte Informationen vorzulegen, damit er die Umsetzung aller in seinem Bericht &quot;Kleinwaffen&quot; vom 20. September 2002 (S/2002/1053) enthaltenen Empfehlungen möglichst bald danach prüfen kann. </s>
	  <s n="37"> &quot; </s>
	</p>
	<p n="18">
	  <s n="38"> Vereinte Nationen S/PRST/2005/7 </s>
	</p>
	<p n="19">
	  <s n="39"> Vorauskopie des Deutschen Übersetzungsdienstes, Vereinte Nationen, New York. </s>
	  <s n="40"> Der endgültige amtliche Wortlaut der Übersetzung erscheint im Offiziellen Protokoll der Generalversammlung bzw. des Sicherheitsrats. </s>
	</p>
	</body>
</text>
</DOC>