<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<DOC lang="Other" n="NO027064" id="S/PRST/2005/64" date="2005/12/21">
<text>
	<body>
	<p n="1">
	  <s n="1"> Erklärung des Präsidenten des Sicherheitsrats </s>
	</p>
	<p n="2">
	  <s n="2"> Auf der 5338. </s>
	  <s n="3"> Sitzung des Sicherheitsrats am 21. </s>
	  <s n="4"> Dezember 2005 gab der Präsident des Sicherheitsrats im Zusammenhang mit der Behandlung des Punktes &quot;Bedrohungen des Weltfriedens und der internationalen Sicherheit durch terroristische Handlungen&quot; im Namen des Rates die folgende Erklärung ab: </s>
	</p>
	<p n="3">
	  <s n="5"> &quot;Der Sicherheitsrat bekräftigt, dass der Terrorismus in allen seinen Arten und Erscheinungsformen eine der schwersten Bedrohungen des Weltfriedens und der internationalen Sicherheit darstellt und dass alle terroristischen Handlungen verbrecherisch und nicht zu rechtfertigen sind, ungeachtet ihrer Beweggründe und gleichviel wo, wann und von wem sie begangen werden. </s>
	</p>
	<p n="4">
	  <s n="6"> Der Sicherheitsrat verweist auf seine Resolution 1535 (2004), mit der er beschloss, ein Exekutivdirektorium des Ausschusses zur Bekämpfung des Terrorismus als besondere politische Mission unter der politischen Leitung des Ausschusses zur Bekämpfung des Terrorismus einzusetzen, um diesen besser zu befähigen, die Durchführung der Resolution 1373 (2001) zu überwachen und den von ihm betriebenen Kapazitätsaufbau wirksam fortzusetzen. </s>
	  <s n="7"> Gleichzeitig beschloss der Sicherheitsrat, spätestens am 31. </s>
	  <s n="8"> Dezember 2005 eine umfassende Überprüfung des Exekutivdirektoriums durchzuführen. </s>
	</p>
	<p n="5">
	  <s n="9"> Während der heutigen Konsultationen nahm der Sicherheitsrat diese Überprüfung vor und kam zu den nachstehenden Schlussfolgerungen: </s>
	</p>
	<p n="6">
	  <s n="10"> Der Sicherheitsrat billigte den Bericht des Ausschusses zur Bekämpfung des Terrorismus, der in Dokument S/2005/800 an den Rat weitergeleitet wurde, und stimmte seinen Schlussfolgerungen zu. </s>
	</p>
	<p n="7">
	  <s n="11"> Der Sicherheitsrat stellte fest, dass das Exekutivdirektorium des Ausschusses zur Bekämpfung des Terrorismus erst seit dem 6. </s>
	  <s n="12"> September 2005 über eine volle personelle Besetzung verfügt, und begrüßte die ersten Arbeiten des Exekutivdirektoriums an den im Neubelebungsprozess festgelegten Zielen. </s>
	  <s n="13"> Er begrüßte, dass der Ausschuss zur Bekämpfung des Terrorismus in Absprache mit dem Generalsekretär beschlossen hatte zu erklären, dass das Exekutivdirektorium ab 15. </s>
	  <s n="14"> Dezember 2005 arbeitsbereit ist. </s>
	</p>
	<p n="8">
	  <s n="15"> Der Sicherheitsrat verwies darauf, dass sich das Mandat des Exekutivdirektoriums aus dem Mandat des Ausschusses zur Bekämpfung des Terrorismus ableitet, und bekräftigte, dass es allein dem Ausschuss obliegt, dem Exekutivdirektorium politische Leitlinien vorzugeben. </s>
	  <s n="16"> Er begrüßte außerdem, dass diese politischen Leitlinien von Umsetzungsplänen begleitet sein werden, um die Fähigkeit des Ausschusses zur wirksamen Durchführung seines Mandats zu erhöhen. </s>
	</p>
	<p n="9">
	  <s n="17"> Der Sicherheitsrat stimmte mit dem Generalsekretär und mit dem Ausschuss zur Bekämpfung des Terrorismus darin überein, dass die hierarchische Einordnung des Exekutivdirektoriums im Rahmen der Resolution 1535 (2004) einer Klärung bedarf, und begrüßte die diesbezügliche Initiative des Generalsekretärs. </s>
	  <s n="18"> Der Sicherheitsrat bekundete seine Bereitschaft, mit ihm in dieser Angelegenheit zusammenzuarbeiten. </s>
	</p>
	<p n="10">
	  <s n="19"> Der Sicherheitsrat begrüßte, dass die Frage der Durchführung der Resolution 1624 (2005) durch die Mitgliedstaaten in die Arbeit des Ausschusses zur Bekämpfung des Terrorismus aufgenommen wurde. </s>
	</p>
	<p n="11">
	  <s n="20"> Der Sicherheitsrat beschloss, spätestens am 31. </s>
	  <s n="21"> Dezember 2006 eine weitere umfassende Überprüfung des Exekutivdirektoriums des Ausschusses zur Bekämpfung des Terrorismus durchzuführen, die vom Ausschuss vorbereitet werden wird. </s>
	  <s n="22"> &quot; </s>
	</p>
	<p n="12">
	  <s n="23"> Vereinte Nationen S/PRST/2005/64 </s>
	</p>
	<p n="13">
	  <s n="24"> Vorauskopie des Deutschen Übersetzungsdienstes, Vereinte Nationen, New York. </s>
	  <s n="25"> Der endgültige amtliche Wortlaut der Übersetzung erscheint im Offiziellen Protokoll des Sicherheitsrats (S/INF/61). </s>
	</p>
	</body>
</text>
</DOC>