<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<DOC lang="Other" n="NO027066" id="S/PRST/2005/66" date="2005/12/21">
<text>
	<body>
	<p n="1">
	  <s n="1"> Erklärung des Präsidenten des Sicherheitsrats </s>
	</p>
	<p n="2">
	  <s n="2"> Auf der 5340. Sitzung des Sicherheitsrats am 21. Dezember 2005 gab der Präsident des Sicherheitsrats im Zusammenhang mit der Behandlung des Punktes &quot;Die Situation betreffend die Demokratische Republik Kongo&quot; im Namen des Rates die folgende Erklärung ab: </s>
	</p>
	<p n="3">
	  <s n="3"> &quot;Der Sicherheitsrat spricht dem Volk der Demokratischen Republik Kongo seine Anerkennung für die erfolgreiche Abhaltung des Referendums über den Verfassungsentwurf aus. </s>
	  <s n="4"> Die hohe Wahlbeteiligung ließ ein echtes Streben nach Frieden und nationaler Aussöhnung erkennen. </s>
	</p>
	<p n="4">
	  <s n="5"> Der Sicherheitsrat würdigt die Arbeit der Unabhängigen Wahlkommission, die dank der beispiellosen, hervorragenden logistischen Unterstützung der MONUC (der Mission der Organisation der Vereinten Nationen in der Demokratischen Republik Kongo) und mit der Hilfe der internationalen Gemeinschaft in der Lage war, diese Herausforderung anzunehmen. </s>
	</p>
	<p n="5">
	  <s n="6"> Der Sicherheitsrat weist darauf hin, dass er die Durchführung von Wahlen in den kommenden Monaten unterstützt, die vor dem Ablauf der Übergangsperiode am 30. </s>
	  <s n="7"> Juni 2006 stattfinden müssen. </s>
	  <s n="8"> Er fordert die Regierung der nationalen Einheit und des Übergangs auf, den Erwartungen des kongolesischen Volkes zu entsprechen und alles in ihren Kräften Stehende zu tun, um sicherzustellen, dass die nächsten Wahlen im Einklang mit dem Zeitplan der Unabhängigen Wahlkommission abgehalten werden. </s>
	  <s n="9"> &quot; </s>
	</p>
	<p n="6">
	  <s n="10"> Vereinte Nationen S/PRST/2005/66 </s>
	</p>
	<p n="7">
	  <s n="11"> Vorauskopie des Deutschen Übersetzungsdienstes, Vereinte Nationen, New York. </s>
	  <s n="12"> Der endgültige amtliche Wortlaut der Übersetzung erscheint im Offiziellen Protokoll des Sicherheitsrats (S/INF/61). </s>
	</p>
	</body>
</text>
</DOC>