<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<DOC lang="Other" n="NO051605" id="S/RES/1605(2005)" date="2005/06/17">
<text>
	<body>
	<p n="1">
	  <s n="1"> Resolution 1605 (2005) </s>
	</p>
	<p n="2">
	  <s n="2"> verabschiedet auf der 5205. </s>
	  <s n="3"> Sitzung des Sicherheitsrats </s>
	</p>
	<p n="3">
	  <s n="4"> am 17. </s>
	  <s n="5"> Juni 2005 </s>
	</p>
	<p n="4">
	  <s n="6"> Der Sicherheitsrat, </s>
	</p>
	<p n="5">
	  <s n="7"> nach Behandlung des Berichts des Generalsekretärs über die Beobachtertruppe der Vereinten Nationen für die Truppenentflechtung vom 10. </s>
	  <s n="8"> Juni 2005 (S/2005/379) sowie in Bekräftigung seiner Resolution 1308 (2000) of 17. </s>
	  <s n="9"> Juli 2000, </s>
	</p>
	<p n="6">
	  <s n="10"> 1. fordert die beteiligten Parteien zur sofortigen Durchführung seiner Resolution 338 (1973) vom 22. </s>
	  <s n="11"> Oktober 1973 auf; </s>
	</p>
	<p n="7">
	  <s n="12"> 2. begrüßt die Anstrengungen, die die Beobachtertruppe der Vereinten Nationen für die Truppenentflechtung unternimmt, um die Null-Toleranz-Politik des Generalsekretärs in Bezug auf sexuelle Ausbeutung und sexuellen Missbrauch anzuwenden und zu gewährleisten, dass ihr Personal den Verhaltenskodex der Vereinten Nationen vollinhaltlich befolgt, ersucht den Generalsekretär, auch künftig alle diesbezüglich notwendigen Maßnahmen zu ergreifen und den Sicherheitsrat unterrichtet zu halten, und fordert die truppenstellenden Länder nachdrücklich auf, Präventiv- und Disziplinarmaßnahmen zu ergreifen, um sicherzustellen, dass derartige Handlungen in Fällen, in denen sie von Angehörigen ihres Personals begangen wurden, ordnungsgemäß untersucht und bestraft werden; </s>
	</p>
	<p n="8">
	  <s n="13"> 3. beschließt, das Mandat der Beobachtertruppe der Vereinten Nationen für die Truppenentflechtung um einen Zeitraum von sechs Monaten, das heißt bis zum 31. </s>
	  <s n="14"> Dezember 2005, zu verlängern; </s>
	</p>
	<p n="9">
	  <s n="15"> 4. ersucht den Generalsekretär, am Ende dieses Zeitraums einen Bericht über die Entwicklung der Lage und die zur Durchführung der Resolution 338 (1973) getroffenen Maßnahmen vorzulegen. </s>
	</p>
	<p n="10">
	  <s n="16"> Vereinte Nationen S/RES/1605 (2005) </s>
	</p>
	<p n="11">
	  <s n="17"> Vorauskopie des Deutschen Übersetzungsdienstes, Vereinte Nationen, New York. </s>
	  <s n="18"> Der endgültige amtliche Wortlaut der Übersetzung erscheint im Offiziellen Protokoll des Sicherheitsrats (S/INF/60). </s>
	</p>
	</body>
</text>
</DOC>