<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<DOC lang="Other" n="NO051594" id="S/RES/1594(2005)" date="2005/04/04">
<text>
	<body>
	<p n="1">
	  <s n="1"> Resolution 1594 (2005) </s>
	</p>
	<p n="2">
	  <s n="2"> verabschiedet auf der 5159. Sitzung des Sicherheitsrats </s>
	</p>
	<p n="3">
	  <s n="3"> am 4. April 2005 </s>
	</p>
	<p n="4">
	  <s n="4"> Der Sicherheitsrat, </s>
	</p>
	<p n="5">
	  <s n="5"> unter Hinweis auf seine Resolutionen 1528 (2004) vom 27. Februar 2004, 1572 (2004) vom 15. November 2004 und 1584 (2005) vom 1. Februar 2005 sowie auf die einschlägigen Erklärungen seines Präsidenten, insbesondere vom 16. Dezember 2004 (S/PRST/2004/48) und vom 6. November 2004 (S/PRST/2004/42), </s>
	</p>
	<p n="6">
	  <s n="6"> in Bekräftigung seines nachdrücklichen Bekenntnisses zur Souveränität, Unabhängigkeit, territorialen Unversehrtheit und Einheit Côte d&apos;Ivoires und unter Hinweis auf die Wichtigkeit der Grundsätze der guten Nachbarschaft, der Nichteinmischung und der regionalen Zusammenarbeit, </s>
	</p>
	<p n="7">
	  <s n="7"> unter Hinweis auf seine Unterstützung des am 24. Januar 2003 von den ivorischen politischen Kräften in Linas-Marcoussis unterzeichneten Abkommens (S/2003/99) (&quot;Abkommen von Linas-Marcoussis&quot;), das von der Konferenz der Staatschefs über Côte d&apos;Ivoire am 25. und 26. Januar 2003 in Paris gebilligt wurde, sowie des am 30. Juli 2004 in Accra unterzeichneten Abkommens (&quot;Accra-III-Abkommen&quot;), </s>
	</p>
	<p n="8">
	  <s n="8"> die Anstrengungen begrüßend, die der Generalsekretär, die Afrikanische Union und die Wirtschaftsgemeinschaft der westafrikanischen Staaten im Hinblick auf die Wiederherstellung des Friedens und der Stabilität in Côte d&apos;Ivoire unternehmen, und in dieser Hinsicht seine volle Unterstützung für die Moderationsmission bekräftigend, die der Präsident der Republik Südafrika, Thabo Mbeki, im Namen der Afrikanischen Union derzeit durchführt, </s>
	</p>
	<p n="9">
	  <s n="9"> Kenntnis nehmend von dem Bericht des Generalsekretärs vom 18. März 2005 (S/2005/186), </s>
	</p>
	<p n="10">
	  <s n="10"> feststellend, dass die Situation in Côte d&apos;Ivoire nach wie vor eine Bedrohung des Weltfriedens und der internationalen Sicherheit in der Region darstellt, </s>
	</p>
	<p n="11">
	  <s n="11"> tätig werdend nach Kapitel VII der Charta der Vereinten Nationen, </s>
	</p>
	<p n="12">
	  <s n="12"> 1. beschließt, das Mandat der Mission der Vereinten Nationen in Côte d&apos;Ivoire und der sie unterstützenden französischen Truppen um einen Zeitraum von einem Monat bis zum 4. Mai 2005 zu verlängern; </s>
	</p>
	<p n="13">
	  <s n="13"> 2. fordert alle ivorischen Parteien auf, umgehend aktiv eine dauerhafte und gerechte Lösung der gegenwärtigen Krise zu suchen, insbesondere im Rahmen der von Präsident Thabo Mbeki geleiteten Vermittlung der Afrikanischen Union; </s>
	</p>
	<p n="14">
	  <s n="14"> 3. beschließt, mit der Angelegenheit aktiv befasst zu bleiben. </s>
	</p>
	<p n="15">
	  <s n="15"> Vereinte Nationen S/RES/1594 (2005) </s>
	</p>
	<p n="16">
	  <s n="16"> Vorauskopie des Deutschen Übersetzungsdienstes, Vereinte Nationen, New York. </s>
	  <s n="17"> Der endgültige amtliche Wortlaut der Übersetzung erscheint im Offiziellen Protokoll der Generalversammlung bzw. des Sicherheitsrats. </s>
	</p>
	</body>
</text>
</DOC>