<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<DOC lang="Other" n="NO200285" id="A/RES/55/285" date="2001/09/10">
<text>
	<body>
	<p n="1">
	  <s n="1"> Fünfundfünfzigste Tagung </s>
	</p>
	<p n="2">
	  <s n="2"> Tagesordnungspunkte 61 und 62 </s>
	</p>
	<p n="3">
	  <s n="3"> Resolution der Generalversammlung </s>
	</p>
	<p n="4">
	  <s n="4"> [ohne Überweisung an einen Hauptausschuss (A/55/L.93)] </s>
	</p>
	<p n="5">
	  <s n="5"> Neubelebung der Generalversammlung; Steigerung der Effizienz der Generalversammlung </s>
	</p>
	<p n="6">
	  <s n="6"> Die Generalversammlung, </s>
	</p>
	<p n="7">
	  <s n="7"> unter Hinweis auf ihre Resolutionen 47/233 vom 17. August 1993, 48/264 vom 29. Juli 1994 und 51/241 vom 31. Juli 1997 sowie andere einschlägige Resolutionen, </s>
	</p>
	<p n="8">
	  <s n="8"> 1. beschließt, den in der Anlage zu dieser Durchführungsresolution enthaltenen Wortlaut zu verabschieden; </s>
	</p>
	<p n="9">
	  <s n="9"> 2. beschließt außerdem, ihre Behandlung der Tagesordnungspunkte &quot;Stärkung des Systems der Vereinten Nationen&quot; und &quot;Neubelebung der Tätigkeit der Generalversammlung&quot; auf ihrer sechsundfünfzigsten Tagung fortzusetzen. </s>
	</p>
	<p n="10">
	  <s n="10"> 111. Plenarsitzung </s>
	</p>
	<p n="11">
	  <s n="11"> 7. September 2001 </s>
	</p>
	<p n="12">
	  <s n="12"> Anlage </s>
	</p>
	<p n="13">
	  <s n="13"> I. Zweck </s>
	</p>
	<p n="14">
	  <s n="14"> Der Prozess der Neubelebung der Generalversammlung und der Steigerung ihrer Effizienz konzentriert sich auf die Durchführung der vorhandenen Resolutionen und Beschlüsse der Versammlung, insbesondere der Resolution 51/241 vom 31. Juli 1997, und berücksichtigt außerdem andere Resolutionen wie etwa die Resolutionen 47/233 vom 17. August 1993 und 48/264 vom 29. Juli 1994. Die Verbesserung der Verfahren und Arbeitsmethoden der Versammlung ist nur ein erster Schritt in Richtung auf maßgeblichere Verbesserungen in der Versammlung und auf ihre Neubelebung. </s>
	  <s n="15"> Dieser fortlaufende Prozess verfolgt das Ziel, die Versammlung in die Lage zu versetzen, ihre Rolle als wichtigstes Beratungs-, richtliniengebendes und repräsentatives Organ der Vereinten Nationen wirksam wahrzunehmen. </s>
	</p>
	<p n="15">
	  <s n="16"> Die Tagesordnung der Generalversammlung </s>
	</p>
	<p n="16">
	  <s n="17"> Die Rationalisierung und Straffung der Tagesordnung der Generalversammlung soll fortgesetzt werden, damit die Versammlung ihre Arbeit auf vorrangige Themenbereiche konzentrieren kann. </s>
	  <s n="18"> Jede die Tagesordnung betreffende Veränderung oder Anregung erfolgt unter der Maßgabe, dass die Mitgliedstaaten der Versammlung jederzeit ein Thema oder einen Gegenstand zur Kenntnisnahme und Behandlung vorschlagen können. </s>
	</p>
	<p n="17">
	  <s n="19"> A. Bündelung von Gegenständen und Behandlung in zweijährigen Abständen </s>
	</p>
	<p n="18">
	  <s n="20"> Punkt &quot;Zusammenarbeit&quot; </s>
	</p>
	<p n="19">
	  <s n="21"> Alle die Zusammenarbeit betreffenden Punkte werden zu einem Tagesordnungspunkt &quot;Zusammenarbeit zwischen den Vereinten Nationen und den regionalen und sonstigen Organisationen&quot; gebündelt, und die einzelnen die Zusammenarbeit betreffenden Punkte werden zu Unterpunkten dieses Tagesordnungspunkts. </s>
	</p>
	<p n="20">
	  <s n="22"> Die praktischen Maßnahmen zur Durchführung der Bündelung werden im September 2001 von der Generalversammlung zusammen mit der Verabschiedung der Tagesordnung ihrer sechsundfünfzigsten Tagung ergriffen. </s>
	</p>
	<p n="21">
	  <s n="23"> Der Punkt &quot;Zusammenarbeit&quot; wird zweijährlich behandelt, beginnend mit der siebenundfünfzigsten Tagung, danach steht er auf ungeraden Tagungen der Generalversammlung auf der Tagesordnung. </s>
	</p>
	<p n="22">
	  <s n="24"> Gemäß dem obigen Beschluss wird die zweijährliche Behandlung in jeder damit zusammenhängenden Resolution zum Ausdruck gebracht, beginnend mit der sechsundfünfzigsten Tagung, soweit angebracht. </s>
	</p>
	<p n="23">
	  <s n="25"> Über den Punkt &quot;Zusammenarbeit&quot; wird eine gemeinsame Aussprache abgehalten, in deren Verlauf alle oder einige Aspekte der Zusammenarbeit zwischen den Vereinten Nationen und den regionalen und sonstigen Organisationen angesprochen werden können. </s>
	</p>
	<p n="24">
	  <s n="26"> Die Resolutionen zu den einzelnen Unterpunkten bleiben eigenständige Resolutionen. </s>
	</p>
	<p n="25">
	  <s n="27"> Der Punkt &quot;Zusammenarbeit&quot; und seine Unterpunkte lauten wie folgt: </s>
	</p>
	<p n="26">
	  <s n="28"> &quot;Zusammenarbeit zwischen den Vereinten Nationen und den regionalen und sonstigen Organisationen: </s>
	</p>
	<p n="27">
	  <s n="29"> a) Zusammenarbeit zwischen den Vereinten Nationen und der Organisation der afrikanischen Einheit; </s>
	</p>
	<p n="28">
	  <s n="30"> b) Zusammenarbeit zwischen den Vereinten Nationen und der Organisation der Islamischen Konferenz; </s>
	</p>
	<p n="29">
	  <s n="31"> c) Zusammenarbeit zwischen den Vereinten Nationen und dem Asiatisch-afrikanischen Rechtsberatungsausschuss; </s>
	</p>
	<p n="30">
	  <s n="32"> d) Zusammenarbeit zwischen den Vereinten Nationen und der Liga der arabischen Staaten; </s>
	</p>
	<p n="31">
	  <s n="33"> e) Zusammenarbeit zwischen den Vereinten Nationen und dem Lateinamerikanischen Wirtschaftssystem; </s>
	</p>
	<p n="32">
	  <s n="34"> f) Zusammenarbeit zwischen den Vereinten Nationen und der Organisation der amerikanischen Staaten; </s>
	</p>
	<p n="33">
	  <s n="35"> g) Zusammenarbeit zwischen den Vereinten Nationen und der Organisation für Sicherheit und Zusammenarbeit in Europa; </s>
	</p>
	<p n="34">
	  <s n="36"> h) Zusammenarbeit zwischen den Vereinten Nationen und der Karibischen Gemeinschaft; </s>
	</p>
	<p n="35">
	  <s n="37"> i) Zusammenarbeit zwischen den Vereinten Nationen und der Organisation für wirtschaftliche Zusammenarbeit; </s>
	</p>
	<p n="36">
	  <s n="38"> j) Zusammenarbeit zwischen den Vereinten Nationen und der Interparlamentarischen Union; </s>
	</p>
	<p n="37">
	  <s n="39"> k) Zusammenarbeit zwischen den Vereinten Nationen und der Internationalen Organisation der Frankophonie; </s>
	</p>
	<p n="38">
	  <s n="40"> l) Zusammenarbeit zwischen den Vereinten Nationen und der Vorbereitungskommission für die Organisation des Vertrags über das umfassende Verbot von Nuklearversuchen; </s>
	</p>
	<p n="39">
	  <s n="41"> m) Zusammenarbeit zwischen den Vereinten Nationen und dem Europarat; </s>
	</p>
	<p n="40">
	  <s n="42"> n) Zusammenarbeit zwischen den Vereinten Nationen und der Wirtschaftsgemeinschaft der zentralafrikanischen Staaten; </s>
	</p>
	<p n="41">
	  <s n="43"> o) Zusammenarbeit zwischen den Vereinten Nationen und der Organisation für das Verbot chemischer Waffen; </s>
	</p>
	<p n="42">
	  <s n="44"> p) Zusammenarbeit zwischen den Vereinten Nationen und der Organisation für wirtschaftliche Zusammenarbeit der Anrainerstaaten des Schwarzen Meeres&quot;. </s>
	</p>
	<p n="43">
	  <s n="45"> B. Zweijährliche Behandlung von Gegenständen </s>
	</p>
	<p n="44">
	  <s n="46"> Die folgenden Punkte werden von der Generalversammlung auf ihrer sechsundfünfzigsten Tagung und danach zweijährlich behandelt: </s>
	</p>
	<p n="45">
	  <s n="47"> a) &quot;Südatlantische Zone des Friedens und der Zusammenarbeit&quot;; </s>
	</p>
	<p n="46">
	  <s n="48"> b) &quot;Unterstützung der Bemühungen der Regierungen um die Förderung und Konsolidierung neuer oder wiederhergestellter Demokratien durch das System der Vereinten Nationen&quot;; </s>
	</p>
	<p n="47">
	  <s n="49"> c) &quot;Reform der Vereinten Nationen: Maßnahmen und Vorschläge&quot;; </s>
	</p>
	<p n="48">
	  <s n="50"> d) &quot;Die Situation der Demokratie und der Menschenrechte in Haiti&quot;; </s>
	</p>
	<p n="49">
	  <s n="51"> e) &quot;Neugliederung und Neubelebung der Vereinten Nationen im Wirtschafts- und Sozialbereich und auf damit zusammenhängenden Gebieten&quot;. </s>
	</p>
	<p n="50">
	  <s n="52"> Der folgende Punkt wird auch künftig zweijährlich auf geraden Tagungen behandelt: &quot;Beseitigung von wirtschaftlichen Zwangsmaßnahmen als Mittel politischer und wirtschaftlicher Druckausübung&quot;. </s>
	</p>
	<p n="51">
	  <s n="53"> Von einem Hauptausschuss zu behandelnde Gegenstände </s>
	</p>
	<p n="52">
	  <s n="54"> Beginnend mit der sechsundfünfzigsten Tagung soll der Dritte Ausschuss den folgenden Punkt behandeln: &quot;Umsetzung der Ergebnisse des Weltgipfels für soziale Entwicklung und der vierundzwanzigsten Sondertagung der Generalversammlung&quot;. </s>
	</p>
	<p n="53">
	  <s n="55"> Behandlung von Berichten durch die Generalversammlung </s>
	</p>
	<p n="54">
	  <s n="56"> A. Bericht des Generalsekretärs über die Tätigkeit der Organisation </s>
	</p>
	<p n="55">
	  <s n="57"> Die Generalversammlung betont, wie wichtig es ist, dass der Generalsekretär die Aufträge erfüllt, die sie ihm mit Abschnitt II der Anlage der Resolution 51/241, insbesondere den Ziffern 5, 6 und 9, erteilt hat. </s>
	</p>
	<p n="56">
	  <s n="58"> Im Hinblick auf die Durchführung der Ziffer 7 der Anlage der Resolution 51/241 informiert der Präsident der Generalversammlung, nachdem die Versammlung den Bericht des Generalsekretärs über die Tätigkeit der Organisation behandelt hat, die Versammlung über seine Bewertung der Aussprache über den Bericht, damit die Versammlung über die Notwendigkeit weiterer Maßnahmen befinden kann. </s>
	</p>
	<p n="57">
	  <s n="59"> B. Bemühungen um kürzere, fristgerecht herausgegebene und vorgelegte Berichte </s>
	</p>
	<p n="58">
	  <s n="60"> Die Mitgliedstaaten müssen konkrete Maßnahmen ergreifen, um Ziffer 32 der Anlage der Resolution 51/241 durchzuführen, namentlich indem sie stärker zusammengefasste Berichte anfordern. </s>
	</p>
	<p n="59">
	  <s n="61"> Bei der Ausarbeitung des jährlichen Memorandums über die Durchführung der Resolutionen und Beschlüsse der Generalversammlung soll sich das Sekretariat der Versammlung im Benehmen mit den Fachabteilungen des Sekretariats um Synergien und die Zusammenfassung von Berichten bemühen. </s>
	</p>
	<p n="60">
	  <s n="62"> Die Mitgliedstaaten und die Stellen des Systems der Vereinten Nationen sollen ernsthafte Anstrengungen unternehmen, um ihre Antworten und ihre Beiträge zu Informationsanforderungen oder ihre Auffassungen zu Resolutionen der Generalversammlung innerhalb der vorgeschriebenen Fristen vorzulegen. </s>
	</p>
	<p n="61">
	  <s n="63"> Der Generalsekretär wird ersucht, weitere Vorschläge abzugeben, wie die Ausarbeitung von Berichten beschleunigt und die Sitzungsplanung rationalisiert werden kann. </s>
	  <s n="64"> Der Generalsekretär hält den Präsidenten der Generalversammlung und den Präsidialausschuss über diese Frage während der Versammlungstagungen regelmäßig auf dem Laufenden. </s>
	</p>
	<p n="62">
	  <s n="65"> Arbeitsprogramm </s>
	</p>
	<p n="63">
	  <s n="66"> Um Ziffer 28 der Anlage der Resolution 51/241 in vollem Umfang durchzuführen, wird dem Präsidenten der Generalversammlung nahe gelegt, verstärkt Moderatoren einzusetzen, wo dies angebracht ist. </s>
	</p>
	<p n="64">
	  <s n="67"> V. Der Präsidialausschuss </s>
	</p>
	<p n="65">
	  <s n="68"> Damit der Präsidialausschuss den Präsidenten der Generalversammlung bei der Führung der Geschäfte der Versammlung noch stärker unterstützen kann und um die Kontinuität zwischen ihren verschiedenen Tagungen zu verbessern, bestimmt jeder Vizepräsident der Versammlung für die Dauer der Tagung eine Verbindungsperson. </s>
	  <s n="69"> Diese Bestimmung kann ohne Änderung der Regel 39 der Geschäftsordnung der Versammlung informell durch Schreiben an ihren Präsidenten erfolgen. </s>
	</p>
	<p n="66">
	  <s n="70"> Rolle des Präsidenten der Generalversammlung </s>
	</p>
	<p n="67">
	  <s n="71"> A. Konsultationen </s>
	</p>
	<p n="68">
	  <s n="72"> Um von den in Ziffer 43 der Anlage der Resolution 51/241 vorgesehenen regelmäßigen Konsultationen, namentlich zwischen dem Präsidenten der Generalversammlung und den Präsidenten des Sicherheitsrats und des Wirtschafts- und Sozialrats, mehr Gebrauch zu machen, soll der Generalsekretär nach Bedarf Sekretariatsunterstützung für diese Treffen bereitstellen, darunter auch schriftliche Informationen an die Mitgliedstaaten, die durch die Vorsitzenden der Regionalgruppen übermittelt werden. </s>
	</p>
	<p n="69">
	  <s n="73"> B. Stärkung des Büros des Präsidenten der Generalversammlung </s>
	</p>
	<p n="70">
	  <s n="74"> Zur Durchführung von Ziffer 44 der Anlage der Resolution 51/241 sind zusätzliche Maßnahmen erforderlich, insbesondere hinsichtlich der fachlichen Unterstützung für den Präsidenten der Generalversammlung. </s>
	  <s n="75"> Daher soll dem Büro des Präsidenten in den fachlichen Bereichen seiner Arbeit angemessene Unterstützung zur Verfügung gestellt werden. </s>
	  <s n="76"> Zu diesem Zweck wird der Generalsekretär ersucht, geeignete Maßnahmen zu ergreifen und den zuständigen Ausschüssen Vorschläge zur Behandlung während der sechsundfünfzigsten Tagung der Versammlung vorzulegen. </s>
	</p>
	<p n="71">
	  <s n="77"> Verstärkter Einsatz moderner Technologie </s>
	</p>
	<p n="72">
	  <s n="78"> Der Einsatz von moderner Technologie und Informationstechnologien innerhalb der Vereinten Nationen, namentlich für Verhandlungsprozesse innerhalb der Organisation, muss verstärkt werden. </s>
	</p>
	<p n="73">
	  <s n="79"> In Anbetracht der diesbezüglichen allgemeinen Unterstützung wird der Generalsekretär ersucht, der Generalversammlung Vorschläge auf folgenden Gebieten zur Behandlung vorzulegen: </s>
	</p>
	<p n="74">
	  <s n="80"> a) Einführung eines Systems zur elektronischen Auswertung von Stimmzetteln, unter gebührender Berücksichtigung der entsprechenden Sicherheitserfordernisse; </s>
	</p>
	<p n="75">
	  <s n="81"> b) Verkabelung der Hauptkonferenzsäle am Amtssitz, um den Mitgliedern der Delegationen und des Sekretariats den Zugang zum elektronischen Dokumentenarchiv, zu anderen Datenbanken der Organisation und zum Internet, sowie den elektronischen Zugang zum Wortlaut von Erklärungen und Berichten und bei letzteren den gleichzeitigen Zugang zum Wortlaut in allen Amtssprachen zu ermöglichen; </s>
	</p>
	<p n="76">
	  <s n="82"> c) andere Arbeitsbereiche der Versammlung, bei denen der Einsatz von moderner Technologie und Informationstechnologien zu effizienteren Arbeitsmethoden beitragen würde. </s>
	</p>
	<p n="77">
	  <s n="83"> Vereinte Nationen A/RES/55/285 </s>
	</p>
	<p n="78">
	  <s n="84"> Vorauskopie des Deutschen Übersetzungsdienstes, Vereinte Nationen, New York. </s>
	  <s n="85"> Der endgültige amtliche Wortlaut der Übersetzung erscheint nach eingehender Abstimmung aller Sprachfassungen und redaktioneller Überarbeitung im Offiziellen Protokoll der Generalversammlung bzw. des Sicherheitsrats. </s>
	</p>
	</body>
</text>
</DOC>