<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<DOC lang="Other" n="NO200259" id="A/RES/55/259" date="2001/07/09">
<text>
	<body>
	<p n="1">
	  <s n="1"> Fünfundfünfzigste Tagung </s>
	</p>
	<p n="2">
	  <s n="2"> Tagesordnungspunkt 126 </s>
	</p>
	<p n="3">
	  <s n="3"> Resolution der Generalversammlung </s>
	</p>
	<p n="4">
	  <s n="4"> [auf Grund des Berichts des Fünften Ausschusses (A/55/888/Add.1)] </s>
	</p>
	<p n="5">
	  <s n="5"> Bericht des Generalsekretärs über die Tätigkeit des Amtes für interne Aufsichtsdienste </s>
	</p>
	<p n="6">
	  <s n="6"> Die Generalversammlung, * </s>
	</p>
	<p n="7">
	  <s n="7"> nach Behandlung der folgenden Dokumente: </s>
	</p>
	<p n="8">
	  <s n="8"> a) Jahresbericht des Amtes für interne Aufsichtsdienste für den Zeitraum vom 1. Juli 1995 bis 30. Juni 1996, </s>
	</p>
	<p n="9">
	  <s n="9"> b) Mitteilung des Generalsekretärs zur Übermittlung der Anmerkungen der Gemeinsamen Inspektionsgruppe zu den Abschlussberichten des Amtes für interne Aufsichtsdienste, </s>
	</p>
	<p n="10">
	  <s n="10"> c) Jahresbericht des Amtes für interne Aufsichtsdienste für den Zeitraum vom 1. Juli 1996 bis 30. Juni 1997, </s>
	</p>
	<p n="11">
	  <s n="11"> d) Mitteilung des Generalsekretärs zur Übermittlung der Anmerkungen der Gemeinsamen Inspektionsgruppe zu den Abschlussberichten des Amtes für interne Aufsichtsdienste, </s>
	</p>
	<p n="12">
	  <s n="12"> e) Jahresbericht des Amtes für interne Aufsichtsdienste für den Zeitraum vom 1. Juli 1997 bis 30. Juni 1998, </s>
	</p>
	<p n="13">
	  <s n="13"> f) Jahresbericht des Amtes für interne Aufsichtsdienste für den Zeitraum vom 1. Juli 1998 bis 30. Juni 1999, </s>
	</p>
	<p n="14">
	  <s n="14"> g) Bericht des Generalsekretärs über die Regeln und Verfahren, die auf die Disziplinaruntersuchungsfunktion des Amtes für interne Aufsichtsdienste anzuwenden sind, </s>
	</p>
	<p n="15">
	  <s n="15"> 1. ersucht den Generalsekretär, sicherzustellen, dass die künftigen Berichte des Amtes für interne Aufsichtsdienste im Einklang mit den Resolutionen 48/218 B vom 29. Juli 1994 und 54/244 vom 23. </s>
	  <s n="16"> Dezember 1999 der Generalversammlung und den einschlägigen Bestimmungen der Charta der Vereinten Nationen sowie der Geschäftsordnung der Generalversammlung stehen; </s>
	</p>
	<p n="16">
	  <s n="17"> 2. beschließt, die Behandlung der aktualisierten Fassung des Berichts des Generalsekretärs über die Stärkung der internen Aufsichtsmechanismen bei den operativen Fonds bis zu ihrer sechsundfünfzigsten Tagung zurückzustellen und ersucht den Generalsekretär, aktualisierte Auffassungen der Fonds und Programme zu diesem Bericht einzuholen und der Generalversammlung während des Hauptteils ihrer sechsundfünfzigsten Tagung zu übermitteln; </s>
	</p>
	<p n="17">
	  <s n="18"> 3. beschließt außerdem, die Behandlung des sechsten Jahresberichts des Amtes für interne Aufsichtsdienste, der die Tätigkeit während des Zeitraums vom 1. </s>
	  <s n="19"> Juli 1999 bis 30. </s>
	  <s n="20"> Juni 2000 behandelt, bis zu ihrer sechsundfünfzigsten Tagung zurückzustellen. </s>
	</p>
	<p n="18">
	  <s n="21"> 103. Plenarsitzung </s>
	</p>
	<p n="19">
	  <s n="22"> Juni 2001 </s>
	</p>
	<p n="20">
	  <s n="23"> *Aus technischen Gründen neu herausgegeben (gilt nicht für Deutsch). </s>
	</p>
	<p n="21">
	  <s n="24"> Siehe A/51/432. </s>
	</p>
	<p n="22">
	  <s n="25"> Siehe A/51/530 und Korr.1. </s>
	</p>
	<p n="23">
	  <s n="26"> Siehe A/52/426. </s>
	</p>
	<p n="24">
	  <s n="27"> Siehe A/52/464. </s>
	</p>
	<p n="25">
	  <s n="28"> Siehe A/53/428. </s>
	</p>
	<p n="26">
	  <s n="29"> Siehe A/54/393. </s>
	</p>
	<p n="27">
	  <s n="30"> Siehe A/55/469. </s>
	</p>
	<p n="28">
	  <s n="31"> A/55/826 und Korr.1. </s>
	</p>
	<p n="29">
	  <s n="32"> Siehe A/55/436. </s>
	</p>
	<p n="30">
	  <s n="33"> Vereinte Nationen A/RES/55/259* </s>
	</p>
	<p n="31">
	  <s n="34"> Vorauskopie des Deutschen Übersetzungsdienstes, Vereinte Nationen, New York. </s>
	  <s n="35"> Der endgültige amtliche Wortlaut der Übersetzung erscheint nach eingehender Abstimmung aller Sprachfassungen und redaktioneller Überarbeitung im Offiziellen Protokoll der Generalversammlung bzw. des Sicherheitsrats. </s>
	</p>
	</body>
</text>
</DOC>