<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<DOC lang="Other" n="NO200148" id="A/RES/55/148" date="2001/01/19">
<text>
	<body>
	<p n="1">
	  <s n="1"> Fünfundfünfzigste Tagung </s>
	</p>
	<p n="2">
	  <s n="2"> Tagesordnungspunkt 155 </s>
	</p>
	<p n="3">
	  <s n="3"> Resolution der Generalversammlung </s>
	</p>
	<p n="4">
	  <s n="4"> [auf Grund des Berichts des Sechsten Ausschusses (A/55/605)] </s>
	</p>
	<p n="5">
	  <s n="5"> Stand der Zusatzprotokolle zu den Genfer Abkommen von 1949 über den Schutz der Opfer bewaffneter Konflikte </s>
	</p>
	<p n="6">
	  <s n="6"> Die Generalversammlung, </s>
	</p>
	<p n="7">
	  <s n="7"> unter Hinweis auf ihre Resolutionen 32/44 vom 8. Dezember 1977, 34/51 vom 23. November 1979, 37/116 vom 16. Dezember 1982, 39/77 vom 13. Dezember 1984, 41/72 vom 3. Dezember 1986, 43/161 vom 9. Dezember 1988, 45/38 vom 28. November 1990, 47/30 vom 25. November 1992, 49/48 vom 9. Dezember 1994, 51/155 vom 16. Dezember 1996 und 53/96 vom 8. </s>
	  <s n="8"> Dezember 1998, </s>
	</p>
	<p n="8">
	  <s n="9"> nach Behandlung des Berichts des Generalsekretärs über den Stand der Zusatzprotokolle zu den Genfer Abkommen von 1949 über den Schutz der Opfer bewaffneter Konflikte, </s>
	</p>
	<p n="9">
	  <s n="10"> mit Dank an die Mitgliedstaaten und das Internationale Komitee vom Roten Kreuz für ihre Beiträge zu dem Bericht des Generalsekretärs, </s>
	</p>
	<p n="10">
	  <s n="11"> überzeugt von dem bleibenden Wert der geltenden humanitären Regeln für bewaffnete Konflikte und von der Notwendigkeit, diese Regeln unter allen in den einschlägigen völkerrechtlichen Übereinkünften erfassten Umständen bis zu der möglichst baldigen Beendigung eines solchen Konflikts zu achten und ihnen Achtung zu verschaffen, </s>
	</p>
	<p n="11">
	  <s n="12"> unter nachdrücklichem Hinweis auf die Möglichkeit, gemäß Artikel 90 des Protokolls I im Zusammenhang mit einem bewaffneten Konflikt die Internationale Ermittlungskommission in Anspruch zu nehmen, und unter Hinweis darauf, dass die Internationale Ermittlungskommission gegebenenfalls durch ihre Guten Dienste die Wiederherstellung der Achtung der Genfer Abkommen und des Protokolls erleichtern kann, </s>
	</p>
	<p n="12">
	  <s n="13"> sowie mit nachdrücklichem Hinweis darauf, dass es gilt, das bestehende humanitäre Völkerrecht durch seine universale Akzeptanz zu konsolidieren und dafür zu sorgen, dass es auf einzelstaatlicher Ebene weit verbreitet und voll angewandt wird, und mit dem Ausdruck ihrer Besorgnis über alle Verstöße gegen die Genfer Abkommen und die beiden Zusatzprotokolle, </s>
	</p>
	<p n="13">
	  <s n="14"> mit Befriedigung feststellend, dass die Zahl der einzelstaatlichen Kommissionen und sonstigen Gremien zunimmt, die auf einzelstaatlicher Ebene an der Beratung von Behörden über die Durchführung, Verbreitung und Weiterentwicklung des humanitären Völkerrechts mitwirken, </s>
	</p>
	<p n="14">
	  <s n="15"> eingedenk der Funktion des Internationalen Komitees vom Roten Kreuz, den Opfern bewaffneter Konflikte Schutz zu gewähren, </s>
	</p>
	<p n="15">
	  <s n="16"> mit Genugtuung über die fortgesetzten Bemühungen des Internationalen Komitees vom Roten Kreuz um die Förderung und Bekanntmachung des humanitären Völkerrechts, insbesondere der Genfer Abkommen und der beiden Zusatzprotokolle, </s>
	</p>
	<p n="16">
	  <s n="17"> daran erinnernd, dass sich die sechsundzwanzigste Internationale Rotkreuz- und Rothalbmond-Konferenz die von der Zwischenstaatlichen Sachverständigengruppe für den Schutz von Kriegsopfern ausgearbeiteten Empfehlungen zu eigen gemacht hat, so auch die Empfehlung, dass der Verwahrer der Genfer Abkommen regelmäßige Tagungen der Vertragsstaaten dieser Abkommen veranstalten soll, um allgemeine Probleme im Zusammenhang mit der Anwendung des humanitären Völkerrechts zu behandeln, </s>
	</p>
	<p n="17">
	  <s n="18"> mit Genugtuung darüber, dass am 26. </s>
	  <s n="19"> März 1999 in Den Haag ein zweites Protokoll zu der Haager Konvention von 1954 zum Schutz von Kulturgut bei bewaffneten Konflikten verabschiedet wurde, </s>
	</p>
	<p n="18">
	  <s n="20"> davon Kenntnis nehmend, dass 1999 in Den Haag und in St. </s>
	  <s n="21"> Petersburg der einhundertste Jahrestag der ersten Internationalen Friedenskonferenz begangen wurde, wobei die Bedeutung der Genfer Abkommen für den Schutz der Opfer bewaffneter Konflikte und der Zusatzprotokolle hervorgehoben wurde, </s>
	</p>
	<p n="19">
	  <s n="22"> anerkennend, dass sich das am 17. Juli 1998 verabschiedete Römische Statut des Internationalen Strafgerichtshofs auf die schwersten Verbrechen nach dem humanitären Völkerrecht erstreckt, die die internationale Gemeinschaft als Ganzes angehen, und dass nach dem Statut zwar jeder Staat zur Ausübung seiner Strafgerichtsbarkeit über die für solche Verbrechen Verantwortlichen verpflichtet ist, dass darin aber gleichzeitig die Entschlossenheit der internationalen Gemeinschaft zum Ausdruck kommt, der Straflosigkeit der Urheber solcher Verbrechen ein Ende zu setzen und so zu ihrer Verhütung beizutragen, </s>
	</p>
	<p n="20">
	  <s n="23"> feststellend, dass in der Völkerrechtsdekade der Vereinten Nationen, die 1999, fünfzig Jahre nach der Verabschiedung der Genfer Abkommen, zu Ende ging, das humanitäre Völkerrecht ein wichtiges Thema war, und anerkennend, wie nützlich es ist, den Stand der für den Schutz der Opfer bewaffneter Konflikte relevanten Übereinkünfte des humanitären Völkerrechts in der Generalversammlung zu erörtern, </s>
	</p>
	<p n="21">
	  <s n="24"> 1. begrüßt die nahezu universale Annahme der Genfer Abkommen von 19493 und nimmt Kenntnis von der Tendenz hin zu einer ähnlich umfassenden Annahme der beiden Zusatzprotokolle von 19774; </s>
	</p>
	<p n="22">
	  <s n="25"> 2. appelliert an alle Vertragsstaaten der Genfer Abkommen, in Erwägung zu ziehen, soweit nicht bereits geschehen, möglichst bald Vertragsparteien der Zusatzprotokolle zu werden; </s>
	</p>
	<p n="23">
	  <s n="26"> 3. fordert alle Staaten, die bereits Vertragsparteien des Protokolls I2 sind, beziehungsweise alle Nichtvertragsstaaten, sobald sie Vertragsparteien des Protokolls I werden, auf, die in Artikel 90 dieses Protokolls vorgesehene Erklärung abzugeben; </s>
	</p>
	<p n="24">
	  <s n="27"> 4. fordert alle Staaten auf, in Erwägung zu ziehen, soweit nicht bereits geschehen, Vertragsparteien der Konvention von 1954 zum Schutz von Kulturgut bei bewaffneten Konflikten6 und der beiden dazugehörigen Protokolle sowie anderer einschlägiger Verträge des humanitären Völkerrechts zu werden, die sich auf den Schutz der Opfer bewaffneter Konflikte beziehen; </s>
	</p>
	<p n="25">
	  <s n="28"> 5. fordert alle Vertragsstaaten der Zusatzprotokolle zu den Genfer Abkommen auf, für ihre weite Verbreitung und vollständige Anwendung zu sorgen; </s>
	</p>
	<p n="26">
	  <s n="29"> 6. nimmt mit Genugtuung Kenntnis von dem auf der siebenundzwanzigsten Internationalen Rotkreuz- und Rothalbmond-Konferenz verabschiedeten Aktionsplan, insbesondere von dem erneuten Hinweis auf die Wichtigkeit des universalen Beitritts zu den Verträgen des humanitären Rechts und ihrer wirksamen Durchführung auf einzelstaatlicher Ebene; </s>
	</p>
	<p n="27">
	  <s n="30"> 7. erklärt, dass das humanitäre Völkerrecht wirksamer umgesetzt werden muss; </s>
	</p>
	<p n="28">
	  <s n="31"> 8. begrüßt es, dass das Internationale Komitee vom Roten Kreuz die Bemühungen der Mitgliedstaaten, Gesetzgebungs- und Verwaltungsmaßnahmen zur Umsetzung des humanitären Völkerrechts zu ergreifen, und die Förderung des diesbezüglichen Informationsaustauschs zwischen Regierungen durch Beratende Dienste unterstützt; </s>
	</p>
	<p n="29">
	  <s n="32"> 9. begrüßt außerdem die wachsende Zahl einzelstaatlicher Kommissionen oder Ausschüsse zur Umsetzung des humanitären Völkerrechts, zur Einbindung der Verträge des humanitären Völkerrechts in innerstaatliches Recht und zur Verbreitung der Regeln des humanitären Völkerrechts; </s>
	</p>
	<p n="30">
	  <s n="33"> 10. begrüßt ferner die Verabschiedung des Fakultativprotokolls zu dem Übereinkommen über die Rechte des Kindes, betreffend die Beteiligung von Kindern an bewaffneten Konflikten; </s>
	</p>
	<p n="31">
	  <s n="34"> 11. ersucht den Generalsekretär, der Generalversammlung auf ihrer siebenundfünfzigsten Tagung, ausgehend von den seitens der Mitgliedstaaten und des Internationalen Komitees vom Roten Kreuz eingegangenen Informationen, einen Bericht über den Stand der Zusatzprotokolle über den Schutz der Opfer bewaffneter Konflikte sowie über die Maßnahmen vorzulegen, die zur Stärkung des bestehenden humanitären Völkerrechts ergriffen wurden, unter anderem im Hinblick auf seine Verbreitung und seine vollinhaltliche Umsetzung auf einzelstaatlicher Ebene; </s>
	</p>
	<p n="32">
	  <s n="35"> 12. beschließt, den Punkt &quot;Stand der Zusatzprotokolle zu den Genfer Abkommen von 1949 über den Schutz der Opfer bewaffneter Konflikte&quot; in die vorläufige Tagesordnung ihrer siebenundfünfzigsten Tagung aufzunehmen. </s>
	</p>
	<p n="33">
	  <s n="36"> Plenarsitzung </s>
	</p>
	<p n="34">
	  <s n="37"> Dezember 2000 </s>
	</p>
	<p n="35">
	  <s n="38"> A/55/173 und Korr.1 und 2 und Add.1. </s>
	</p>
	<p n="36">
	  <s n="39"> Vereinte Nationen, Treaty Series, Vol. </s>
	  <s n="40"> 1125, Nr. </s>
	</p>
	<p n="37">
	  <s n="41"> Ebd., Vol. </s>
	  <s n="42"> 75, Nr. </s>
	</p>
	<p n="38">
	  <s n="43"> Ebd., Vol. </s>
	  <s n="44"> 1125, Nr. </s>
	  <s n="45"> 17512 und 17513. </s>
	</p>
	<p n="39">
	  <s n="46"> International Legal Materials, Vol. </s>
	  <s n="47"> XXXVIII, S. </s>
	</p>
	<p n="40">
	  <s n="48"> Vereinte Nationen, Treaty Series, Vol. </s>
	  <s n="49"> 249, Nr. </s>
	</p>
	<p n="41">
	  <s n="50"> Resolution 54/263, Anlage I. </s>
	</p>
	<p n="42">
	  <s n="51"> Vereinte Nationen A/RES/55/148 </s>
	</p>
	<p n="43">
	  <s n="52"> Vorauskopie des Deutschen Übersetzungsdienstes, Vereinte Nationen, New York. </s>
	  <s n="53"> Der endgültige amtliche Wortlaut der Übersetzung erscheint nach eingehender Abstimmung aller Sprachfassungen und redaktioneller Überarbeitung im Offiziellen Protokoll der Generalversammlung bzw. des Sicherheitsrats. </s>
	</p>
	</body>
</text>
</DOC>