<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<DOC lang="Other" n="NO200072" id="A/RES/55/72" date="2001/02/08">
<text>
	<body>
	<p n="1">
	  <s n="1"> Fünfundfünfzigste Tagung </s>
	</p>
	<p n="2">
	  <s n="2"> Tagesordnungspunkt 109 </s>
	</p>
	<p n="3">
	  <s n="3"> Resolution der Generalversammlung </s>
	</p>
	<p n="4">
	  <s n="4"> [auf Grund des Berichts des Dritten Ausschusses (A/55/597)] </s>
	</p>
	<p n="5">
	  <s n="5"> Erweiterung des Exekutivausschusses des Programms des Hohen Flüchtlingskommissars der Vereinten Nationen </s>
	</p>
	<p n="6">
	  <s n="6"> Die Generalversammlung, </s>
	</p>
	<p n="7">
	  <s n="7"> Kenntnis nehmend von dem Beschluss 2000/302 des Wirtschafts- und Sozialrats vom 28. Juli 2000 betreffend die Erweiterung des Exekutivausschusses des Programms des Hohen Flüchtlingskommissars der Vereinten Nationen, </s>
	</p>
	<p n="8">
	  <s n="8"> sowie Kenntnis nehmend von dem Ersuchen betreffend die Erweiterung des Exekutivausschusses, das in dem vom 11. Juli 2000 datierten Schreiben des Ständigen Vertreters Mexikos bei den Vereinten Nationen an den Generalsekretär enthalten ist, </s>
	</p>
	<p n="9">
	  <s n="9"> 1. beschließt, die Zahl der Mitglieder des Exekutivausschusses des Programms des Hohen Flüchtlingskommissars der Vereinten Nationen von siebenundfünfzig auf achtundfünfzig Staaten zu erhöhen; </s>
	</p>
	<p n="10">
	  <s n="10"> 2. ersucht den Wirtschafts- und Sozialrat, das zusätzliche Mitglied auf seiner wiederaufgenommenen Organisationstagung 2001 zu wählen. </s>
	</p>
	<p n="11">
	  <s n="11"> 81. Plenarsitzung </s>
	</p>
	<p n="12">
	  <s n="12"> 4. Dezember 2000 </s>
	</p>
	<p n="13">
	  <s n="13"> Vereinte Nationen A/RES/55/72 </s>
	</p>
	<p n="14">
	  <s n="14"> Vorauskopie des Deutschen Übersetzungsdienstes, Vereinte Nationen, New York. </s>
	  <s n="15"> Der endgültige amtliche Wortlaut der Übersetzung erscheint nach eingehender Abstimmung aller Sprachfassungen und redaktioneller Überarbeitung im Offiziellen Protokoll der Generalversammlung bzw. des Sicherheitsrats. </s>
	</p>
	</body>
</text>
</DOC>