<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<DOC lang="Other" n="NO200221" id="A/RES/55/221" date="2001/01/18">
<text>
	<body>
	<p n="1">
	  <s n="1"> Fünfundfünfzigste Tagung </s>
	</p>
	<p n="2">
	  <s n="2"> Tagesordnungspunkte 116 und 123 </s>
	</p>
	<p n="3">
	  <s n="3"> Resolution der Generalversammlung </s>
	</p>
	<p n="4">
	  <s n="4"> [auf Grund des Berichts des Fünften Ausschusses (A/55/690)] </s>
	</p>
	<p n="5">
	  <s n="5"> Entwurf der Regeln betreffend die Rechtsstellung und die grundlegenden Rechte und Pflichten der Amtsträger, die nicht Sekretariatsbedienstete sind, und der Sachverständigen im Auftrag der Vereinten Nationen sowie Regeln betreffend die Rechtsstellung und die grundlegenden Rechte und Pflichten des Generalsekretärs </s>
	</p>
	<p n="6">
	  <s n="6"> Die Generalversammlung, </s>
	</p>
	<p n="7">
	  <s n="7"> nach Behandlung der Berichte des Generalsekretärs über den Entwurf der Regeln betreffend die Rechtsstellung und die grundlegenden Rechte und Pflichten der Amtsträger, die nicht Sekretariatsbedienstete sind, und der Sachverständigen im Auftrag der Vereinten Nationen sowie über die Regeln betreffend die Rechtsstellung und die grundlegenden Rechte und Pflichten des Generalsekretärs, </s>
	</p>
	<p n="8">
	  <s n="8"> 1. ersucht den Generalsekretär, mit den Amtsträgern, die in Ziffer 1 a) seines Berichts über den Entwurf der Regeln betreffend die Rechtsstellung und die grundlegenden Rechte und Pflichten der Amtsträger, die nicht Sekretariatsbedienstete sind, und der Sachverständigen im Auftrag der Vereinten Nationen1 genannt sind, insbesondere denjenigen, die durch die Generalversammlung und ihre Nebenorgane gewählt werden, Konsultationen über den Entwurf der Regeln zu führen und der Versammlung auf ihrer wiederaufgenommenen fünfundfünfzigsten Tagung darüber Bericht zu erstatten, namentlich über die folgenden Elemente: </s>
	</p>
	<p n="9">
	  <s n="9"> a) die Vereinbarkeit der vorgeschlagenen Regeln mit den für die genannten Amtsträger geltenden Bestimmungen; </s>
	</p>
	<p n="10">
	  <s n="10"> b) die etwaigen Auswirkungen der vorgeschlagenen Regeln auf die Unabhängigkeit dieser Sachverständigengremien; </s>
	</p>
	<p n="11">
	  <s n="11"> c) die zur Durchsetzung der vorgeschlagenen Regeln vorgesehenen Rechenschaftsmechanismen; </s>
	</p>
	<p n="12">
	  <s n="12"> 2. ersucht den Generalsekretär außerdem, im Kontext des in Ziffer 1 genannten Berichts zusätzliche Informationen darüber vorzulegen, ob die vorgeschlagenen Regeln die Unparteilichkeit, Neutralität, Objektivität und Rechenschaftspflicht der in Ziffer 1 b) des Berichts genannten Personen gewährleisten. </s>
	</p>
	<p n="13">
	  <s n="13"> Plenarsitzung </s>
	</p>
	<p n="14">
	  <s n="14"> Dezember 2000 </s>
	</p>
	<p n="15">
	  <s n="15"> A/54/695 und Korr.1. </s>
	</p>
	<p n="16">
	  <s n="16"> A/54/710 und Korr.1. </s>
	</p>
	<p n="17">
	  <s n="17"> Vereinte Nationen A/RES/55/221 </s>
	</p>
	<p n="18">
	  <s n="18"> Vorauskopie des Deutschen Übersetzungsdienstes, Vereinte Nationen, New York. </s>
	  <s n="19"> Der endgültige amtliche Wortlaut der Übersetzung erscheint nach eingehender Abstimmung aller Sprachfassungen und redaktioneller Überarbeitung im Offiziellen Protokoll der Generalversammlung bzw. des Sicherheitsrats. </s>
	</p>
	</body>
</text>
</DOC>