<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<DOC lang="Other" n="NO200246" id="A/RES/55/246" date="2001/04/06">
<text>
	<body>
	<p n="1">
	  <s n="1"> Fünfundfünfzigste Tagung </s>
	</p>
	<p n="2">
	  <s n="2"> Tagesordnungspunkt 94 e) </s>
	</p>
	<p n="3">
	  <s n="3"> Resolution der Generalversammlung </s>
	</p>
	<p n="4">
	  <s n="4"> [ohne Überweisung an einen Hauptausschuss (A/55/L.78)] </s>
	</p>
	<p n="5">
	  <s n="5"> Regelungen für die Organisation des Thematischen Ausschusses für die Sondertagung der Generalversammlung zur Gesamtüberprüfung und -bewertung der Umsetzung der Ergebnisse der Konferenz der Vereinten Nationen für Wohn- und Siedlungswesen (Habitat II) </s>
	</p>
	<p n="6">
	  <s n="6"> Die Generalversammlung, </s>
	</p>
	<p n="7">
	  <s n="7"> unter Hinweis auf ihre Resolution 55/195 vom 20. </s>
	  <s n="8"> Dezember 2000, in der sie beschloss, dass die Sondertagung der Generalversammlung zur Gesamtüberprüfung und -bewertung der Umsetzung der Ergebnisse der Konferenz der Vereinten Nationen für Wohn- und Siedlungswesen (Habitat II) ein Plenum, einen Ad-hoc-Plenarausschuss und einen Thematischen Ausschuss umfassen soll, für die die Einzelheiten auf der zweiten Tagung des Vorbereitungsausschusses für die Sondertagung auszuarbeiten sind, </s>
	</p>
	<p n="8">
	  <s n="9"> beschließt, die in der Anlage dieser Resolution enthaltenen Regelungen für die Organisation des Thematischen Ausschusses zu verabschieden. </s>
	</p>
	<p n="9">
	  <s n="10"> Plenarsitzung </s>
	</p>
	<p n="10">
	  <s n="11"> März 2001 </s>
	</p>
	<p n="11">
	  <s n="12"> Anlage </s>
	</p>
	<p n="12">
	  <s n="13"> Regelungen für die Organisation des Thematischen Ausschusses </s>
	</p>
	<p n="13">
	  <s n="14"> Der Thematische Ausschuss wird fünf Sitzungen nach folgendem Zeitplan abhalten: </s>
	</p>
	<p n="14">
	  <s n="15"> Mittwoch, 6. </s>
	  <s n="16"> Juni 2001 von 11:00 bis 13:00 Uhr und von 15:00 bis 19:00 Uhr </s>
	</p>
	<p n="15">
	  <s n="17"> Donnerstag, 7. </s>
	  <s n="18"> Juni 2001 von 9:00 bis 13:00 Uhr und von 15:00 bis 19:00 Uhr </s>
	</p>
	<p n="16">
	  <s n="19"> Freitag, 8. </s>
	  <s n="20"> Juni 2001 von 9:00 bis 13:00 Uhr. </s>
	</p>
	<p n="17">
	  <s n="21"> Die fünf Sitzungen sind schwerpunktmäßig auf die beiden Hauptthemen der Habitat-Agenda &quot;angemessener Wohnraum für alle&quot; und &quot;Entwicklung bestandfähiger menschlicher Siedlungen in einer sich verstädternden Welt&quot; ausgerichtet. </s>
	  <s n="22"> Das Präsidium des Thematischen Ausschusses besteht aus einem Vorsitzenden, drei Stellvertretenden Vorsitzenden und einem Berichterstatter. </s>
	  <s n="23"> Der Vorsitzende des Thematischen Ausschusses wird von Moderatoren unterstützt, die Vertreter von Mitgliedstaaten sind. </s>
	</p>
	<p n="18">
	  <s n="24"> Der Thematische Ausschuss steht allen Mitgliedstaaten, Beobachterstaaten und Beobachtern und allen Stellen des Systems der Vereinten Nationen, namentlich den Programmen, Fonds, Sonderorganisationen und Regionalkommissionen mit Fachkompetenz in Bezug auf den Gegenstand der Sondertagung, sowie den akkreditierten Partnern der Habitat-Agenda offen. </s>
	</p>
	<p n="19">
	  <s n="25"> Zur Erleichterung der Vorträge wird das Zentrum der Vereinten Nationen für Wohn- und Siedlungswesen (Habitat) im Benehmen mit den Regierungen und den akkreditierten Partnern der Habitat-Agenda mit der Auswahl thematischer Erfahrungsberichte betraut. </s>
	  <s n="26"> Beiträge können aus dem gesamten Spektrum der Regierungen der Mitgliedstaaten und der akkreditierten Partner der Habitat-Agenda stammen. </s>
	  <s n="27"> Vorträge können nur von Mitgliedern der Regierungsdelegationen oder der akkreditierten Partner der Habitat-Agenda gehalten werden. </s>
	</p>
	<p n="20">
	  <s n="28"> Der Vorsitzende des Thematischen Ausschusses fasst auf der abschließenden Plenarsitzung der Sondertagung die Erörterungen zusammen. </s>
	</p>
	<p n="21">
	  <s n="29"> Report of the United Nations Conference on Human Settlements (Habitat II), Istanbul, 3-14 June 1996 (Veröffentlichung der Vereinten Nationen, Best.-Nr. </s>
	  <s n="30"> E.97.IV.6), Kap. </s>
	  <s n="31"> I, Resolution 1, Anlage II. </s>
	</p>
	<p n="22">
	  <s n="32"> Vereinte Nationen A/RES/55/246 </s>
	</p>
	<p n="23">
	  <s n="33"> Vorauskopie des Deutschen Übersetzungsdienstes, Vereinte Nationen, New York. </s>
	  <s n="34"> Der endgültige amtliche Wortlaut der Übersetzung erscheint nach eingehender Abstimmung aller Sprachfassungen und redaktioneller Überarbeitung im Offiziellen Protokoll der Generalversammlung bzw. des Sicherheitsrats. </s>
	</p>
	</body>
</text>
</DOC>