<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<DOC lang="Other" n="NO210008" id="A/RES/56/8" date="2001/12/04">
<text>
	<body>
	<p n="1">
	  <s n="1"> Sechsundfünfzigste Tagung </s>
	</p>
	<p n="2">
	  <s n="2"> Tagesordnungspunkt 177 </s>
	</p>
	<p n="3">
	  <s n="3"> Resolution der Generalversammlung </s>
	</p>
	<p n="4">
	  <s n="4"> [ohne Überweisung an einen Hauptausschuss (A/56/L.13 und Add.1)] </s>
	</p>
	<p n="5">
	  <s n="5"> Jahr des Kulturerbes (2002) </s>
	</p>
	<p n="6">
	  <s n="6"> Die Generalversammlung, </s>
	</p>
	<p n="7">
	  <s n="7"> unter Hinweis auf die internationalen Übereinkünfte, die sich mit dem Schutz des Kultur- und Naturerbes befassen, namentlich die 1954 in Den Haag verabschiedete Konvention zum Schutz von Kulturgut bei bewaffneten Konflikten und die beiden dazugehörigen Protokolle, das Übereinkommen von 1970 über Maßnahmen zum Verbot und zur Verhütung der unzulässigen Einfuhr, Ausfuhr und Übereignung von Kulturgut und das Übereinkommen von 1972 zum Schutz des Kultur- und Naturerbes der Welt sowie unter Hinweis auf die Empfehlung von 1989 über den Schutz der traditionellen Kultur und der Volkskultur, </s>
	</p>
	<p n="8">
	  <s n="8"> mit Genugtuung über die Ratifikation des Übereinkommens zum Schutz des Kultur- und Naturerbes der Welt durch 167 Vertragsstaaten und feststellend, dass mehr als 690 Stätten auf der Liste des Welterbes verzeichnet sind, </s>
	</p>
	<p n="9">
	  <s n="9"> eingedenk dessen, wie wichtig es ist, das greifbare wie das nicht greifbare Weltkulturerbe als gemeinsames Fundament für die Förderung der wechselseitigen Verständigung und Bereicherung zwischen den Kulturen und Zivilisationen zu schützen, </s>
	</p>
	<p n="10">
	  <s n="10"> Kenntnis nehmend von den Arbeiten zum Schutz des Kultur- und Naturerbes der Welt, die die Organisation der Vereinten Nationen für Bildung, Wissenschaft und Kultur bereits unternommen hat, einschließlich internationaler Kampagnen, </s>
	</p>
	<p n="11">
	  <s n="11"> mit Genugtuung über die auf der neunundzwanzigsten und einunddreißigsten Tagung der Generalkonferenz der Organisation der Vereinten Nationen für Bildung, Wissenschaft und Kultur sowie von der einhunderteinundsechzigsten Tagung des Exekutivrats der Organisation der Vereinten Nationen für Bildung, Wissenschaft und Kultur verabschiedeten Beschlüsse, in denen ins Auge gefasst und verlangt wurde, dass die Vereinten Nationen ein Jahr des Kulturerbes verkünden, </s>
	</p>
	<p n="12">
	  <s n="12"> unter Berücksichtigung des dreißigsten Jahrestags des Übereinkommens zum Schutz des Kultur- und Naturerbes der Welt im Jahr 2002, </s>
	</p>
	<p n="13">
	  <s n="13"> 1. erklärt das Jahr 2002 zum Jahr des Kulturerbes; </s>
	</p>
	<p n="14">
	  <s n="14"> 2. bittet die Organisation der Vereinten Nationen für Bildung, Wissenschaft und Kultur, die Rolle der federführenden Organisation für das Jahr zu übernehmen; </s>
	</p>
	<p n="15">
	  <s n="15"> 3. bittet die Organisation der Vereinten Nationen für Bildung, Wissenschaft und Kultur außerdem, in Zusammenarbeit mit den Staaten, den Beobachtern, den zuständigen Organen der Vereinten Nationen im Rahmen ihres jeweiligen Mandats, mit anderen internationalen Organisationen und zuständigen nichtstaatlichen Organisationen die Durchführung der Programme, Aktivitäten und Projekte zu intensivieren, deren Ziel es ist, das Weltkulturerbe zu fördern und zu schützen; </s>
	</p>
	<p n="16">
	  <s n="16"> 4. bittet die Mitgliedstaaten und die Beobachter, durch Bildung und Sensibilisierung der Öffentlichkeit die Achtung des nationalen Kulturerbes und des Weltkulturerbes zu fördern; </s>
	</p>
	<p n="17">
	  <s n="17"> 5. fordert die Mitgliedstaaten, die Beobachter, die nationalen und internationalen Organisationen, die nichtstaatlichen Organisationen und den Privatsektor auf, freiwillige Beiträge zur Finanzierung und Unterstützung von Tätigkeiten mit dem Ziel zu leisten, das nationale Kulturerbe und das Weltkulturerbe zu fördern und zu schützen, so auch der entsprechenden Tätigkeiten der Organisation der Vereinten Nationen für Bildung, Wissenschaft und Kultur; </s>
	</p>
	<p n="18">
	  <s n="18"> 6. beschließt, auf der siebenundfünfzigsten Tagung der Generalversammlung einen Plenarsitzungstag, den 4. Dezember 2002, der Begehung des Endes des Jahres des Kulturerbes zu widmen, und legt den Mitgliedstaaten und den Beobachtern nahe, auf diesen Sitzungen auf möglichst hoher Ebene vertreten zu sein; </s>
	</p>
	<p n="19">
	  <s n="19"> 7. ersucht den Generalsekretär, der Generalversammlung auf ihrer achtundfünfzigsten Tagung einen Bericht über die während des Jahres des Kulturerbes durchgeführten Tätigkeiten vorzulegen; </s>
	</p>
	<p n="20">
	  <s n="20"> 8. beschließt, den Punkt &quot;Jahr des Kulturerbes&quot; in die vorläufige Tagesordnung ihrer siebenundfünfzigsten Tagung aufzunehmen. </s>
	</p>
	<p n="21">
	  <s n="21"> 61. Plenarsitzung 21. November 2001 </s>
	</p>
	<p n="22">
	  <s n="22"> Vereinte Nationen, Treaty Series, Vol. </s>
	  <s n="23"> 249, Nr. </s>
	</p>
	<p n="23">
	  <s n="24"> Ebd., Vol. </s>
	  <s n="25"> 823, Nr. </s>
	</p>
	<p n="24">
	  <s n="26"> Ebd., Vol. </s>
	  <s n="27"> 1037, Nr. </s>
	</p>
	<p n="25">
	  <s n="28"> Organisation der Vereinten Nationen für Bildung, Wissenschaft und Kultur, Records of the General Conference, Twenty-fifth Session, Paris, 17 October-16 November 1989, Vol. </s>
	  <s n="29"> 1: Resolutions, Anlage IB. </s>
	</p>
	<p n="26">
	  <s n="30"> Vereinte Nationen A/RES/56/8 </s>
	</p>
	<p n="27">
	  <s n="31"> Vorauskopie des Deutschen Übersetzungsdienstes, Vereinte Nationen, New York. </s>
	  <s n="32"> Der endgültige amtliche Wortlaut der Übersetzung erscheint nach eingehender Abstimmung aller Sprachfassungen und redaktioneller Überarbeitung im Offiziellen Protokoll der Generalversammlung bzw. des Sicherheitsrats. </s>
	</p>
	</body>
</text>
</DOC>