<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<DOC lang="Other" n="NO200159" id="A/RES/55/159" date="2001/01/31">
<text>
	<body>
	<p n="1">
	  <s n="1"> Fünfundfünfzigste Tagung </s>
	</p>
	<p n="2">
	  <s n="2"> Tagesordnungspunkt 165 </s>
	</p>
	<p n="3">
	  <s n="3"> Resolution der Generalversammlung </s>
	</p>
	<p n="4">
	  <s n="4"> [auf Grund des Berichts des Sechsten Ausschusses (A/55/615)] </s>
	</p>
	<p n="5">
	  <s n="5"> Überprüfung des Statuts des Verwaltungsgerichts der Vereinten Nationen </s>
	</p>
	<p n="6">
	  <s n="6"> Die Generalversammlung, </s>
	</p>
	<p n="7">
	  <s n="7"> in dankbarer Anerkennung des bedeutenden Beitrags, den das Verwaltungsgericht der Vereinten Nationen (&quot;das Gericht&quot;) zu der Tätigkeit des Systems der Vereinten Nationen geleistet hat, und in Würdigung der wertvollen Arbeit der Mitglieder des Gerichts, </s>
	</p>
	<p n="8">
	  <s n="8"> in dem Wunsche, dem Gericht dabei behilflich zu sein, seine künftige Tätigkeit so wirksam wie möglich auszuführen, </s>
	</p>
	<p n="9">
	  <s n="9"> Kenntnis nehmend von dem Bericht der Gemeinsamen Inspektionsgruppe über die Rechtspflege bei den Vereinten Nationen, </s>
	</p>
	<p n="10">
	  <s n="10"> feststellend, dass die Zweckmäßigkeit der Schaffung eines Berufungsmechanismus in Bezug auf die Entscheidungen des Gerichts geprüft werden muss, </s>
	</p>
	<p n="11">
	  <s n="11"> anerkennend, dass die Generalversammlung bei der Ernennung von Mitgliedern des Gerichts berücksichtigen soll, dass eine angemessene Vertretung der hauptsächlichen Rechtssysteme der Welt sowie eine ausgewogene geografische Vertretung in dem Gericht gewährleistet sein muss, und eingedenk der einschlägigen Bestimmungen der Charta der Vereinten Nationen, </s>
	</p>
	<p n="12">
	  <s n="12"> 1. beschließt, das Statut des Verwaltungsgerichts der Vereinten Nationen (&quot;das Statut&quot;) mit Wirkung vom 1. </s>
	  <s n="13"> Januar 2001 wie folgt zu ändern: </s>
	</p>
	<p n="13">
	  <s n="14"> a) Artikel 3 Absatz 1 erhält die folgende Fassung: </s>
	</p>
	<p n="14">
	  <s n="15"> &quot;Das Gericht besteht aus sieben Mitgliedern, von denen nicht mehr als eines Angehöriger desselben Staats sein darf. </s>
	  <s n="16"> Die Mitglieder verfügen über die erforderliche Befähigung und Erfahrung, so gegebenenfalls auch auf juristischem Gebiet. </s>
	  <s n="17"> An den Sitzungen in einer jeweiligen Sache nehmen nur drei Mitglieder teil. </s>
	  <s n="18"> &quot;; </s>
	</p>
	<p n="15">
	  <s n="19"> b) Artikel 3 Absatz 2 erhält die folgende Fassung: </s>
	</p>
	<p n="16">
	  <s n="20"> &quot;Die Mitglieder werden von der Generalversammlung auf vier Jahre bestellt und können ein weiteres Mal wieder bestellt werden. </s>
	  <s n="21"> Ein Mitglied, das an Stelle eines Mitglieds bestellt wird, dessen Amtszeit noch nicht abgelaufen ist, beendet die Amtszeit seines Vorgängers und kann ein weiteres Mal wieder bestellt werden. </s>
	  <s n="22"> &quot;; </s>
	</p>
	<p n="17">
	  <s n="23"> c) ein neuer Artikel 8 wird eingefügt und erhält die folgende Fassung: </s>
	</p>
	<p n="18">
	  <s n="24"> &quot;Sind die drei Mitglieder des Gerichts, die an den Sitzungen in einer jeweiligen Sache teilnehmen, der Auffassung, dass die vorliegende Sache eine bedeutende Rechtsfrage aufwirft, können sie diese Sache vor dem Urteilsspruch jederzeit dem gesamten Gericht zur Prüfung vorlegen. </s>
	  <s n="25"> Dieses ist beschlussfähig, wenn wenigstens fünf Mitglieder anwesend sind. </s>
	  <s n="26"> &quot;; </s>
	</p>
	<p n="19">
	  <s n="27"> d) die bisherigen Artikel 8 bis 13 des Statuts erhalten die Nummern 9 bis 14, und sämtliche Verweise zu diesen Artikeln werden entsprechend geändert; </s>
	</p>
	<p n="20">
	  <s n="28"> e) soweit in dem Statut personenbezogene Bezeichnungen nur in männlicher Form angeführt sind, beziehen sie sich auf Frauen und Männer in gleicher Weise; </s>
	</p>
	<p n="21">
	  <s n="29"> f) Bezugnahmen auf &quot;fünf Amtssprachen&quot; in Artikel 7 Absatz 7 und in dem umnummerierten Artikel 11 Absatz 4 werden auf &quot;sechs Amtssprachen&quot; geändert; </s>
	</p>
	<p n="22">
	  <s n="30"> 2. beschließt außerdem, dass die Amtszeit der Mitglieder, die dem Gericht am 1. Januar 2001 angehören, um ein Jahr verlängert wird, und dass sie danach ein weiteres Mal wieder bestellt werden können, sofern sie dem Gericht nicht bereits seit mehr als sieben Jahren angehören; </s>
	</p>
	<p n="23">
	  <s n="31"> 3. beschließt ferner, dass das Statut mit Wirkung vom 1. </s>
	  <s n="32"> Januar 2001 die in der Anlage zu dieser Resolution enthaltene Fassung erhält. </s>
	</p>
	<p n="24">
	  <s n="33"> Plenarsitzung </s>
	</p>
	<p n="25">
	  <s n="34"> Dezember 2000 </s>
	</p>
	<p n="26">
	  <s n="35"> Anlage </s>
	</p>
	<p n="27">
	  <s n="36"> Statut des Verwaltungsgerichts der Vereinten Nationen </s>
	</p>
	<p n="28">
	  <s n="37"> Artikel 1 </s>
	</p>
	<p n="29">
	  <s n="38"> Durch dieses Statut wird ein als Verwaltungsgericht der Vereinten Nationen bezeichnetes Gericht geschaffen. </s>
	</p>
	<p n="30">
	  <s n="39"> Artikel 2 </s>
	</p>
	<p n="31">
	  <s n="40"> Das Gericht ist dafür zuständig, Klagen zu prüfen und zu entscheiden, in denen die Nichtbeachtung von Dienstverträgen oder Anstellungsbedingungen von Bediensteten des Sekretariats der Vereinten Nationen geltend gemacht wird. </s>
	  <s n="41"> Die Bezeichnungen &quot;Dienstverträge&quot; und &quot;Anstellungsbedingungen&quot; schließen alle zur Zeit der behaupteten Nichtbeachtung geltenden einschlägigen Regeln und Vorschriften, einschließlich der Regeln über das Pensionswesen ein. </s>
	</p>
	<p n="32">
	  <s n="42"> Der Zugang zu dem Gericht steht folgenden Personen offen: </s>
	</p>
	<p n="33">
	  <s n="43"> a) jedem Bediensteten des Sekretariats der Vereinten Nationen, selbst wenn sein Dienstverhältnis nicht mehr besteht, sowie jeder Person, die nach dem Tode des Bediensteten in seine Rechte eingetreten ist; </s>
	</p>
	<p n="34">
	  <s n="44"> b) jeder anderen Person, die nachweisen kann, dass sie Rechtsansprüche aus einem Dienstvertrag oder aus Anstellungsbedingungen hat, einschließlich der in dem Personalstatut und der Personalordnung enthaltenen Bestimmungen, auf die sich der Bedienstete hätte berufen können. </s>
	</p>
	<p n="35">
	  <s n="45"> Streitigkeiten darüber, ob das Gericht zuständig ist, werden durch das Gericht entschieden. </s>
	</p>
	<p n="36">
	  <s n="46"> Die Zuständigkeit des Gerichts erstreckt sich jedoch nicht auf Klagen, deren Grund vor dem 1. </s>
	  <s n="47"> Januar 1950 erwuchs. </s>
	</p>
	<p n="37">
	  <s n="48"> Artikel 3 </s>
	</p>
	<p n="38">
	  <s n="49"> Das Gericht besteht aus sieben Mitgliedern, von denen nicht mehr als eines Angehöriger desselben Staates sein darf. </s>
	  <s n="50"> Die Mitglieder verfügen über die erforderliche Befähigung und Erfahrung, so gegebenenfalls auch auf juristischem Gebiet. </s>
	  <s n="51"> An den Sitzungen in einer jeweiligen Sache nehmen nur drei Mitglieder teil. </s>
	</p>
	<p n="39">
	  <s n="52"> Die Mitglieder werden von der Generalversammlung auf vier Jahre bestellt und können ein weiteres Mal wieder bestellt werden. </s>
	  <s n="53"> Ein Mitglied, das an Stelle eines Mitglieds bestellt wird, dessen Amtszeit nicht abgelaufen ist, beendet die Amtszeit seines Vorgängers und kann ein weiteres Mal wieder bestellt werden. </s>
	</p>
	<p n="40">
	  <s n="54"> Das Gericht wählt seinen Präsidenten und seine beiden Vizepräsidenten aus dem Kreis seiner Mitglieder. </s>
	</p>
	<p n="41">
	  <s n="55"> Der Generalsekretär stellt dem Gericht einen Exekutivsekretär und andere für notwendig erachtete Bedienstete zur Verfügung. </s>
	</p>
	<p n="42">
	  <s n="56"> Ein Mitglied des Gerichts kann von der Generalversammlung seines Amtes nur dann enthoben werden, wenn es nach einstimmiger Auffassung der übrigen Mitglieder nicht geeignet ist, dieses weiter auszuüben. </s>
	</p>
	<p n="43">
	  <s n="57"> Bei Rücktritt eines Mitglieds des Gerichts ist das Rücktrittsschreiben an den Gerichtspräsidenten zur Weiterleitung an den Generalsekretär zu richten. </s>
	  <s n="58"> Mit der Benachrichtigung des letzteren wird der Sitz frei. </s>
	</p>
	<p n="44">
	  <s n="59"> Artikel 4 </s>
	</p>
	<p n="45">
	  <s n="60"> Das Gericht tritt an den in seiner Verfahrensordnung festzulegenden Terminen zu ordentlichen Tagungen zusammen, sofern Rechtssachen anhängig sind, die nach Ansicht des Präsidenten die Abhaltung einer Tagung rechtfertigen. </s>
	  <s n="61"> Der Präsident kann außerordentliche Tagungen einberufen, wenn die anhängigen Rechtssachen dies erfordern. </s>
	</p>
	<p n="46">
	  <s n="62"> Artikel 5 </s>
	</p>
	<p n="47">
	  <s n="63"> Der Generalsekretär der Vereinten Nationen trifft die für die Tätigkeit des Gerichts notwendigen Verwaltungsregelungen. </s>
	</p>
	<p n="48">
	  <s n="64"> Die Kosten des Gerichts werden von den Vereinten Nationen getragen. </s>
	</p>
	<p n="49">
	  <s n="65"> Artikel 6 </s>
	</p>
	<p n="50">
	  <s n="66"> Vorbehaltlich der Bestimmungen dieses Statuts legt der Gerichtshof seine Verfahrensordnung fest. </s>
	</p>
	<p n="51">
	  <s n="67"> Die Verfahrensordnung enthält Bestimmungen betreffend: </s>
	</p>
	<p n="52">
	  <s n="68"> a) die Wahl des Präsidenten und der Vizepräsidenten; </s>
	</p>
	<p n="53">
	  <s n="69"> b) die Besetzung des Gerichts bei seinen Tagungen; </s>
	</p>
	<p n="54">
	  <s n="70"> c) die formale Gestaltung der Klage und das Verfahren für die Klageerhebung; </s>
	</p>
	<p n="55">
	  <s n="71"> d) den Beitritt von Personen, denen das Gericht nach Artikel 2 Absatz 2 offen steht und deren Rechte von dem Urteil berührt werden könnten; </s>
	</p>
	<p n="56">
	  <s n="72"> e) die Anhörung von Personen, denen das Gericht nach Artikel 2 Absatz 2 offen steht, selbst wenn sie keine Streitpartei in der Rechtssache sind, zu Informationszwecken und allgemein </s>
	</p>
	<p n="57">
	  <s n="73"> f) andere Angelegenheiten im Zusammenhang mit der Tätigkeit des Gerichts. </s>
	</p>
	<p n="58">
	  <s n="74"> Artikel 7 </s>
	</p>
	<p n="59">
	  <s n="75"> Eine Klage ist nur dann zulässig, wenn die Streitigkeit von der betreffenden Person zuvor dem nach dem Personalstatut vorgesehenen gemeinsamen Beschwerdeorgan unterbreitet wurde und dieses dem Generalsekretär seine Meinung übermittelt hat, es sei denn, der Generalsekretär und der Kläger haben vereinbart, die Klage direkt dem Verwaltungsgericht zu unterbreiten. </s>
	</p>
	<p n="60">
	  <s n="76"> Sofern und soweit die Empfehlungen des gemeinsamen Organs zu Gunsten der ihm unterbreiteten Klage lauten, ist die Klage vor dem Gericht zulässig, wenn der Generalsekretär </s>
	</p>
	<p n="61">
	  <s n="77"> a) die Empfehlungen zurückgewiesen hat; </s>
	</p>
	<p n="62">
	  <s n="78"> b) binnen dreißig Tagen nach Übermittlung der Meinung keine Maßnahmen ergriffen hat; </s>
	</p>
	<p n="63">
	  <s n="79"> c) binnen dreißig Tagen nach Übermittlung der Meinung den Empfehlungen nicht Folge geleistet hat; </s>
	</p>
	<p n="64">
	  <s n="80"> Sofern und soweit die von dem gemeinsamen Organ abgegebenen und vom Generalsekretär angenommenen Empfehlungen zu Ungunsten des Klägers lauten, ist die Klage vor dem Gericht zulässig, sofern sie nach einstimmiger Auffassung des gemeinsamen Organs nicht offenbar unbegründet ist. </s>
	</p>
	<p n="65">
	  <s n="81"> Eine Klage ist nur dann zulässig, wenn sie binnen neunzig Tagen nach den jeweiligen in Absatz 2 genannten Daten und Fristen eingereicht wird, beziehungsweise binnen neunzig Tagen nach Übermittlung der Meinung des gemeinsamen Organs, wenn die darin enthaltenen Empfehlungen zu Ungunsten des Klägers lauten. </s>
	  <s n="82"> Gehen die Umstände, denen zufolge die Klage vor dem Gericht gemäß den Absätzen 2 und 3 zulässig ist, dem Datum der Bekanntgabe der ersten Tagung des Gerichts voraus, beginnt die Frist von neunzig Tagen mit diesem Datum zu laufen. </s>
	  <s n="83"> Die besagte Frist wird jedoch auf ein Jahr verlängert, wenn die Erben eines verstorbenen Bediensteten oder der Treuhänder eines Bediensteten, der nicht in der Lage ist, seine Angelegenheiten selbst zu regeln, die Klage im Namen des besagten Bediensteten erhebt. </s>
	</p>
	<p n="66">
	  <s n="84"> In einer jeweiligen Sache kann das Gericht entscheiden, die Bestimmungen betreffend Fristen auszusetzen. </s>
	</p>
	<p n="67">
	  <s n="85"> Die Klageerhebung bewirkt nicht die Aussetzung der Vollstreckung der angefochtenen Entscheidung. </s>
	</p>
	<p n="68">
	  <s n="86"> Klagen können in allen sechs Amtssprachen der Vereinten Nationen eingereicht werden. </s>
	</p>
	<p n="69">
	  <s n="87"> Artikel 8 </s>
	</p>
	<p n="70">
	  <s n="88"> Sind die drei Mitglieder des Gerichts, die an den Sitzungen in einer jeweiligen Sache teilnehmen, der Auffassung, dass die vorliegende Sache eine bedeutende Rechtsfrage aufwirft, können sie diese Sache vor dem Urteilsspruch jederzeit dem gesamten Gericht zur Prüfung vorlegen. </s>
	  <s n="89"> Dieses ist beschlussfähig, wenn wenigstens fünf Mitglieder anwesend sind. </s>
	</p>
	<p n="71">
	  <s n="90"> Artikel 9 </s>
	</p>
	<p n="72">
	  <s n="91"> Das mündliche Verfahren des Gerichts ist öffentlich, sofern nicht das Gericht beschließt, dass außergewöhnliche Umstände den Ausschluss der Öffentlichkeit erfordern. </s>
	</p>
	<p n="73">
	  <s n="92"> Artikel 10 </s>
	</p>
	<p n="74">
	  <s n="93"> Hält das Gericht die Klage für begründet, ordnet es die Aufhebung der angefochtenen Entscheidung oder die Erfüllung der geltend gemachten Verpflichtung an. </s>
	  <s n="94"> Gleichzeitig setzt das Gericht die Höhe der Entschädigung fest, die wegen des erlittenen Schadens an den Kläger zu entrichten ist, falls der Generalsekretär binnen dreißig Tagen nach Bekanntmachung des Urteils im Interesse der Vereinten Nationen entscheidet, den Kläger zu entschädigen, ohne weitere Maßnahmen in seiner Sache zu ergreifen, wobei die Entschädigung zwei Jahre des Nettogrundgehalts des Klägers nicht überschreiten soll. </s>
	  <s n="95"> In außergewöhnlichen Fällen kann das Gericht jedoch die Zahlung eines höheren Entschädigungsbetrags anordnen, wenn dies nach Auffassung des Gerichts gerechtfertigt ist. </s>
	  <s n="96"> Jede solche Anordnung ist mit Gründen zu versehen. </s>
	</p>
	<p n="75">
	  <s n="97"> Stellt das Gericht fest, dass das im Personalstatut oder in der Personalordnung vorgeschriebene Verfahren nicht eingehalten wurde, kann es die Sache auf Antrag des Generalsekretärs und vor einer Entscheidung in der Sache selbst zwecks Einleitung des erforderlichen Verfahrens oder Korrektur des Verfahrensfehlers zurückverweisen. </s>
	  <s n="98"> Wird eine Sache zurückverwiesen, so kann das Gericht für einen durch die Verfahrensverzögerung verursachten Schaden die Zahlung einer Entschädigung an den Kläger anordnen, deren Höhe drei Monate des Nettogrundgehalts nicht übersteigen darf. </s>
	</p>
	<p n="76">
	  <s n="99"> Soweit zutreffend, wird die Entschädigung von dem Gericht festgesetzt und von den Vereinten Nationen oder gegebenenfalls den gemäß Artikel 14 teilnehmenden Sonderorganisationen gezahlt. </s>
	</p>
	<p n="77">
	  <s n="100"> Artikel 11 </s>
	</p>
	<p n="78">
	  <s n="101"> Alle Entscheidungen des Gerichts werden mit Stimmenmehrheit gefasst. </s>
	</p>
	<p n="79">
	  <s n="102"> Vorbehaltlich Artikel 12 sind die Urteile des Gerichts endgültig und unterliegen keinem Rechtsmittel. </s>
	</p>
	<p n="80">
	  <s n="103"> Die Urteile sind mit Gründen zu versehen. </s>
	</p>
	<p n="81">
	  <s n="104"> Die Urteile werden in einer der sechs Amtssprachen der Vereinten Nationen in zwei Urschriften ausgefertigt, die in den Archiven des Sekretariats der Vereinten Nationen verwahrt werden. </s>
	</p>
	<p n="82">
	  <s n="105"> Jeder Streitpartei wird eine Abschrift des Urteils übermittelt. </s>
	  <s n="106"> Interessierten Personen werden auf Ersuchen ebenfalls Abschriften zur Verfügung gestellt. </s>
	</p>
	<p n="83">
	  <s n="107"> Artikel 12 </s>
	</p>
	<p n="84">
	  <s n="108"> Der Generalsekretär oder der Kläger können bei dem Gericht die Wiederaufnahme des Verfahrens beantragen, wenn eine Tatsache von entscheidender Bedeutung bekannt wird, die vor Verkündung des Urteils dem Gericht und auch der die Wiederaufnahme beantragenden Partei unbekannt war, sofern diese Unkenntnis nicht schuldhaft war. </s>
	  <s n="109"> Der Antrag ist binnen dreißig Tagen nach Bekanntwerden der Tatsache und binnen eines Jahres nach Verkündung des Urteils zu stellen. </s>
	  <s n="110"> In Urteilen vorkommende Schreib- und Rechenfehler, Flüchtigkeitsfehler oder Auslassungen können vom Gericht jederzeit aus eigener Initiative oder auf Antrag einer der Parteien berichtigt werden. </s>
	</p>
	<p n="85">
	  <s n="111"> Artikel 13 </s>
	</p>
	<p n="86">
	  <s n="112"> Dieses Statut kann auf Grund eines Beschlusses der Generalversammlung geändert werden. </s>
	</p>
	<p n="87">
	  <s n="113"> Artikel 14 </s>
	</p>
	<p n="88">
	  <s n="114"> Nach einem Briefwechsel zwischen dem Präsidenten des Gerichtshofs und dem Generalsekretär der Vereinten Nationen, in dem die maßgeblichen Bedingungen festgelegt werden, wird die Zuständigkeit des Gerichts auf das Personal der Kanzlei des Internationalen Gerichtshofs ausgeweitet. </s>
	</p>
	<p n="89">
	  <s n="115"> Das Gericht ist dafür zuständig, Klagen zu prüfen und zu entscheiden, in denen die aus einem Beschluss des Gemeinsamen Rates für das Pensionswesen der Vereinten Nationen resultierende Nichtbeachtung der Satzung des Gemeinsamen Pensionsfonds der Vereinten Nationen geltend gemacht wird und die dem Gericht vorgelegt werden von </s>
	</p>
	<p n="90">
	  <s n="116"> a) jedem Bediensteten einer Mitgliedorganisation des Pensionsfonds, die die Gerichtsbarkeit des Gerichts in Fällen im Zusammenhang mit dem Pensionsfonds angenommen hat, sofern der Bedienstete nach Artikel 21 der Satzung des Fonds berechtigt ist, Mitglied des Fonds zu sein, selbst wenn sein Dienstverhältnis nicht mehr besteht, und jeder Person, die nach dem Tod des Bediensteten in dessen Rechte eingetreten ist; </s>
	</p>
	<p n="91">
	  <s n="117"> b) jeder anderen Person, die nachweisen kann, dass sie auf Grund der Mitgliedschaft eines Bediensteten dieser Mitgliedorganisation in dem Fonds nach der Satzung des Pensionsfonds Rechtsansprüche hat. </s>
	</p>
	<p n="92">
	  <s n="118"> Die Zuständigkeit des Gerichts kann auf jede Sonderorganisation ausgeweitet werden, die im Einklang mit den Artikeln 57 und 63 der Charta mit den Vereinten Nationen in Beziehung gebracht wurde, wobei die Bedingungen dafür in einem vom Generalsekretär der Vereinten Nationen mit der betreffenden Organisation zu schließenden Sonderabkommen festgelegt werden. </s>
	  <s n="119"> Jedes Sonderabkommen dieser Art hat vorzusehen, dass die betreffende Organisation durch die Urteile des Gerichts gebunden wird und für die Zahlung einer etwaigen Entschädigung verantwortlich ist, die einem Bediensteten der Organisation von dem Gericht zugesprochen wird, und hat unter anderem Bestimmungen betreffend die Beteiligung der Organisation an den administrativen Vorkehrungen für die Tätigkeit des Gerichts und betreffend ihren Anteil an den Kosten des Gerichts zu enthalten. </s>
	</p>
	<p n="93">
	  <s n="120"> Die Zuständigkeit des Gerichts kann mit Zustimmung der Generalversammlung auch auf jede andere auf Grund eines Vertrages geschaffene, an dem gemeinsamen System der Beschäftigungsbedingungen teilnehmende internationale Organisation oder Institution ausgeweitet werden, wobei die Bedingungen dafür in einem vom Generalsekretär der Vereinten Nationen mit der betreffenden Organisation oder Institution zu schließenden Sonderabkommen festgelegt werden. </s>
	  <s n="121"> Jedes Sonderabkommen dieser Art hat vorzusehen, dass die betreffende Organisation oder Institution durch die Urteile des Gerichts gebunden wird und für die Zahlung einer etwaigen Entschädigung verantwortlich ist, die einem Bediensteten der Organisation oder Institution von dem Gericht zugesprochen wird, und hat unter anderem Bestimmungen betreffend ihre Beteiligung an den administrativen Vorkehrungen für die Tätigkeit des Gerichts und betreffend ihren Anteil an den Kosten des Gerichts zu enthalten. </s>
	</p>
	<p n="94">
	  <s n="122"> Siehe A/55/57. </s>
	</p>
	<p n="95">
	  <s n="123"> Vereinte Nationen A/RES/55/159 </s>
	</p>
	<p n="96">
	  <s n="124"> Vorauskopie des Deutschen Übersetzungsdienstes, Vereinte Nationen, New York. </s>
	  <s n="125"> Der endgültige amtliche Wortlaut der Übersetzung erscheint nach eingehender Abstimmung aller Sprachfassungen und redaktioneller Überarbeitung im Offiziellen Protokoll der Generalversammlung bzw. des Sicherheitsrats. </s>
	</p>
	</body>
</text>
</DOC>