<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<DOC lang="Other" n="NO200106" id="A/RES/55/106" date="2001/03/14">
<text>
	<body>
	<p n="1">
	  <s n="1"> Fünfundfünfzigste Tagung </s>
	</p>
	<p n="2">
	  <s n="2"> Tagesordnungspunkt 114 b) </s>
	</p>
	<p n="3">
	  <s n="3"> Resolution der Generalversammlung </s>
	</p>
	<p n="4">
	  <s n="4"> [auf Grund des Berichts des Dritten Ausschusses (A/55/602/Add.2 und Korr.1)] </s>
	</p>
	<p n="5">
	  <s n="5"> Menschenrechte und extreme Armut </s>
	</p>
	<p n="6">
	  <s n="6"> Die Generalversammlung, </s>
	</p>
	<p n="7">
	  <s n="7"> in Bekräftigung der Allgemeinen Erklärung der Menschenrechte, des Internationalen Paktes über bürgerliche und politische Rechte, des Internationalen Paktes über wirtschaftliche, soziale und kulturelle Rechte2 sowie anderer von den Vereinten Nationen verabschiedeter Menschenrechtsinstrumente, </s>
	</p>
	<p n="8">
	  <s n="8"> in Anbetracht der einschlägigen Bestimmungen der Erklärung und des Aktionsprogramms von Wien, die von der Weltkonferenz über Menschenrechte am 25. Juni 1993 verabschiedet wurden, der Kopenhagener Erklärung über soziale Entwicklung und des Aktionsprogramms des Weltgipfels für soziale Entwicklung, die am 12. März 1995 auf dem Weltgipfel verabschiedet wurden, sowie des Ergebnisdokuments der vierundzwanzigsten Sondertagung der Generalversammlung mit dem Titel &quot;Weltgipfel für soziale Entwicklung und der Weg danach: Soziale Entwicklung für alle in einer zunehmend globalen Welt&quot;, das am 1. </s>
	  <s n="9"> Juli 2000 in Genf verabschiedet wurde, </s>
	</p>
	<p n="9">
	  <s n="10"> unter Hinweis auf ihre Resolutionen 47/196 vom 22. Dezember 1992, mit der sie den 17. Oktober zum Internationalen Tag für die Beseitigung der Armut erklärte, 48/183 vom 21. Dezember 1993, mit der sie 1996 zum Internationalen Jahr für die Beseitigung der Armut erklärte, 50/107 vom 20. Dezember 1995, mit der sie die erste Dekade der Vereinten Nationen für die Beseitigung der Armut (1997-2006) verkündete, 51/97 vom 12. Dezember 1996 über Menschenrechte und extreme Armut, 52/193 vom 18. Dezember 1997, in der sie den Schwerpunkt auf die Weiterverfolgung der Dekade gelegt hat, und 53/146 vom 9. </s>
	  <s n="11"> Dezember 1998 über Menschenrechte und extreme Armut, </s>
	</p>
	<p n="10">
	  <s n="12"> sowie unter Hinweis auf ihre Resolution 52/134 vom 12. Dezember 1997, in der sie anerkannte, dass die Stärkung der internationalen Zusammenarbeit auf dem Gebiet der Menschenrechte für das Verständnis, die Förderung und den Schutz aller Menschenrechte unabdingbar ist, </s>
	</p>
	<p n="11">
	  <s n="13"> ferner unter Hinweis auf ihre Resolution 54/232 vom 22. </s>
	  <s n="14"> Dezember 1999, in der sie ihre tiefe Besorgnis darüber zum Ausdruck brachte, dass die Zahl der in extremer Armut lebenden Menschen weiter zunimmt, wobei Frauen und Kinder die Mehrheit und die am schwersten betroffene Gruppe darstellen, </s>
	</p>
	<p n="12">
	  <s n="15"> eingedenk der Resolutionen der Menschenrechtskommission 1992/11 vom 21. Februar 1992, 1993/13 vom 26. Februar 1993, 1994/12 vom 25. Februar 1994, 1995/16 vom 24. Februar 1995, 1996/10 vom 11. April 1996, 1997/11 vom 3. April 1997, 1998/25 vom 17. April 1998, 1999/26 vom 26. </s>
	  <s n="16"> April 1999 und 2000/12 vom 17. </s>
	  <s n="17"> April 2000 sowie der Resolution 1996/23 der Unterkommission für die Verhütung von Diskriminierung und den Schutz von Minderheiten vom 29. August 1996, </s>
	</p>
	<p n="13">
	  <s n="18"> unter Hinweis auf ihre Resolution 47/134 vom 18. Dezember 1992, in der sie erneut erklärte, dass extreme Armut und soziale Ausgrenzung einen Verstoß gegen die Menschenwürde darstellen, und in der sie die Notwendigkeit einer umfassenden und eingehenden Studie der extremen Armut hervorgehoben hat, die von den Erfahrungen und Überlegungen der Ärmsten unter den Armen ausgeht, </s>
	</p>
	<p n="14">
	  <s n="19"> in der Erkenntnis, dass die Beseitigung der extremen Armut eine große Herausforderung im Kontext der Globalisierung darstellt und koordinierte und kontinuierliche Politiken erfordert, die durch entschlossene einzelstaatliche Maßnahmen sowie auf dem Wege der internationalen Zusammenarbeit umgesetzt werden, </s>
	</p>
	<p n="15">
	  <s n="20"> erneut erklärend, dass das Vorhandensein weitverbreiteter extremer Armut die vollständige und wirksame Wahrnehmung der Menschenrechte beeinträchtigt und in manchen Fällen eine Bedrohung des Rechts auf Leben darstellen könnte und dass die internationale Gemeinschaft demzufolge ihrer sofortigen Linderung und letztendlichen Beseitigung auch weiterhin hohe Priorität einräumen muss, </s>
	</p>
	<p n="16">
	  <s n="21"> unter Hinweis auf die Millenniums-Erklärung der Vereinten Nationen, </s>
	</p>
	<p n="17">
	  <s n="22"> mit Genugtuung Kenntnis nehmend von den Zwischen- und Sachstandsberichten, die der unabhängige Sachverständige für die Frage der Menschenrechte und der extremen Armut der Menschenrechtskommission vorgelegt hat, sowie von den darin enthaltenen Empfehlungen, </s>
	</p>
	<p n="18">
	  <s n="23"> 1. erklärt erneut, dass extreme Armut und soziale Ausgrenzung einen Verstoß gegen die Menschenwürde darstellen und dass daher auf nationaler und internationaler Ebene dringend Maßnahmen ergriffen werden müssen, um sie zu beseitigen; </s>
	</p>
	<p n="19">
	  <s n="24"> 2. erklärt außerdem erneut, dass es wesentlich ist, dass die Staaten die Teilhabe der Ärmsten an den Entscheidungsprozessen der Gemeinschaft, in der sie leben, an der Förderung der Menschenrechte und an den Bemühungen zur Bekämpfung der extremen Armut fördern, und dass die in Armut lebenden Menschen und schwächere Gesellschaftsgruppen befähigt werden, sich zu organisieren und an allen Aspekten des politischen, wirtschaftlichen und sozialen Lebens mitzuwirken, insbesondere bei der Planung und Umsetzung der sie betreffenden Politiken, damit sie zu echten Partnern im Entwicklungsprozess werden können; </s>
	</p>
	<p n="20">
	  <s n="25"> 3. betont, dass extreme Armut ein grundlegendes Problem ist, mit dem sich die Regierungen, die Zivilgesellschaft und das System der Vereinten Nationen, namentlich die internationalen Finanzinstitutionen auseinandersetzen müssen, und erklärt in diesem Zusammenhang erneut, dass politische Entschlossenheit eine Voraussetzung für die Beseitigung der Armut ist; </s>
	</p>
	<p n="21">
	  <s n="26"> ist sich dessen bewusst, dass die Überwindung der extremen Armut ein unerlässliches Mittel zur uneingeschränkten Wahrnehmung der politischen, bürgerlichen, wirtschaftlichen, sozialen und kulturellen Rechte darstellt, und bekräftigt die Zusammenhänge zwischen diesen Zielen; </s>
	</p>
	<p n="22">
	  <s n="27"> 5. erklärt erneut, dass die weite Verbreitung der absoluten Armut die volle und wirksame Ausübung der Menschenrechte behindert und die Demokratie und die Teilhabe der Bevölkerung auf eine schwache Grundlage stellt; </s>
	</p>
	<p n="23">
	  <s n="28"> 6. erklärt außerdem erneut die in der Millenniums-Deklaration der Vereinten Nationen enthaltenen Verpflichtungen auf Entwicklung und die Beseitigung der Armut; </s>
	</p>
	<p n="24">
	  <s n="29"> 7. bittet die Hohe Kommissarin der Vereinten Nationen für Menschenrechte, im Rahmen der Durchführung der Dekade der Vereinten Nationen für die Beseitigung der Armut der Frage der Menschenrechte und der extremen Armut auch weiterhin gebührende Aufmerksamkeit zu widmen; </s>
	</p>
	<p n="25">
	  <s n="30"> 8. nimmt mit Genugtuung Kenntnis von den konkreten Maßnahmen, die das Kinderhilfswerk der Vereinten Nationen und die Organisation der Vereinten Nationen für Erziehung, Wissenschaft und Kultur ergriffen haben, um die Auswirkungen der extremen Armut auf Kinder zu mildern, und von den Anstrengungen, die das Entwicklungsprogramm der Vereinten Nationen unternimmt, um der Suche nach Möglichkeiten zur Milderung der Armut im Rahmen der einschlägigen Resolutionen Vorrang einzuräumen, und legt ihnen eindringlich nahe, mit diesen Bemühungen fortzufahren; </s>
	</p>
	<p n="26">
	  <s n="31"> 9. appelliert an die Staaten, die Organe der Vereinten Nationen, insbesondere das Amt des Hohen Kommissars der Vereinten Nationen für Menschenrechte und das Entwicklungsprogramm der Vereinten Nationen, sowie die zwischenstaatlichen Organisationen und die nichtstaatlichen Organisationen, dem Zusammenhang zwischen den Menschenrechten und der extremen Armut weiterhin gebührende Aufmerksamkeit zu widmen; </s>
	</p>
	<p n="27">
	  <s n="32"> 10. beschließt, diese Frage auf ihrer siebenundfünfzigsten Tagung unter dem Unterpunkt &quot;Menschenrechtsfragen, einschließlich anderer Ansätze zur besseren Gewährleistung der Menschenrechte und Grundfreiheiten&quot; weiter zu behandeln. </s>
	</p>
	<p n="28">
	  <s n="33"> 81. Plenarsitzung </s>
	</p>
	<p n="29">
	  <s n="34"> Dezember 2000 </s>
	</p>
	<p n="30">
	  <s n="35"> Resolution 217 A (III). </s>
	</p>
	<p n="31">
	  <s n="36"> Siehe Resolution 2200 A (XXI), Anlage. </s>
	</p>
	<p n="32">
	  <s n="37"> A/CONF.157/24 (Teil I), Kap. </s>
	</p>
	<p n="33">
	  <s n="38"> Bericht des Weltgipfels für soziale Entwicklung, Kopenhagen, 6.-12. März 1995 (auszugsweise Übersetzung des Dokuments A/CONF.166/9 vom 19. </s>
	  <s n="39"> April 1995), Kap. </s>
	  <s n="40"> I, Resolution 1, Anlagen I und II. </s>
	</p>
	<p n="34">
	  <s n="41"> Resolution S-24/2, Anlage. </s>
	</p>
	<p n="35">
	  <s n="42"> Siehe Official Records of the Economic and Social Council, 1992, Supplement No. </s>
	  <s n="43"> 2 (E/1992/22), Kap. II, Abschnitt A. </s>
	</p>
	<p n="36">
	  <s n="44"> Ebd., 1993, Supplement No. 3 und Korrigenda (E/1993/23 und Korr.2, 4 und 5), Kap. II, Abschnitt A. </s>
	</p>
	<p n="37">
	  <s n="45"> Ebd., 1994, Supplement No. 4 und Korrigendum (E/1994/24 und Korr.1), Kap. II, Abschnitt A. </s>
	</p>
	<p n="38">
	  <s n="46"> Ebd., 1995, Supplement No. 3 und Korrigenda (E/1995/23 und Korr.1 und 2), Kap. II, Abschnitt A. </s>
	</p>
	<p n="39">
	  <s n="47"> Ebd., 1996, Supplement No. 3 (E/1996/23), Kap. II, Abschnitt A. </s>
	</p>
	<p n="40">
	  <s n="48"> Ebd., 1997, Supplement No. 3 (E/1997/23), Kap. II, Abschnitt A. </s>
	</p>
	<p n="41">
	  <s n="49"> Ebd., 1998, Supplement No. 3 (E/1998/23), Kap. II, Abschnitt A. </s>
	</p>
	<p n="42">
	  <s n="50"> Ebd., 1999, Supplement No. 3 (E/1999/23), Kap. II, Abschnitt A. </s>
	</p>
	<p n="43">
	  <s n="51"> Ebd., 2000, Supplement No. </s>
	  <s n="52"> 3 und Korrigendum (E/2000/23 und Korr.1), Kap. II, Abschnitt A. </s>
	</p>
	<p n="44">
	  <s n="53"> Siehe E/CN.4/1997/2-E/CN.4/Sub.2/1996/41, Kap. II, Abschnitt A. </s>
	</p>
	<p n="45">
	  <s n="54"> Im Folgenden umbenannt in Unterkommission für die Förderung und den Schutz der Menschenrechte (siehe Beschluss des Wirtschafts- und Sozialrats 1999/256). </s>
	</p>
	<p n="46">
	  <s n="55"> Siehe Resolution 55/2. </s>
	</p>
	<p n="47">
	  <s n="56"> Vereinte Nationen A/RES/55/106 </s>
	</p>
	<p n="48">
	  <s n="57"> Vorauskopie des Deutschen Übersetzungsdienstes, Vereinte Nationen, New York. </s>
	  <s n="58"> Der endgültige amtliche Wortlaut der Übersetzung erscheint nach eingehender Abstimmung aller Sprachfassungen und redaktioneller Überarbeitung im Offiziellen Protokoll der Generalversammlung bzw. des Sicherheitsrats. </s>
	</p>
	</body>
</text>
</DOC>