<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<DOC lang="Other" n="NO200124" id="A/RES/55/124" date="2001/02/27">
<text>
	<body>
	<p n="1">
	  <s n="1"> Fünfundfünfzigste Tagung </s>
	</p>
	<p n="2">
	  <s n="2"> Tagesordnungspunkt 84 </s>
	</p>
	<p n="3">
	  <s n="3"> Resolution der Generalversammlung </s>
	</p>
	<p n="4">
	  <s n="4"> [auf Grund des Berichts des Ausschusses für besondere politische Fragen und Entkolonialisierung (Vierter Ausschuss) (A/55/570)] </s>
	</p>
	<p n="5">
	  <s n="5"> Arbeitsgruppe zur Frage der Finanzierung des Hilfswerks der Vereinten Nationen für Palästinaflüchtlinge im Nahen Osten </s>
	</p>
	<p n="6">
	  <s n="6"> Die Generalversammlung, </s>
	</p>
	<p n="7">
	  <s n="7"> unter Hinweis auf ihre Resolutionen 2656 (XXV) vom 7. Dezember 1970, 2728 (XXV) vom 15. Dezember 1970, 2791 (XXVI) vom 6. Dezember 1971, 54/70 vom 6. Dezember 1999 und die früheren Resolutionen zu dieser Frage, </s>
	</p>
	<p n="8">
	  <s n="8"> sowie unter Hinweis auf ihren Beschluss 36/462 vom 16. März 1982, mit dem sie den Sonderbericht der Arbeitsgruppe zur Frage der Finanzierung des Hilfswerks der Vereinten Nationen für Palästinaflüchtlinge im Nahen Osten zur Kenntnis nahm, </s>
	</p>
	<p n="9">
	  <s n="9"> nach Behandlung des Berichts der Arbeitsgruppe, </s>
	</p>
	<p n="10">
	  <s n="10"> unter Berücksichtigung des Berichts des Generalbeauftragten des Hilfswerks der Vereinten Nationen für Palästinaflüchtlinge im Nahen Osten für den Zeitraum vom 1. Juli 1999 bis 30. Juni 2000, </s>
	</p>
	<p n="11">
	  <s n="11"> in großer Sorge über die weiterhin kritische Finanzlage des Hilfswerks, die sich auf die weitere Bereitstellung der notwendigen Dienstleistungen des Hilfswerks an Palästinaflüchtlinge, namentlich auch auf die Notstandsprogramme, ausgewirkt hat und noch immer auswirkt, </s>
	</p>
	<p n="12">
	  <s n="12"> betonend, dass auch künftig außergewöhnliche Anstrengungen unternommen werden müssen, damit die Tätigkeit des Hilfswerks wenigstens auf dem gegenwärtigen Mindestniveau weitergeht und das Hilfswerk unbedingt notwendige Bauvorhaben durchführen kann, </s>
	</p>
	<p n="13">
	  <s n="13"> 1. spricht der Arbeitsgruppe zur Frage der Finanzierung des Hilfswerks der Vereinten Nationen für Palästinaflüchtlinge im Nahen Osten ihre Anerkennung aus für ihre Bemühungen, zur Gewährleistung der finanziellen Sicherheit des Hilfswerks beizutragen; </s>
	</p>
	<p n="14">
	  <s n="14"> 2. nimmt den Bericht der Arbeitsgruppe2 zustimmend zur Kenntnis; </s>
	</p>
	<p n="15">
	  <s n="15"> 3. ersucht die Arbeitsgruppe, sich in Zusammenarbeit mit dem Generalsekretär und dem Generalbeauftragten auch weiterhin darum zu bemühen, eine Lösung für die Finanzlage des Hilfswerks zu finden; </s>
	</p>
	<p n="16">
	  <s n="16"> 4. begrüßt die neue einheitliche Haushaltsstruktur für den Zweijahreszeitraum 2000-2001, die maßgeblich zu einer besseren Haushaltstransparenz des Hilfswerks beitragen kann; </s>
	</p>
	<p n="17">
	  <s n="17"> 5. ersucht den Generalsekretär, der Arbeitsgruppe die für ihre Tätigkeit erforderlichen Dienste und Hilfen zur Verfügung zu stellen. </s>
	</p>
	<p n="18">
	  <s n="18"> 83. Plenarsitzung </s>
	</p>
	<p n="19">
	  <s n="19"> 8. Dezember 2000 </s>
	</p>
	<p n="20">
	  <s n="20"> A/36/866 und Korr.1; siehe auch A/37/591. </s>
	</p>
	<p n="21">
	  <s n="21"> Offizielles Protokoll der Generalversammlung, Fünfundfünfzigste Tagung, Beilage 13 (A/55/13). </s>
	</p>
	<p n="22">
	  <s n="22"> Vereinte Nationen A/RES/55/124 </s>
	</p>
	<p n="23">
	  <s n="23"> Vorauskopie des Deutschen Übersetzungsdienstes, Vereinte Nationen, New York. </s>
	  <s n="24"> Der endgültige amtliche Wortlaut der Übersetzung erscheint nach eingehender Abstimmung aller Sprachfassungen und redaktioneller Überarbeitung im Offiziellen Protokoll der Generalversammlung bzw. des Sicherheitsrats. </s>
	</p>
	</body>
</text>
</DOC>