<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<DOC lang="Other" n="NO210286" id="A/RES/56/286" date="2001/08/03">
<text>
	<body>
	<p n="1">
	  <s n="1"> Sechsundfünfzigste Tagung </s>
	</p>
	<p n="2">
	  <s n="2"> Tagesordnungspunkt 123 </s>
	</p>
	<p n="3">
	  <s n="3"> Resolution der Generalversammlung </s>
	</p>
	<p n="4">
	  <s n="4"> [auf Grund des Berichts des Fünften Ausschusses (A/56/736/Add.2)] </s>
	</p>
	<p n="5">
	  <s n="5"> Erhöhung der Sicherheit der Räumlichkeiten der Vereinten Nationen </s>
	</p>
	<p n="6">
	  <s n="6"> Die Generalversammlung, </s>
	</p>
	<p n="7">
	  <s n="7"> unter Hinweis auf ihre Resolution 56/253 vom 24. Dezember 2001, </s>
	</p>
	<p n="8">
	  <s n="8"> in Bekräftigung ihrer Resolution 55/232 vom 23. Dezember 2000, </s>
	</p>
	<p n="9">
	  <s n="9"> nach Behandlung des Berichts des Generalsekretärs über die Erhöhung der Sicherheit der Räumlichkeiten der Vereinten Nationen, </s>
	</p>
	<p n="10">
	  <s n="10"> sowie nach Behandlung des entsprechenden Berichts des Beratenden Ausschusses für Verwaltungs- und Haushaltsfragen, </s>
	</p>
	<p n="11">
	  <s n="11"> 1. schließt sich vorbehaltlich der Bestimmungen dieser Resolution den im Bericht des Beratenden Ausschusses für Verwaltungs- und Haushaltsfragen2 enthaltenen Empfehlungen an; </s>
	</p>
	<p n="12">
	  <s n="12"> 2. bekräftigt die zwischen den Vereinten Nationen und den Gastländern geschlossenen Abkommen betreffend den Amtssitz und andere Büros der Vereinten Nationen; </s>
	</p>
	<p n="13">
	  <s n="13"> 3. beschließt, den Betrag von 57.785.300 US-Dollar (nach Abzug der Personalabgaben) für die Durchführung der im Bericht des Generalsekretärs genannten Maßnahmen zur Erhöhung der Sicherheit der Räumlichkeiten der Vereinten Nationen unter den folgenden Kapiteln des Programmhaushaltsplans für den Zweijahreszeitraum 2002-2003 zu veranschlagen: 85.600 Dollar unter Kapitel 16 (Wirtschaftliche und soziale Entwicklung in Afrika), 591.700 Dollar unter Kapitel 17 (Wirtschaftliche und soziale Entwicklung in Asien und im Pazifik), 232.000 Dollar unter Kapitel 19 (Wirtschaftliche und soziale Entwicklung in Lateinamerika und der Karibik), 1.045.000 Dollar unter Kapitel 20 (Wirtschaftliche und soziale Entwicklung in Westasien), 458.600 Dollar unter Kapitel 27C (Bereich Personalmanagement), 9.144.200 Dollar unter Kapitel 27D (Bereich Zentrale Unterstützungsdienste), 2.052.500 Dollar unter Kapitel 27E (Verwaltung, Genf), 370.600 Dollar unter Kapitel 27F (Verwaltung, Wien), 327.200 Dollar unter Kapitel 27G (Verwaltung, Nairobi), 1.647.000 Dollar unter Kapitel 30 (Sonderausgaben), 41.830.900 Dollar unter Kapitel 31 (Bau-, Umbau- und Verbesserungsarbeiten sowie größere Instandhaltungsarbeiten) und 1.574.900 Dollar unter Kapitel 32 (Personalabgabe), wobei der letztgenannte Betrag gegen einen Betrag gleicher Höhe unter Einnahmenkapitel 1 (Einnahmen aus der Personalabgabe) aufzurechnen ist; </s>
	</p>
	<p n="14">
	  <s n="14"> 4. stellt fest, dass die bewilligten Mittel den einmaligen Mittelbedarf für die Modernisierung der materiellen und der Sicherheitsinfrastruktur umfassen; </s>
	</p>
	<p n="15">
	  <s n="15"> 5. nimmt Kenntnis von den Bedenken, die in Bezug auf die Formulierung bestimmter Teile des Berichts1 über die Sicherheitslage in manchen Ländern geäußert wurden, und ersucht den Generalsekretär, sicherzustellen, dass Berichte über heikle Themen mit angemessener sprachlicher Sorgfalt und Achtsamkeit abgefasst werden; </s>
	</p>
	<p n="16">
	  <s n="16"> 6. ersucht den Generalsekretär, der Generalversammlung während des Hauptteils ihrer siebenundfünfzigsten Tagung über den Stand der Durchführung dieser Maßnahmen Bericht zu erstatten; </s>
	</p>
	<p n="17">
	  <s n="17"> 7. ersucht den Generalsekretär außerdem, alles daranzusetzen, um sicherzustellen, dass die Arbeiten an allen mit dieser Resolution gebilligten Projekten am Amtssitz so weit wie möglich in den Sanierungsgesamtplan integriert werden, sobald die Generalversammlung die weiteren Beschlüsse zu diesem Plan gefasst hat. </s>
	</p>
	<p n="18">
	  <s n="18"> Plenarsitzung </s>
	</p>
	<p n="19">
	  <s n="19"> 27. Juni 2002 </s>
	</p>
	<p n="20">
	  <s n="20"> A/56/7/Add.9. </s>
	  <s n="21"> Der endgültige Wortlaut findet sich in: Offizielles Protokoll der Generalversammlung, Sechsundfünfzigste Tagung, Beilage 7A. </s>
	</p>
	<p n="21">
	  <s n="22"> A/56/6 und Corr.1 und Add.1 (Einleitung, Kapitel 1-33 und Einnahmenkapitel 1-3); siehe auch Offizielles Protokoll der Generalversammlung, Sechsundfünfzigste Tagung, Beilage 6 (A/56/6/Add.2). </s>
	</p>
	<p n="22">
	  <s n="23"> Vereinte Nationen A/RES/56/286 </s>
	</p>
	<p n="23">
	  <s n="24"> Vorauskopie des Deutschen Übersetzungsdienstes, Vereinte Nationen, New York. </s>
	  <s n="25"> Der endgültige amtliche Wortlaut der Übersetzung erscheint im Offiziellen Protokoll der Generalversammlung bzw. des Sicherheitsrats. </s>
	</p>
	</body>
</text>
</DOC>