<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<DOC lang="Other" n="NO210001" id="A/RES/56/1" date="2001/07/31">
<text>
	<body>
	<p n="1">
	  <s n="1"> Sechsundfünfzigste Tagung </s>
	</p>
	<p n="2">
	  <s n="2"> Resolution der Generalversammlung </s>
	</p>
	<p n="3">
	  <s n="3"> [ohne Überweisung an einen Hauptausschuss (A/56/L.1)] </s>
	</p>
	<p n="4">
	  <s n="4"> Verurteilung der Terroranschläge in den Vereinigten Staaten von Amerika </s>
	</p>
	<p n="5">
	  <s n="5"> Die Generalversammlung, </s>
	</p>
	<p n="6">
	  <s n="6"> geleitet von den Zielen und Grundsätzen der Charta der Vereinten Nationen, </s>
	</p>
	<p n="7">
	  <s n="7"> 1. verurteilt nachdrücklich die abscheulichen Terrorakte, die zu ungeheuren Verlusten an Menschenleben, Zerstörungen und Sachschäden in New York, der Gaststadt der Vereinten Nationen, in Washington und anderswo geführt haben; </s>
	</p>
	<p n="8">
	  <s n="8"> 2. bekundet dem Volk und der Regierung der Vereinigten Staaten von Amerika in diesen schmerzlichen und tragischen Stunden ihr Beileid und ihre Solidarität; </s>
	</p>
	<p n="9">
	  <s n="9"> 3. fordert nachdrücklich zur internationalen Zusammenarbeit auf, damit die Täter, Organisatoren und Förderer der Greueltaten vom 11. </s>
	  <s n="10"> September 2001 vor Gericht gestellt werden können; </s>
	</p>
	<p n="10">
	  <s n="11"> 4. fordert nachdrücklich zur internationalen Zusammenarbeit auf, um terroristische Handlungen zu verhüten und auszumerzen, und betont, dass diejenigen, die den Tätern, Organisatoren und Förderern derartiger Handlungen geholfen, sie unterstützt oder ihnen Unterschlupf gewährt haben, dafür zur Rechenschaft gezogen werden. </s>
	</p>
	<p n="11">
	  <s n="12"> Plenarsitzung </s>
	</p>
	<p n="12">
	  <s n="13"> September 2001 </s>
	</p>
	<p n="13">
	  <s n="14"> Vereinte Nationen A/RES/56/1 </s>
	</p>
	<p n="14">
	  <s n="15"> Vorauskopie des Deutschen Übersetzungsdienstes, Vereinte Nationen, New York. </s>
	  <s n="16"> Der endgültige amtliche Wortlaut der Übersetzung erscheint nach eingehender Abstimmung aller Sprachfassungen und redaktioneller Überarbeitung im Offiziellen Protokoll der Generalversammlung bzw. des Sicherheitsrats. </s>
	</p>
	</body>
</text>
</DOC>