<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<DOC lang="Other" n="NO200060" id="A/RES/55/60" date="2001/01/17">
<text>
	<body>
	<p n="1">
	  <s n="1"> Fünfundfünfzigste Tagung </s>
	</p>
	<p n="2">
	  <s n="2"> Tagesordnungspunkt 105 </s>
	</p>
	<p n="3">
	  <s n="3"> Resolution der Generalversammlung </s>
	</p>
	<p n="4">
	  <s n="4"> [auf Grund des Berichts des Dritten Ausschusses (A/55/593)] </s>
	</p>
	<p n="5">
	  <s n="5"> Weiterverfolgung des zehnten Kongresses der Vereinten Nationen für Verbrechensverhütung und die Behandlung Straffälliger </s>
	</p>
	<p n="6">
	  <s n="6"> Die Generalversammlung, </s>
	</p>
	<p n="7">
	  <s n="7"> unter Hinweis auf ihre Resolution 54/125 vom 17. </s>
	  <s n="8"> Dezember 1999, </s>
	</p>
	<p n="8">
	  <s n="9"> mit Dank Kenntnis nehmend von den Ergebnissen des vom 10. bis 17. </s>
	  <s n="10"> April 2000 in Wien abgehaltenen zehnten Kongresses der Vereinten Nationen für Verbrechensverhütung und die Behandlung Straffälliger, namentlich der während des Tagungsteils auf hoher Ebene verabschiedeten Wiener Erklärung über Verbrechen und Gerechtigkeit: Bewältigung der Herausforderungen des 21. </s>
	  <s n="11"> Jahrhunderts, die von der Kommission für Verbrechensverhütung und Strafrechtspflege auf ihrer neunten Tagung vom 18. bis 20. </s>
	  <s n="12"> April 2000 in Wien behandelt wurden, </s>
	</p>
	<p n="9">
	  <s n="13"> 1. fordert die Regierungen nachdrücklich auf, sich bei ihren Bemühungen um die Verhütung und Bekämpfung der Kriminalität, insbesondere der grenzüberschreitenden Kriminalität, und um die Aufrechterhaltung eines gut funktionierenden Strafjustizsystems von den Ergebnissen des zehnten Kongresses der Vereinten Nationen für Verbrechensverhütung und die Behandlung Straffälliger1 leiten zu lassen; </s>
	</p>
	<p n="10">
	  <s n="14"> 2. ersucht die Kommission für Verbrechensverhütung und Strafrechtspflege, auf ihrer zehnten Tagung ihre Behandlung der Erkenntnisse und Empfehlungen in der auf dem zehnten Kongress verabschiedeten Wiener Erklärung über Verbrechen und Gerechtigkeit: Bewältigung der Herausforderungen des 21. </s>
	  <s n="15"> Jahrhunderts sowie nach Bedarf die Behandlung des Berichts des zehnten Kongresses fortzusetzen und geeignete Maßnahmen zu ergreifen; </s>
	</p>
	<p n="11">
	  <s n="16"> 3. ersucht den Generalsekretär, im Benehmen mit den Mitgliedstaaten Aktionspläne zu entwerfen, die auch konkrete Maßnahmen zur Umsetzung und Weiterverfolgung der in der Erklärung eingegangenen Verpflichtungen zur Behandlung und Beschlussfassung durch die Kommission auf ihrer zehnten Tagung enthalten. </s>
	</p>
	<p n="12">
	  <s n="17"> Plenarsitzung </s>
	</p>
	<p n="13">
	  <s n="18"> Dezember 2000 </s>
	</p>
	<p n="14">
	  <s n="19"> Siehe Tenth United Nations Congress on the Prevention of Crime and the Treatment of Offenders, Vienna, 10-17 April 2000: report prepared by the Secretariat (Veröffentlichung der Vereinten Nationen, Best.-Nr. </s>
	</p>
	<p n="15">
	  <s n="20"> Vereinte Nationen A/RES/55/60 </s>
	</p>
	<p n="16">
	  <s n="21"> Vorauskopie des Deutschen Übersetzungsdienstes, Vereinte Nationen, New York. </s>
	  <s n="22"> Der endgültige amtliche Wortlaut der Übersetzung erscheint nach eingehender Abstimmung aller Sprachfassungen und redaktioneller Überarbeitung im Offiziellen Protokoll der Generalversammlung bzw. des Sicherheitsrats. </s>
	</p>
	</body>
</text>
</DOC>