<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<DOC lang="Other" n="NO993058" id="S/2001/561" date="2001/06/04">
<text>
	<body>
	<p n="1">
	  <s n="1"> Schreiben des Generalsekretärs an den Präsidenten des Sicherheitsrats, datiert vom 4. Juni 2001 </s>
	</p>
	<p n="2">
	  <s n="2"> Ich beehre mich, Ihnen die beigefügte Mitteilung des Generaldirektors der Internationalen Atomenergie-Organisation, datiert vom 1. Juni 2001, zu übermitteln. </s>
	</p>
	<p n="3">
	  <s n="3"> Ich wäre Ihnen dankbar, wenn Sie die Aufmerksamkeit der Mitglieder des Sicherheitsrats darauf lenken würden. </s>
	</p>
	<p n="4">
	  <s n="4"> (Gezeichnet) Kofi A. Annan </s>
	</p>
	<p n="5">
	  <s n="5"> Anlage </s>
	</p>
	<p n="6">
	  <s n="6"> Schreiben des Generaldirektors der Internationalen Atomenergie-Organisation an den Generalsekretär, datiert vom 1. Juni 2001 </s>
	</p>
	<p n="7">
	  <s n="7"> Ich wäre Ihnen dankbar, wenn Sie veranlassen könnten, dass das beigefügte Schreiben dem Präsidenten des Sicherheitsrats übermittelt wird. </s>
	</p>
	<p n="8">
	  <s n="8"> (Gezeichnet) Mohamed ElBaradei </s>
	</p>
	<p n="9">
	  <s n="9"> Beilage </s>
	</p>
	<p n="10">
	  <s n="10"> Schreiben des Generaldirektors der Internationalen Atomenergie-Organisation an den Präsidenten des Sicherheitsrats, datiert vom 1. Juni 2001 </s>
	</p>
	<p n="11">
	  <s n="11"> In Ziffer 8 der Resolution 1284 (1999) ersuchte der Sicherheitsrat darum, die Überarbeitung und Aktualisierung des Verzeichnisses der Gegenstände und Technologien wiederaufzunehmen, auf die der von dem Rat in Resolution 1051 (1996) gebilligte Aus- und Einfuhr-Überwachungsmechanismus Anwendung findet. </s>
	</p>
	<p n="12">
	  <s n="12"> Wie in Ziffer 9 der Resolution 1051 (1996) angegeben, werden in den Anhängen der nach Resolution 715 (1991) gebilligten Pläne für die laufende Überwachung und Verifikation die nach dem Aus- und Einfuhr-Überwachungsmechanismus der Notifikationspflicht unterliegenden Gegenstände und Technologien genannt. </s>
	  <s n="13"> Was den Nuklearbereich betrifft, ist das entsprechende Dokument der Anhang 3 des Plans der IAEO für die laufende Überwachung und Verifikation, der in Resolution 715 (1991) gebilligt, anschließend überarbeitet und unter den Dokumentennummern S/1995/215 und Korr.1 und 2 neu herausgegeben wurde. </s>
	</p>
	<p n="13">
	  <s n="14"> Wie in Ziffer 9 der Resolution 1051 (1996) vorgesehen, können die Verzeichnisse der Gegenstände und Technologien, auf die der Aus- und Einfuhr-Überwachungsmechanismus Anwendung findet, im Einklang mit den Plänen für die laufende Überwachung und Verifikation geändert werden. </s>
	  <s n="15"> Ziffer 41 des Plans der IAEO (S/22872 und Korr.1) lautet wie folgt: </s>
	</p>
	<p n="14">
	  <s n="16"> &quot;Der Plan kann nur durch den Sicherheitsrat geändert werden. </s>
	  <s n="17"> Die IAEO kann jedoch nach Unterrichtung des Sicherheitsrats die Anhänge im Lichte der Informationen und Erfahrungen, die im Zuge der Durchführung der Resolutionen 687 und 707 sowie des Plans gesammelt werden, aktualisieren und ändern. </s>
	  <s n="18"> Die IAEO wird Irak über jede derartige Änderung unterrichten. </s>
	  <s n="19"> &quot; </s>
	</p>
	<p n="15">
	  <s n="20"> Ziffer 19 der Resolution 1330 (2000) enthielt das Ersuchen, die überarbeitete Liste der Gegenstände und Technologien &quot;bis zum Ende dieses Zeitraums&quot; an den Rat weiterzuleiten, wobei &quot;dieser Zeitraum&quot; als der in Ziffer 1 derselben Resolution genannte Zeitraum von &quot;180 Tagen ab dem 6. Dezember 2000 0.01 Uhr New Yorker Ortszeit&quot; zu verstehen ist, also bis zum 4. Juni 2001. </s>
	</p>
	<p n="16">
	  <s n="21"> Demgemäß möchte die IAEO, wie in Ziffer 41 des Plans der IAEO, Ziffer 9 der Resolution 1051 (1996), Ziffer 8 der Resolution 1284 (1999) und Ziffer 19 der Resolution 1330 (2000) vorgesehen, den Sicherheitsrat dahin gehend unterrichten, dass Anhang 3 des Plans der IAEO mit dem Verzeichnis der nuklearen und verwandten Gegenstände und Technologien, auf die der Ausfuhr- und Einfuhr-Überwachungsmechanismus Anwendung findet, entsprechend dem Anhang zu diesem Schreiben geändert wird und die irakischen Behörden dahin gehend unterrichtet werden. </s>
	</p>
	<p n="17">
	  <s n="22"> Ich wäre Ihnen dankbar, wenn Sie die Aufmerksamkeit der Mitglieder des Sicherheitsrats auf diese Angelegenheit lenken würden. </s>
	</p>
	<p n="18">
	  <s n="23"> (Gezeichnet) Mohamed ElBaradei </s>
	</p>
	<p n="19">
	  <s n="24"> Vereinte Nationen S/2001/561 </s>
	</p>
	</body>
</text>
</DOC>