<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<DOC lang="Other" n="NO993059" id="S/2001/560" date="2001/06/06">
<text>
	<body>
	<p n="1">
	  <s n="1"> Schreiben des Exekutivvorsitzenden der Überwachungs-, Verifikations- und Inspektionskommission der Vereinten Nationen an den Präsidenten des Sicherheitsrats, datiert vom 1. Juni 2001 </s>
	</p>
	<p n="2">
	  <s n="2"> In Ziffer 19 seiner Resolution 1330 (2000) wiederholte der Sicherheitsrat sein in Ziffer 8 der Resolution 1284 (1999) enthaltenes Ersuchen an den Exekutivvorsitzenden der Überwachungs-, Verifikations- und Inspektionskommission der Vereinten Nationen (UNMOVIC) und an den Generaldirektor der Internationalen Atomenergie-Organisation, bis zum Ende dieses Zeitraums die Überarbeitung und Aktualisierung der Listen der Gegenstände und Technologien abzuschließen, auf die der mit Resolution 1051 (1996) gebilligte Aus- und Einfuhr-Überwachungsmechanismus Anwendung findet. </s>
	</p>
	<p n="3">
	  <s n="3"> Ziffer 26 des Plans der Sonderkommission zur laufenden Überwachung und Verifikation (S/22871/Rev.1), der vom Sicherheitsrat in seiner Resolution 715 (1991) gebilligt wurde, sieht vor, dass die Sonderkommission nach Unterrichtung des Sicherheitsrats die Anhänge im Lichte der Informationen und Erfahrungen, die im Zuge der Durchführung der Resolutionen 687 (1991) und 707 (1991) sowie des Plans gewonnen werden, ändern kann. </s>
	</p>
	<p n="4">
	  <s n="4"> In Ziffer 9 seiner Resolution 1051 (1996) legt der Sicherheitsrat fest, dass die Listen im Einklang mit den Plänen nach entsprechenden Konsultationen mit den interessierten Staaten und, wie in den Plänen vorgesehen, nach Notifikation des Rates geändert werden können. </s>
	</p>
	<p n="5">
	  <s n="5"> Im Einklang mit diesen Anforderungen hielt die UNMOVIC eine Reihe von Konsultationen mit den interessierten Staaten ab. </s>
	  <s n="6"> Die Konsultationen über die Listen von Chemikalien und biologischen Gegenständen fanden am 13. </s>
	  <s n="7"> und 14. Februar sowie am 8. </s>
	  <s n="8"> und 9. Mai 2001 statt. </s>
	  <s n="9"> Die Konsultationen über die Liste betreffend Flugkörper fanden am 25. April 2001 statt. </s>
	</p>
	<p n="6">
	  <s n="10"> Für die Zwecke der Notifikation des Sicherheitsrats gemäß seiner Resolution 1051 (1996) übermittle ich hiermit die überarbeiteten Listen betreffend Chemikalien, biologische Gegenstände und Artikel der Flugkörpertechnik, die nach der Resolution der Notifikation bedürfen (siehe Anlage). </s>
	</p>
	<p n="7">
	  <s n="11"> Ich wäre Ihnen dankbar, wenn Sie den Ratsmitgliedern dieses Schreiben samt den überarbeiteten Listen zur Kenntnis bringen würden. </s>
	</p>
	<p n="8">
	  <s n="12"> (Gezeichnet) Hans Blix </s>
	</p>
	<p n="9">
	  <s n="13"> Vereinte Nationen S/2001/560 </s>
	</p>
	</body>
</text>
</DOC>