<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<DOC lang="Other" n="NO012010" id="S/PRST/2001/10" date="2001/03/22">
<text>
	<body>
	<p n="1">
	  <s n="1"> Erklärung des Präsidenten des Sicherheitsrats </s>
	</p>
	<p n="2">
	  <s n="2"> Auf der 4302. </s>
	  <s n="3"> Sitzung des Sicherheitsrats am 22. </s>
	  <s n="4"> März 2001 gab der Präsident des Sicherheitsrats im Zusammenhang mit der Behandlung des Punktes &quot;Sicherstellung einer wirksamen Rolle des Sicherheitsrats bei der Wahrung des Weltfriedens und der internationalen Sicherheit, insbesondere in Afrika - Schreiben des Amtierenden Ständigen Vertreters der Ukraine bei den Vereinten Nationen vom 28. </s>
	  <s n="5"> Februar 2001 an den Präsidenten des Sicherheitsrats (S/2001/185)&quot; im Namen des Rates die folgende Erklärung ab: </s>
	</p>
	<p n="3">
	  <s n="6"> &quot;Der Sicherheitsrat erinnert an die Beschlüsse und Empfehlungen in der Erklärung über die Sicherstellung einer wirksamen Rolle des Sicherheitsrats bei der Wahrung des Weltfriedens und der internationalen Sicherheit, insbesondere in Afrika, die er auf seiner Sitzung auf Ebene der Staats- und Regierungschefs im Rahmen des Millennium-Gipfels verabschiedet hat (Resolution 1318 (2000) vom 7. </s>
	  <s n="7"> September 2000, Anlage), und an die am 7. </s>
	  <s n="8"> März 2001 abgehaltene öffentliche Aussprache zur Überprüfung ihrer Durchführung. </s>
	  <s n="9"> Der Rat nimmt mit Interesse von den wichtigen Auffassungen Kenntnis, die bei dieser Debatte von Nichtratsmitgliedern geäußert wurden. </s>
	</p>
	<p n="4">
	  <s n="10"> Der Sicherheitsrat nimmt Kenntnis von den Fortschritten, die bei der Umsetzung der auf dem Gipfeltreffen eingegangenen Verpflichtungen in praktische Ergebnisse erzielt worden sind, und bringt seine Entschlossenheit zum Ausdruck, die diesbezüglichen Bemühungen zu verstärken. </s>
	  <s n="11"> Der Rat unterstreicht die Bedeutung der Erklärung als Beitrag zur Entwicklung einer zielgerichteten Strategie und einer gemeinsamen Vision für die Wahrung des Weltfriedens und der internationalen Sicherheit und zur Vertiefung und Erweiterung des Engagements der Mitgliedstaaten und der gesamten internationalen Gemeinschaft auf diesem Gebiet. </s>
	</p>
	<p n="5">
	  <s n="12"> Der Sicherheitsrat wird den bevorstehenden Bericht des Generalsekretärs über Konfliktprävention, seine Empfehlungen über die Stärkung der Kapazität der Vereinten Nationen zur Ausarbeitung von Friedenskonsolidierungsstrategien, den Bericht der Rats-Arbeitsgruppe über allgemeine Sanktionsfragen und die von der Rats-Arbeitsgruppe für Friedenssicherungseinsätze auszuarbeitenden Empfehlungen über die Verbesserung der dreiseitigen Beziehungen zwischen dem Rat, den truppenstellenden Ländern und dem Sekretariat prüfen und geeignete Maßnahmen ergreifen, und er bekundet erneut seine Absicht, die Durchführung seiner Resolution 1327 (2000) vom 13. </s>
	  <s n="13"> November 2000 über die Stärkung der Friedenssicherungseinsätze regelmäßig zu überprüfen. </s>
	</p>
	<p n="6">
	  <s n="14"> Der Sicherheitsrat unterstreicht die Notwendigkeit einer engeren Zusammenarbeit und eines engeren Zusammenwirkens innerhalb des Systems der Vereinten Nationen bei der Bewältigung der Herausforderungen für den Frieden und die Sicherheit, namentlich bei der Auseinandersetzung mit den tieferen Ursachen von Konflikten, und er beabsichtigt, weiterhin konkrete Schritte zu unternehmen, um die Verwirklichung dieses Ziels voranzubringen. </s>
	  <s n="15"> Der Rat erklärt außerdem seine Bereitschaft, auch weiterhin produktive Arbeitsbeziehungen mit regionalen und subregionalen Organisationen zur Bewältigung von Konflikten aufzubauen. </s>
	</p>
	<p n="7">
	  <s n="16"> Der Sicherheitsrat beschließt, unter aktiver Beteiligung von Nichtratsmitgliedern eine weitere Überprüfung der Erfüllung der Verpflichtungen vorzunehmen, die auf seiner Sitzung auf Ebene der Staats- und Regierungschefs eingegangen wurden. </s>
	  <s n="17"> &quot; </s>
	</p>
	<p n="8">
	  <s n="18"> Vereinte Nationen S/PRST/2001/10 </s>
	</p>
	<p n="9">
	  <s n="19"> Vorauskopie des Deutschen Übersetzungsdienstes, Vereinte Nationen, New York. </s>
	  <s n="20"> Der endgültige amtliche Wortlaut der Übersetzung erscheint nach eingehender Abstimmung aller Sprachfassungen und redaktioneller Überarbeitung im Offiziellen Protokoll der Generalversammlung bzw. des Sicherheitsrats. </s>
	</p>
	</body>
</text>
</DOC>