<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<DOC lang="Other" n="NO993042" id="S/PV.4358" date="2001/08/23">
<text>
	<body>
	<p n="1">
	  <s n="1"> Offizielles Kommuniqué der 4358. (nichtöffentlichen) Sitzung des Sicherheitsrats </s>
	</p>
	<p n="2">
	  <s n="2"> Nichtöffentliche Sitzung im Sicherheitsratssaal am Amtssitz am Donnerstag, dem 23. August 2001 um 10.30 Uhr </s>
	</p>
	<p n="3">
	  <s n="3"> Gemäß Regel 55 der vorläufigen Geschäftsordnung des Sicherheitsrats wurde statt eines Wortprotokolls das folgende Kommuniqué durch den Generalsekretär herausgegeben: </s>
	</p>
	<p n="4">
	  <s n="4"> &quot;Auf seiner nichtöffentlichen 4358. Sitzung am 23. August 2001 behandelte der Sicherheitsrat den Punkt &apos;Die Situation in Osttimor&apos;. </s>
	</p>
	<p n="5">
	  <s n="5"> Der Präsident lud mit Zustimmung des Rates die Vertreter Argentiniens, Australiens, Belgiens, Brasiliens, Dänemarks, Deutschland, Finnlands, Indonesiens, Japans, Kanadas, Mexikos, Namibias, Neuseelands, der Niederlande, Portugals, der Republik Korea und Schwedens auf ihr Ersuchen ein, im Einklang mit den einschlägigen Bestimmungen der Charta und Regel 37 der vorläufigen Geschäftsordnung des Rates ohne Stimmrecht an der Erörterung des Punktes teilzunehmen. </s>
	</p>
	<p n="6">
	  <s n="6"> Der Sicherheitsrat erhielt eine Unterrichtung nach Regel 39 seiner vorläufigen Geschäftsordnung durch Hédi Annabi, den Beigeordneten Generalsekretär für Friedenssicherungseinsätze. </s>
	  <s n="7"> Annabi gab eine detaillierte Darstellung der Wahlregelungen und teilte dem Rat mit, dass der Wahlkampf in Osttimor bisher friedlich verlaufen war. </s>
	  <s n="8"> Er sagte, dass die politischen Parteien und die Bevölkerung insgesamt nachhaltige Unterstützung für den Pakt der nationalen Einheit gezeigt hatten. </s>
	</p>
	<p n="7">
	  <s n="9"> Die Ratsmitglieder wie auch der Vertreter Belgiens betonten, wie wichtig es ist, dass die Wahlen am 30. August friedlich vonstatten gehen. </s>
	  <s n="10"> Sie waren der Auffassung, dass ein friedlicher, demokratischer Prozess ein bedeutender erster Schritt auf dem Weg zur Unabhängigkeit Osttimors im Rahmen eines komplexen Stabilisierungsprozesses in dem Land wäre. </s>
	  <s n="11"> Die Redner riefen zu einem Geist des Friedens, der Demokratie und der Toleranz während des gesamten Wahlvorgangs und darüber hinaus auf und schlossen sich dem Generalsekretär an, indem sie wie er die heroischen Anstrengungen des osttimorischen Volkes unterstützten und nachdrücklich zu einer hohen Wahlbeteiligung aufriefen. </s>
	</p>
	<p n="8">
	  <s n="12"> Annabi ging auf Anmerkungen und Fragen ein. </s>
	  <s n="13"> &quot; </s>
	</p>
	<p n="9">
	  <s n="14"> Vereinte Nationen S/PV.4358 </s>
	</p>
	<p n="10">
	  <s n="15"> Vorauskopie des Deutschen Übersetzungsdienstes, Vereinte Nationen, New York. </s>
	  <s n="16"> Der endgültige amtliche Wortlaut der Übersetzung erscheint nach eingehender Abstimmung aller Sprachfassungen und redaktioneller Überarbeitung im Offiziellen Protokoll der Generalversammlung bzw. des Sicherheitsrats. </s>
	</p>
	</body>
</text>
</DOC>