<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<DOC lang="Other" n="NO011368" id="S/RES/1368(2001)" date="2001/09/12">
<text>
	<body>
	<p n="1">
	  <s n="1"> Resolution 1368 (2001) </s>
	</p>
	<p n="2">
	  <s n="2"> verabschiedet auf der 4370. </s>
	  <s n="3"> Sitzung des Sicherheitsrats </s>
	</p>
	<p n="3">
	  <s n="4"> am 12. September 2001 </s>
	</p>
	<p n="4">
	  <s n="5"> Der Sicherheitsrat, </s>
	</p>
	<p n="5">
	  <s n="6"> in Bekräftigung der Grundsätze und Ziele der Charta der Vereinten Nationen, </s>
	</p>
	<p n="6">
	  <s n="7"> entschlossen, die durch terroristische Handlungen verursachten Bedrohungen des Weltfriedens und der internationalen Sicherheit mit allen Mitteln zu bekämpfen, </s>
	</p>
	<p n="7">
	  <s n="8"> in Anerkennung des naturgegebenen Rechts zur individuellen und kollektiven Selbstverteidigung im Einklang mit der Charta, </s>
	</p>
	<p n="8">
	  <s n="9"> 1. verurteilt unmissverständlich mit allem Nachdruck die grauenhaften Terroranschläge, die am 11. </s>
	  <s n="10"> September 2001 in New York, Washington und Pennsylvania stattgefunden haben, und betrachtet diese Handlungen, wie alle internationalen terroristischen Handlungen, als Bedrohung des Weltfriedens und der internationalen Sicherheit; </s>
	</p>
	<p n="9">
	  <s n="11"> 2. bekundet den Opfern und ihren Angehörigen sowie dem Volk und der Regierung der Vereinigten Staaten von Amerika sein tiefstes Mitgefühl und Beileid; </s>
	</p>
	<p n="10">
	  <s n="12"> 3. fordert alle Staaten dringend zur Zusammenarbeit auf, um die Täter, Organisatoren und Förderer dieser Terroranschläge vor Gericht zu stellen, und betont, dass diejenigen, die den Tätern, Organisatoren und Förderern dieser Handlungen geholfen, sie unterstützt oder ihnen Unterschlupf gewährt haben, zur Verantwortung gezogen werden; </s>
	</p>
	<p n="11">
	  <s n="13"> 4. fordert außerdem die internationale Gemeinschaft auf, ihre Anstrengungen zu verdoppeln, um terroristische Handlungen zu verhüten und zu bekämpfen, namentlich durch verstärkte Zusammenarbeit und die volle Durchführung der einschlägigen internationalen Übereinkünfte gegen den Terrorismus sowie der Resolutionen des Sicherheitsrats, insbesondere der Resolution 1269 (1999) vom 19. </s>
	  <s n="14"> Oktober 1999; </s>
	</p>
	<p n="12">
	  <s n="15"> 5. bekundet seine Bereitschaft, alle erforderlichen Schritte zu unternehmen, um auf die Terroranschläge vom 11. </s>
	  <s n="16"> September 2001 zu antworten, und alle Formen des Terrorismus zu bekämpfen, im Einklang mit seiner Verantwortung nach der Charta der Vereinten Nationen; </s>
	</p>
	<p n="13">
	  <s n="17"> 6. beschließt, mit der Angelegenheit befasst zu bleiben. </s>
	</p>
	<p n="14">
	  <s n="18"> Vereinte Nationen S/RES/1368 (2001) </s>
	</p>
	<p n="15">
	  <s n="19"> Vorauskopie des Deutschen Übersetzungsdienstes, Vereinte Nationen, New York. </s>
	  <s n="20"> Der endgültige amtliche Wortlaut der Übersetzung erscheint nach eingehender Abstimmung aller Sprachfassungen und redaktioneller Überarbeitung im Offiziellen Protokoll der Generalversammlung bzw. des Sicherheitsrats. </s>
	</p>
	</body>
</text>
</DOC>