<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<DOC lang="Other" n="NO032084" id="A/63/200" date="2008/08/27">
<text>
	<body>
	<p n="1">
	  <s n="1"> Dreiundsechzigste Tagung </s>
	</p>
	<p n="2">
	  <s n="2"> Liste der zur Aufnahme in die Tagesordnung der drei-undsechzigsten Tagung der Generalversammlung vorgeschlagenen Ergänzungsgegenstände* </s>
	</p>
	<p n="3">
	  <s n="3"> Natürliche Ressourcen und Konflikte [dieser Punkt auf Vorschlag von Belgien (A/63/191)]. </s>
	</p>
	<p n="4">
	  <s n="4"> Ernennungen zur Besetzung frei gewordener Sitze in den Nebenorganen und andere Ernennungen: Ernennung der Richter des Gerichts der Vereinten Nationen für dienstrechtliche Streitigkeiten und Ernennung der Richter des Berufungsgerichts der Vereinten Nationen [diese Unterpunkte auf Vorschlag des Generalsekretärs (A/63/192)]. </s>
	</p>
	<p n="5">
	  <s n="5"> Begehung des fünfundsiebzigsten Jahrestags der Großen Hungersnot von 1932-1933 in der Ukraine (Holodomor) [dieser Punkt auf Vorschlag von Estland, Georgien, Lettland, Litauen, Polen, der Tschechischen Republik und der Ukraine (A/63/193)]. </s>
	</p>
	<p n="6">
	  <s n="6"> Notwendigkeit der Prüfung des Grundrechts der 23 Millionen Einwohner der Republik China (Taiwan), sich sinnvoll an der Tätigkeit der Sonderorganisationen der Vereinten Nationen zu beteiligen [dieser Punkt auf Vorschlag von Belize, Burkina Faso, El Salvador, Gambia, Honduras, Kiribati, Marshallinseln, Nauru, Nicaragua, Palau, Salomonen, São Tomé und Príncipe, St. </s>
	  <s n="7"> Kitts und Nevis, St. </s>
	  <s n="8"> Lucia, St. </s>
	  <s n="9"> Vincent und die Grenadinen, Swasiland und Tuvalu (A/63/194 und Add.1)]. </s>
	</p>
	<p n="7">
	  <s n="10"> Antrag auf ein Gutachten des Internationalen Gerichtshofs zu der Frage, ob die einseitige Unabhängigkeitserklärung Kosovos im Einklang mit dem Völkerrecht steht [dieser Punkt auf Vorschlag von Serbien (A/63/195)]. </s>
	</p>
	<p n="8">
	  <s n="11"> Gewährung des Beobachterstatus in der Generalversammlung an den Globalen Fonds zur Bekämpfung von Aids, Tuberkulose und Malaria [dieser Punkt auf Vorschlag von Frankreich (A/63/196)]. </s>
	</p>
	<p n="9">
	  <s n="12"> * Veröffentlicht gemäß Regel 14 der Geschäftsordnung der Generalversammlung. </s>
	</p>
	<p n="10">
	  <s n="13"> Vereinte Nationen A/63/200 </s>
	</p>
	</body>
</text>
</DOC>