<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<DOC lang="Other" n="NO217010" id="A/RES/63/10" date="2008/08/23">
<text>
	<body>
	<p n="1">
	  <s n="1"> Dreiundsechzigste Tagung </s>
	</p>
	<p n="2">
	  <s n="2"> Tagesordnungspunkt 114 b) </s>
	</p>
	<p n="3">
	  <s n="3"> Resolution der Generalversammlung </s>
	</p>
	<p n="4">
	  <s n="4"> [ohne Überweisung an einen Hauptausschuss (A/63/L.7 und Add.1)] </s>
	</p>
	<p n="5">
	  <s n="5"> Zusammenarbeit zwischen den Vereinten Nationen und der Asiatisch-Afrikanischen Rechtsberatungsorganisation </s>
	</p>
	<p n="6">
	  <s n="6"> Die Generalversammlung, </s>
	</p>
	<p n="7">
	  <s n="7"> unter Hinweis auf ihre Resolutionen 36/38 vom 18. November 1981, 37/8 vom 29. Oktober 1982, 38/37 vom 5. Dezember 1983, 39/47 vom 10. Dezember 1984, 40/60 vom 9. Dezember 1985, 41/5 vom 17. Oktober 1986, 43/1 vom 17. Oktober 1988, 45/4 vom 16. Oktober 1990, 47/6 vom 21. Oktober 1992, 49/8 vom 25. Oktober 1994, 51/11 vom 4. November 1996, 53/14 vom 29. Oktober 1998, 55/4 vom 25. Oktober 2000, 57/36 vom 21. November 2002, 59/3 vom 22. Oktober 2004 und 61/5 vom 20. Oktober 2006, </s>
	</p>
	<p n="8">
	  <s n="8"> nach Behandlung des Berichts des Generalsekretärs, </s>
	</p>
	<p n="9">
	  <s n="9"> nach Anhörung der Erklärung des Vertreters der Asiatisch-Afrikanischen Rechtsberatungsorganisation über die Schritte, die die Beratungsorganisation unternommen hat, um eine fortgesetzte, enge und wirksame Zusammenarbeit zwischen den beiden Organisationen sicherzustellen, </s>
	</p>
	<p n="10">
	  <s n="10"> insbesondere in Anerkennung des engen Zusammenwirkens zwischen der Beratungsorganisation und dem Sechsten Ausschuss, </s>
	</p>
	<p n="11">
	  <s n="11"> 1. nimmt mit Dank Kenntnis von dem Bericht des Generalsekretärs1; </s>
	</p>
	<p n="12">
	  <s n="12"> 2. erkennt die Anstrengungen an, die die Asiatisch-Afrikanische Rechtsberatungsorganisation auch weiterhin unternimmt, um die Rolle und Funktion der Vereinten Nationen und ihrer verschiedenen Organe zu stärken, wenn es darum geht, die Herrschaft des Rechts auszuweiten und einen breiteren Beitritt zu den entsprechenden internationalen Rechtsinstrumenten zu erreichen; </s>
	</p>
	<p n="13">
	  <s n="13"> 3. nimmt mit Befriedigung Kenntnis von den anerkennenswerten Fortschritten auf dem Weg zu einer verbesserten Zusammenarbeit zwischen den Vereinten Nationen, ihren Organisationen, anderen internationalen Organisationen und der Beratungsorganisation; </s>
	</p>
	<p n="14">
	  <s n="14"> 4. nimmt mit Anerkennung Kenntnis von der Arbeit der Beratungsorganisation, die darauf gerichtet ist, die Anstrengungen zu verstärken, die die Vereinten Nationen auf Gebieten wie der Bekämpfung der Korruption, des internationalen Terrorismus und des Frauen- und Kinderhandels sowie in Menschenrechtsfragen unternehmen; </s>
	</p>
	<p n="15">
	  <s n="15"> 5. nimmt außerdem mit Anerkennung Kenntnis von der Initiative und den Anstrengungen, die die Beratungsorganisation unternommen hat, um die in der Millenniums-Erklärung der Vereinten Nationen enthaltenen Ziele und Grundsätze zu fördern, namentlich die breitere Akzeptanz der beim Generalsekretär hinterlegten Verträge; </s>
	</p>
	<p n="16">
	  <s n="16"> 6. empfiehlt, zur Förderung des engen Zusammenwirkens zwischen der Beratungsorganisation und dem Sechsten Ausschuss die Behandlung des Unterpunkts „Zusammenarbeit zwischen den Vereinten Nationen und der Asiatisch-Afrikanischen Rechtsberatungsorganisation“ zeitgleich mit den Beratungen des Ausschusses über die Tätigkeit der Völkerrechtskommission durchzuführen; </s>
	</p>
	<p n="17">
	  <s n="17"> 7. ersucht den Generalsekretär, der Generalversammlung auf ihrer fünfundsechzigsten Tagung einen Bericht über die Zusammenarbeit zwischen den Vereinten Nationen und der Beratungsorganisation vorzulegen; </s>
	</p>
	<p n="18">
	  <s n="18"> 8. beschließt, den Punkt „Zusammenarbeit zwischen den Vereinten Nationen und der Asiatisch-Afrikanischen Rechtsberatungsorganisation“ in die vorläufige Tagesordnung ihrer fünfundsechzigsten Tagung aufzunehmen. </s>
	</p>
	<p n="19">
	  <s n="19"> 37. Plenarsitzung 3. November 2008 </s>
	</p>
	<p n="20">
	  <s n="20"> A/63/228-S/2008/531 und Corr.1, Abschn. </s>
	</p>
	<p n="21">
	  <s n="21"> Siehe Official Records of the General Assembly, Sixty-third Session, Plenary Meetings, 37. </s>
	  <s n="22"> Sitzung (A/63/PV.37) und Korrigendum. </s>
	</p>
	<p n="22">
	  <s n="23"> Siehe Resolution 55/2. </s>
	</p>
	<p n="23">
	  <s n="24"> Vereinte Nationen A/RES/63/10 </s>
	</p>
	<p n="24">
	  <s n="25"> Vorauskopie des Deutschen Übersetzungsdienstes, Vereinte Nationen, New York. </s>
	  <s n="26"> Der endgültige amtliche Wortlaut der Übersetzung erscheint im Offiziellen Protokoll der Generalversammlung (A/63/49 (Vol. </s>
	</p>
	</body>
</text>
</DOC>