<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<DOC lang="Other" n="NO217016" id="A/RES/63/16" date="2008/08/23">
<text>
	<body>
	<p n="1">
	  <s n="1"> Dreiundsechzigste Tagung </s>
	</p>
	<p n="2">
	  <s n="2"> Tagesordnungspunkt 31 </s>
	</p>
	<p n="3">
	  <s n="3"> Resolution der Generalversammlung </s>
	</p>
	<p n="4">
	  <s n="4"> [ohne Überweisung an einen Hauptausschuss (A/63/L.16 und Add.1)] </s>
	</p>
	<p n="5">
	  <s n="5"> Sechzigster Jahrestag der Friedenssicherungseinsätze der Vereinten Nationen </s>
	</p>
	<p n="6">
	  <s n="6"> Die Generalversammlung </s>
	</p>
	<p n="7">
	  <s n="7"> verabschiedet die in der Anlage zu dieser Resolution enthaltene Erklärung anlässlich des sechzigsten Jahrestags der Friedenssicherungseinsätze der Vereinten Nationen. </s>
	</p>
	<p n="8">
	  <s n="8"> Plenarsitzung 7. </s>
	  <s n="9"> November 2008 </s>
	</p>
	<p n="9">
	  <s n="10"> Anlage </s>
	</p>
	<p n="10">
	  <s n="11"> Erklärung anlässlich des sechzigsten Jahrestags der Friedenssicherungseinsätze der Vereinten Nationen </s>
	</p>
	<p n="11">
	  <s n="12"> Wir, die Mitgliedstaaten der Vereinten Nationen, erinnern mit Stolz daran, dass den Friedenssicherungstruppen der Vereinten Nationen 1988 der Friedensnobelpreis verliehen wurde. </s>
	  <s n="13"> Heute ist die Friedenssicherung die maßgebliche Tätigkeit der Vereinten Nationen, die zur Wiederherstellung von Frieden und Stabilität beiträgt und Millionen Menschen in verschiedenen von Konflikten betroffenen Regionen rund um die Welt Hoffnung bringt. </s>
	  <s n="14"> Wir erweisen den Hunderttausenden von Männern und Frauen, die in den vergangenen sechzig Jahren in mehr als sechzig Friedenssicherungseinsätzen rund um die Welt unter der Flagge der Vereinten Nationen gedient haben, unsere Hochachtung und bewahren den mehr als 2.400 Friedenssicherungskräften der Vereinten Nationen, die ihr Leben für die Sache des Friedens hingegeben haben, ein ehrendes Andenken. </s>
	  <s n="15"> Wir würdigen auch die Anstrengungen des Personals der Vereinten Nationen und des zugehörigen Personals, das gegenwärtig im Rahmen von Friedenssicherungseinsätzen seine Pflichten wahrnimmt. </s>
	</p>
	<p n="12">
	  <s n="16"> Wir bekunden erneut unsere nachdrückliche Unterstützung für alle Maßnahmen, die zur wirksamen Förderung der Sicherheit des Friedenssicherungspersonals der Vereinten Nationen unternommen werden. </s>
	  <s n="17"> Wir, die Mitgliedstaaten der Vereinten Nationen, bekräftigen unsere Entschlossenheit und unsere Bereitschaft, den Friedenssicherungskräften der Vereinten Nationen volle Unterstützung zu gewähren, um sicherzustellen, dass sie die ihnen übertragenen Aufgaben erfolgreich und sicher wahrnehmen können. </s>
	</p>
	<p n="13">
	  <s n="18"> Vereinte Nationen A/RES/63/16 </s>
	</p>
	<p n="14">
	  <s n="19"> Vorauskopie des Deutschen Übersetzungsdienstes, Vereinte Nationen, New York. </s>
	  <s n="20"> Der endgültige amtliche Wortlaut der Übersetzung erscheint im Offiziellen Protokoll der Generalversammlung (A/63/49 (Vol. </s>
	</p>
	</body>
</text>
</DOC>