<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<DOC lang="Other" n="NO216279" id="A/RES/62/223B" date="2008/08/07">
<text>
	<body>
	<p n="1">
	  <s n="1"> Zweiundsechzigste Tagung </s>
	</p>
	<p n="2">
	  <s n="2"> Tagesordnungspunkt 125 </s>
	</p>
	<p n="3">
	  <s n="3"> Resolution der Generalversammlung </s>
	</p>
	<p n="4">
	  <s n="4"> [auf Grund des Berichts des Fünften Ausschusses (A/62/534/Add.1)] </s>
	</p>
	<p n="5">
	  <s n="5"> Finanzberichte und geprüfte Rechnungsabschlüsse sowie Berichte des Rates der Rechnungsprüfer </s>
	</p>
	<p n="6">
	  <s n="6"> Die Generalversammlung, </s>
	</p>
	<p n="7">
	  <s n="7"> unter Hinweis auf ihre Resolutionen 58/249 B vom 18. Juni 2004, 59/264 B vom 22. Juni 2005, 60/234 B vom 30. Juni 2006, 61/233 B vom 29. Juni 2007 und 62/223 A vom 22. Dezember 2007, </s>
	</p>
	<p n="8">
	  <s n="8"> nach Behandlung des Finanzberichts und der geprüften Rechnungsabschlüsse für den Zwölfmonatszeitraum vom 1. Juli 2006 bis 30. Juni 2007 sowie des Berichts des Rates der Rechnungsprüfer über die Friedenssicherungseinsätze der Vereinten Nationen, des Berichts des Beratenden Ausschusses für Verwaltungs- und Haushaltsfragen betreffend den Bericht des Rates der Rechnungsprüfer über die Rechnungen der Friedenssicherungseinsätze der Vereinten Nationen für die am 30. Juni 2007 abgelaufene Finanzperiode und des Berichts des Generalsekretärs über die Umsetzung der Empfehlungen des Rates der Rechnungsprüfer zu den Friedenssicherungseinsätzen der Vereinten Nationen für die am 30. Juni 2007 abgelaufene Finanzperiode, </s>
	</p>
	<p n="9">
	  <s n="9"> 1. billigt die geprüften Rechnungsabschlüsse für die Friedenssicherungseinsätze der Vereinten Nationen im Zeitraum vom 1. Juli 2006 bis 30. Juni 20072; </s>
	</p>
	<p n="10">
	  <s n="10"> 2. nimmt Kenntnis von den Bemerkungen in dem Bericht des Rates der Rechnungsprüfer und befürwortet die darin enthaltenen Empfehlungen; </s>
	</p>
	<p n="11">
	  <s n="11"> 3. erklärt erneut, dass die Frage der noch ausstehenden Beiträge eine in die Zuständigkeit der Generalversammlung fallende politische Frage ist, und fordert alle Mitgliedstaaten nachdrücklich auf, alles zu tun, um sicherzustellen, dass ihre Beiträge vollständig entrichtet werden; </s>
	</p>
	<p n="12">
	  <s n="12"> 4. nimmt Kenntnis von den Bemerkungen in dem Bericht des Beratenden Ausschusses für Verwaltungs- und Haushaltsfragen betreffend den Bericht des Rates der Rechnungsprüfer3 und befürwortet die darin enthaltenen Empfehlungen; </s>
	</p>
	<p n="13">
	  <s n="13"> 5. lobt den Rat der Rechnungsprüfer für die Qualität und die gestraffte formale Gestaltung seines Berichts; </s>
	</p>
	<p n="14">
	  <s n="14"> 6. nimmt Kenntnis von dem Bericht des Generalsekretärs über die Umsetzung der Empfehlungen des Rates der Rechnungsprüfer zu den Friedenssicherungseinsätzen der Vereinten Nationen für die am 30. Juni 2007 abgelaufene Finanzperiode4; </s>
	</p>
	<p n="15">
	  <s n="15"> 7. ersucht den Generalsekretär, vorbehaltlich der Bestimmungen dieser Resolution die vollständige, rasche und fristgerechte Umsetzung der Empfehlungen des Rates der Rechnungsprüfer, einschließlich derjenigen, die die Annullierung nicht abgewickelter Verpflichtungen und das Materialmanagementsystem betreffen, sowie der entsprechenden Empfehlungen des Beratenden Ausschusses sicherzustellen; </s>
	</p>
	<p n="16">
	  <s n="16"> 8. ersucht den Generalsekretär außerdem, auch weiterhin den voraussichtlichen Zeitrahmen für die Umsetzung der Empfehlungen des Rates der Rechnungsprüfer sowie die Prioritäten für ihre Umsetzung anzugeben und dabei auch die rechenschaftspflichtigen Amtsträger und die diesbezüglich ergriffenen Maßnahmen zu benennen; </s>
	</p>
	<p n="17">
	  <s n="17"> 9. ersucht den Generalsekretär ferner, auch in den künftigen Berichten über die Umsetzung der Empfehlungen des Rates der Rechnungsprüfer betreffend die Friedenssicherungseinsätze der Vereinten Nationen eine umfassende Erklärung für die Verzögerungen bei der Umsetzung aller noch nicht umgesetzten Empfehlungen des Rates abzugeben. </s>
	</p>
	<p n="18">
	  <s n="18"> 109. Plenarsitzung 20. Juni 2008 </s>
	</p>
	<p n="19">
	  <s n="19"> Damit wird die Resolution 62/223 in Abschnitt VI des Offiziellen Protokolls der Generalversammlung, Zweiundsechzigste Tagung, Beilage 49 (A/62/49), Bd. </s>
	  <s n="20"> I, zu Resolution 62/223 A. </s>
	</p>
	<p n="20">
	  <s n="21"> Official Records of the General Assembly, Sixty-second Session, Supplement No. </s>
	  <s n="22"> 5, Vol. </s>
	  <s n="23"> II (A/62/5 (Vol. II)). </s>
	</p>
	<p n="21">
	  <s n="24"> Official Records of the General Assembly, Sixty-second Session, Supplement No. </s>
	  <s n="25"> 5, Vol. </s>
	  <s n="26"> II (A/62/5 (Vol. II)), Kap. </s>
	</p>
	<p n="22">
	  <s n="27"> Vereinte Nationen A/RES/62/223 B </s>
	</p>
	<p n="23">
	  <s n="28"> Vorauskopie des Deutschen Übersetzungsdienstes, Vereinte Nationen, New York. </s>
	  <s n="29"> Der endgültige amtliche Wortlaut der Übersetzung erscheint im Offiziellen Protokoll der Generalversammlung (A/62/49 (Vol. </s>
	</p>
	</body>
</text>
</DOC>