<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<DOC lang="Other" n="NO217003" id="A/RES/63/3" date="2008/08/23">
<text>
	<body>
	<p n="1">
	  <s n="1"> Dreiundsechzigste Tagung </s>
	</p>
	<p n="2">
	  <s n="2"> Tagesordnungspunkt 71 </s>
	</p>
	<p n="3">
	  <s n="3"> Resolution der Generalversammlung </s>
	</p>
	<p n="4">
	  <s n="4"> [ohne Überweisung an einen Hauptausschuss (A/63/L.2)] </s>
	</p>
	<p n="5">
	  <s n="5"> Antrag auf ein Gutachten des Internationalen Gerichtshofs zu der Frage, ob die einseitige Unabhängigkeitserklärung Kosovos im Einklang mit dem Völkerrecht steht </s>
	</p>
	<p n="6">
	  <s n="6"> Die Generalversammlung, </s>
	</p>
	<p n="7">
	  <s n="7"> in Anbetracht der Ziele und Grundsätze der Vereinten Nationen, </s>
	</p>
	<p n="8">
	  <s n="8"> eingedenk ihrer Aufgaben und Befugnisse nach der Charta der Vereinten Nationen, </s>
	</p>
	<p n="9">
	  <s n="9"> unter Hinweis darauf, dass die vorläufigen Selbstverwaltungsinstitutionen Kosovos am 17. </s>
	  <s n="10"> Februar 2008 die Unabhängigkeit von Serbien erklärten, </s>
	</p>
	<p n="10">
	  <s n="11"> sich dessen bewusst, dass dieser Akt in Bezug auf seine Vereinbarkeit mit der bestehenden Völkerrechtsordnung zu unterschiedlichen Reaktionen unter den Mitgliedern der Vereinten Nationen geführt hat, </s>
	</p>
	<p n="11">
	  <s n="12"> beschließt, im Einklang mit Artikel 96 der Charta der Vereinten Nationen den Internationalen Gerichtshof gemäß Artikel 65 des Statuts des Gerichtshofs um ein Gutachten zu der folgenden Frage zu ersuchen: </s>
	</p>
	<p n="12">
	  <s n="13"> „Steht die einseitige Unabhängigkeitserklärung der vorläufigen Selbstverwaltungs-institutionen Kosovos im Einklang mit dem Völkerrecht?“. </s>
	</p>
	<p n="13">
	  <s n="14"> Plenarsitzung 8. </s>
	  <s n="15"> Oktober 2008 </s>
	</p>
	<p n="14">
	  <s n="16"> Vereinte Nationen A/RES/63/3 </s>
	</p>
	<p n="15">
	  <s n="17"> Vorauskopie des Deutschen Übersetzungsdienstes, Vereinte Nationen, New York. </s>
	  <s n="18"> Der endgültige amtliche Wortlaut der Übersetzung erscheint im Offiziellen Protokoll der Generalversammlung (A/63/49 (Vol. </s>
	</p>
	</body>
</text>
</DOC>