<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<DOC lang="Other" n="NO033002" id="S/PRST/2008/2" date="2008/01/30">
<text>
	<body>
	<p n="1">
	  <s n="1"> Erklärung des Präsidenten des Sicherheitsrats </s>
	</p>
	<p n="2">
	  <s n="2"> Auf der 5828. Sitzung des Sicherheitsrats am 30. Januar 2008 gab der Präsident des Sicherheitsrats im Zusammenhang mit der Behandlung des Punktes „Die Situation betreffend die Demokratische Republik Kongo“ im Namen des Rates die folgende Erklärung ab: </s>
	</p>
	<p n="3">
	  <s n="3"> „Der Sicherheitsrat beglückwünscht Präsident Kabila und die Regierung der Demokratischen Republik Kongo sowie die Organisatoren und Teilnehmer der Konferenz für Frieden, Sicherheit und Entwicklung in Nord- und Südkivu zum Erfolg der Konferenz, die vom 6. bis 23. Januar 2008 in Goma abgehalten wurde. </s>
	</p>
	<p n="4">
	  <s n="4"> Der Sicherheitsrat ist insbesondere erfreut darüber, dass die bewaffneten Gruppen in Nord- und Südkivu sich verpflichtet haben, eine vollständige und sofortige Waffenruhe einzuhalten, damit zu beginnen, ihre Truppen im Hinblick auf ihre Integration oder ihre Entwaffnung, Demobilisierung und Wiedereingliederung im Rahmen des dafür vorgesehenen nationalen Programms abzuziehen, und die Regeln des humanitären Völkerrechts und die internationalen Menschenrechtsnormen strikt einzuhalten, wie aus den Verpflichtungserklärungen (Actes d&apos;engagement) hervorgeht, die sie am 23. Januar 2008 mit der Regierung der Demokratischen Republik Kongo unterzeichnet haben. </s>
	</p>
	<p n="5">
	  <s n="5"> Der Rat lobt die Regierung dafür, dass sie im Einklang mit den Verpflichtungserklärungen eine Waffenruhe angeordnet hat. </s>
	  <s n="6"> Im Zusammenhang mit der Bekämpfung der Straflosigkeit nimmt der Rat Kenntnis von der Zusage der Regierung, die Zustimmung des Parlaments zu einem Amnestiegesetz für kriegerische und aufständische Handlungen einzuholen, und begrüßt es, dass Völkermord, Kriegsverbrechen oder Verbrechen gegen die Menschlichkeit nicht unter diese Amnestie fallen. </s>
	</p>
	<p n="6">
	  <s n="7"> Der Sicherheitsrat fordert alle Parteien der Abkommen auf, die Waffenruhe zu achten und die anderen von ihnen eingegangenen Verpflichtungen wirksam und nach Treu und Glauben umzusetzen. </s>
	  <s n="8"> In dieser Hinsicht hebt er hervor, wie wichtig die Arbeit ist, die von den in den Verpflichtungserklärungen vorgesehenen gemeinsamen Kommissionen zu leisten ist, und ermutigt die internationale Gemeinschaft, einschließlich der Mission der Organisation der Vereinten Nationen in der Demokratischen Republik Kongo (MONUC), diesen Prozess zu unterstützen. </s>
	  <s n="9"> Er ermutigt die MONUC außerdem, im Rahmen ihrer Möglichkeiten und im Einklang mit ihrem Mandat die Umsetzung der Verpflichtungserklärungen zu unterstützen, so auch im Hinblick auf den Schutz von Zivilpersonen. </s>
	</p>
	<p n="7">
	  <s n="10"> Der Sicherheitsrat begrüßt außerdem die auf der Konferenz verabschiedeten Resolutionen und fordert die zuständigen Behörden auf, die an sie gerichteten Empfehlungen umzusetzen. </s>
	  <s n="11"> Er unterstreicht, dass die kongolesischen Behörden und alle politischen und sozialen Akteure in Nord- und Südkivu auch weiterhin im Wege des Dialogs nach langfristigen und umfassenden Lösungen für die Beseitigung der tieferen Ursachen der Instabilität suchen müssen. </s>
	</p>
	<p n="8">
	  <s n="12"> Der Sicherheitsrat betont erneut, wie wichtig die Verpflichtungen sind, die die Regierung der Demokratischen Republik Kongo und die Regierung der Republik Ruanda in ihrem am 9. November 2007 in Nairobi unterzeichneten gemeinsamen Kommuniqué (S/2007/679) über ein gemeinsames Konzept zur Beendigung der von illegalen bewaffneten Gruppen im östlichen Teil der Demokratischen Republik Kongo ausgehenden Bedrohung für den Frieden und die Stabilität in den beiden Ländern und in der Region der Großen Seen eingegangen sind. </s>
	  <s n="13"> Er fordert die beiden Regierungen auf, das gemeinsame Kommuniqué auch weiterhin voll umzusetzen, insbesondere indem sie rasch geeignete Maßnahmen ergreifen, um die Demokratischen Kräfte zur Befreiung Ruandas (FDLR) und andere ausländische bewaffnete Gruppen dazu zu bewegen, ihre Waffen ohne Vorbedingungen niederzulegen und in ihre Heimatländer zurückzukehren. </s>
	</p>
	<p n="9">
	  <s n="14"> Der Sicherheitsrat ermutigt die internationale Gemeinschaft, insbesondere die östlichen Nachbarn der Demokratischen Republik Kongo in der Region der Großen Seen, uneingeschränkt die neue Dynamik zu unterstützen, die von der Konferenz in Goma und dem Kommuniqué von Nairobi, die zusammen eine wichtige Etappe auf dem Weg zur Wiederherstellung dauerhaften Friedens und dauerhafter Stabilität in der Region der Großen Seen darstellen, in Gang gesetzt wurde.“ </s>
	</p>
	<p n="10">
	  <s n="15"> Vereinte Nationen S/PRST/2008/2 </s>
	</p>
	<p n="11">
	  <s n="16"> Vorauskopie des Deutschen Übersetzungsdienstes, Vereinte Nationen, New York. </s>
	  <s n="17"> Der endgültige amtliche Wortlaut der Übersetzung erscheint im Offiziellen Protokoll des Sicherheitsrats (S/INF/63). </s>
	</p>
	</body>
</text>
</DOC>