<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<DOC lang="Other" n="NO033043" id="S/PRST/2008/43" date="2008/11/19">
<text>
	<body>
	<p n="1">
	  <s n="1"> Erklärung des Präsidenten des Sicherheitsrats </s>
	</p>
	<p n="2">
	  <s n="2"> Auf der 6017. </s>
	  <s n="3"> Sitzung des Sicherheitsrats am 19. </s>
	  <s n="4"> November 2008 gab der Präsident des Sicherheitsrats im Zusammenhang mit der Behandlung des Punktes „Wahrung des Weltfriedens und der internationalen Sicherheit: Stärkung der kollektiven Sicherheit durch allgemeine Rüstungsregelung und -reduzierung“ im Namen des Rates die folgende Erklärung ab: </s>
	</p>
	<p n="3">
	  <s n="5"> „Der Sicherheitsrat erinnert an die ihm nach der Charta der Vereinten Nationen obliegende Hauptverantwortung für die Wahrung des Weltfriedens und der internationalen Sicherheit. </s>
	</p>
	<p n="4">
	  <s n="6"> Der Sicherheitsrat ist nach wie vor von der Notwendigkeit überzeugt, den Weltfrieden und die internationale Sicherheit unter anderem durch Abrüstung, Nichtverbreitung und Rüstungskontrolle zu stärken. </s>
	  <s n="7"> Er ist der Auffassung, dass die Regelung und Reduzierung der Rüstung und der Streitkräfte, soweit angezeigt, eine der wichtigsten Maßnahmen darstellt, um den Weltfrieden und die internationale Sicherheit so zu fördern, dass möglichst wenige der menschlichen und wirtschaftlichen Hilfsquellen der Welt abgezweigt werden. </s>
	</p>
	<p n="5">
	  <s n="8"> Der Sicherheitsrat stellt fest, wie wichtig die kollektive Sicherheit ist und welche Auswirkungen sie auf die Abrüstung und die Entwicklung hat, und betont seine Besorgnis über den Anstieg der weltweiten Militärausgaben. </s>
	</p>
	<p n="6">
	  <s n="9"> Der Sicherheitsrat betont, wie wichtig eine angemessene Höhe der Militärausgaben ist, um unverminderte Sicherheit für alle auf dem niedrigsten angemessenen Rüstungsstand zu erreichen. </s>
	  <s n="10"> Er fordert alle Staaten nachdrücklich auf, möglichst viele Ressourcen der wirtschaftlichen und sozialen Entwicklung zu widmen, insbesondere dem Kampf gegen die Armut und der Erreichung der Millenniums-Entwicklungsziele. </s>
	</p>
	<p n="7">
	  <s n="11"> Der Sicherheitsrat bestätigt das Ergebnis des Weltgipfels 2005, in dem die Staats- und Regierungschefs anerkannten, dass Entwicklung, Frieden und Sicherheit sowie die Menschenrechte miteinander verflochten sind und einander gegenseitig verstärken. </s>
	</p>
	<p n="8">
	  <s n="12"> Der Sicherheitsrat betont, dass ein wirksames multilaterales System von entscheidender Bedeutung ist, um im Einklang mit dem Völkerrecht den mannigfaltigen und miteinander verflochtenen Herausforderungen und Bedrohungen, denen sich unsere Welt gegenübersieht, besser begegnen und Fortschritte im Bereich des Friedens und der Sicherheit, der Entwicklung und der Menschenrechte erzielen zu können, welche die Säulen des Systems der Vereinten Nationen und die Grundlagen der kollektiven Sicherheit und des kollektiven Wohls sind. </s>
	  <s n="13"> Er bekundet außerdem seine Unterstützung für den Multilateralismus als eines der wichtigsten Mittel zur Regelung von Sicherheitsbelangen im Einklang mit dem Völkerrecht. </s>
	</p>
	<p n="9">
	  <s n="14"> Der Sicherheitsrat bekundet seine Unterstützung für die von den Regierungen ergriffenen nationalen, bilateralen, regionalen und multilateralen Maßnahmen zur Senkung der Militärausgaben, soweit angezeigt, die zur Stärkung des Friedens und der Sicherheit auf regionaler und internationaler Ebene beitragen. </s>
	</p>
	<p n="10">
	  <s n="15"> Der Sicherheitsrat unterstreicht, wie wichtig es ist, die Normsetzung im Einklang mit dem Völkerrecht als Teil der Anstrengungen zur Verstärkung der Nichtverbreitungs-, Abrüstungs- und Rüstungskontrollmaßnahmen zu fördern sowie die bestehenden Abkommen, Übereinkünfte und Verträge einzuhalten und zu stärken, die diese Angelegenheiten und den Weltfrieden und die internationale Sicherheit betreffen. </s>
	</p>
	<p n="11">
	  <s n="16"> Der Sicherheitsrat erklärt erneut, dass die Zusammenarbeit mit regionalen und subregionalen Organisationen in Fragen der Wahrung des Friedens und der Sicherheit in Übereinstimmung mit Kapitel VIII der Charta der Vereinten Nationen die kollektive Sicherheit verbessern kann und deshalb ständig gestärkt werden soll. </s>
	  <s n="17"> In dieser Hinsicht unterstreicht er, wie wichtig es ist, die Kapazitäten dieser Organisationen zur Konfliktverhütung, zur Krisenbewältigung, zur Rüstungskontrolle, zur Unterstützung der Staaten, die Konflikte überwunden haben, und zur Schaffung der Grundlagen für dauerhaften Frieden und nachhaltige Entwicklung zu stärken. </s>
	</p>
	<p n="12">
	  <s n="18"> Der Sicherheitsrat erinnert an die Verpflichtung aller Staaten, seine Beschlüsse im Einklang mit Artikel 25 der Charta der Vereinten Nationen anzunehmen und durchzuführen, und bekräftigt seine Entschlossenheit, die wirksame Durchführung seiner Beschlüsse weiterhin zu überwachen und zu fördern, um Konflikte zu vermeiden, den Weltfrieden und die internationale Sicherheit zu fördern und zu wahren und das Vertrauen in die kollektive Sicherheit zu erhöhen. </s>
	</p>
	<p n="13">
	  <s n="19"> Der Sicherheitsrat fordert die Mitgliedstaaten, die regionalen und subregionalen Organisationen, das Sekretariat und die zuständigen Fonds und Programme der Vereinten Nationen auf, soweit angezeigt, weitere Anstrengungen zu unternehmen, um die internationale und regionale Zusammenarbeit in den Bereichen Rüstungskontrolle, Nichtverbreitung und Abrüstung aufrechtzuerhalten, zu erleichtern, weiterzuentwickeln und zu stärken, unter anderem durch die weitere Umsetzung, Weiterentwicklung und Stärkung der einschlägigen Vereinbarungen und Rechtsinstrumente. </s>
	</p>
	<p n="14">
	  <s n="20"> Der Sicherheitsrat beabsichtigt, diese Frage weiter zu verfolgen.“ </s>
	</p>
	<p n="15">
	  <s n="21"> Vereinte Nationen S/PRST/2008/43 </s>
	</p>
	<p n="16">
	  <s n="22"> Vorauskopie des Deutschen Übersetzungsdienstes, Vereinte Nationen, New York. </s>
	  <s n="23"> Der endgültige amtliche Wortlaut der Übersetzung erscheint im Offiziellen Protokoll des Sicherheitsrats (S/INF/64). </s>
	</p>
	</body>
</text>
</DOC>