<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<DOC lang="Other" n="NO033034" id="S/PRST/2008/34" date="2008/09/04">
<text>
	<body>
	<p n="1">
	  <s n="1"> Erklärung des Präsidenten des Sicherheitsrats </s>
	</p>
	<p n="2">
	  <s n="2"> Auf der 5971. </s>
	  <s n="3"> Sitzung des Sicherheitsrats am 4. </s>
	  <s n="4"> September 2008 gab der Präsident des Sicherheitsrats im Zusammenhang mit der Behandlung des Punktes „Die Situation in Zypern“ im Namen des Rates die folgende Erklärung ab: </s>
	</p>
	<p n="3">
	  <s n="5"> „Der Sicherheitsrat begrüßt wärmstens, dass die beiden Führer unter der Schirmherrschaft der Gute-Dienste-Mission des Generalsekretärs umfassende Verhandlungen mit dem Ziel der Wiedervereinigung Zyperns aufgenommen haben. </s>
	</p>
	<p n="4">
	  <s n="6"> Der Sicherheitsrat spricht den beiden Führern seine Anerkennung für die seit ihrem ersten Treffen am 21. </s>
	  <s n="7"> März erzielten Fortschritte aus und unterstützt ihren gemeinsamen Ansatz. </s>
	  <s n="8"> Der Sicherheitsrat fordert beide Seiten auf, weiter auf konstruktive und positive Weise zusammenzuarbeiten, um eine umfassende und dauerhafte Regelung zu erzielen, die in gesonderten, gleichzeitig stattfindenden Volksabstimmungen gebilligt wird. </s>
	  <s n="9"> Der Sicherheitsrat sieht den Verhandlungsfortschritten mit Interesse entgegen und erklärt erneut seine Bereitschaft zur Unterstützung des Prozesses. </s>
	</p>
	<p n="5">
	  <s n="10"> Der Sicherheitsrat begrüßt die Ernennung von Alexander Downer zum Sonderberater des Generalsekretärs und sieht der Unterrichtung über die Fortschritte im Rahmen des Gute-Dienste-Prozesses mit Interesse entgegen.“ </s>
	</p>
	<p n="6">
	  <s n="11"> Vereinte Nationen S/PRST/2008/34 </s>
	</p>
	<p n="7">
	  <s n="12"> Vorauskopie des Deutschen Übersetzungsdienstes, Vereinte Nationen, New York. </s>
	  <s n="13"> Der endgültige amtliche Wortlaut der Übersetzung erscheint im Offiziellen Protokoll des Sicherheitsrats (S/INF/64). </s>
	</p>
	</body>
</text>
</DOC>