<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<DOC lang="Other" n="NO033024" id="S/PRST/2008/24" date="2008/06/24">
<text>
	<body>
	<p n="1">
	  <s n="1"> Erklärung des Präsidenten des Sicherheitsrats∗ </s>
	</p>
	<p n="2">
	  <s n="2"> Auf der 5923. </s>
	  <s n="3"> Sitzung des Sicherheitsrats am 24. </s>
	  <s n="4"> Juni 2008 gab der Präsident des Sicherheitsrats im Zusammenhang mit der Behandlung des Punktes „Berichte des Generalsekretärs über Sudan“ im Namen des Rates die folgende Erklärung ab: </s>
	</p>
	<p n="3">
	  <s n="5"> „Der Sicherheitsrat begrüßt den Etappenplan für die Rückkehr der Binnenvertriebenen und die Durchführung des Abyei-Protokolls („Etappenplan“) vom 8. Juni, der zwischen der Nationalen Kongresspartei und der Sudanesischen Volksbefreiungsbewegung vereinbart wurde. </s>
	  <s n="6"> Der Sicherheitsrat betont, dass die friedliche Beilegung der Situation in Abyei für die wirksame Durchführung des Umfassenden Friedensabkommens und für den Frieden in der Region unerlässlich ist. </s>
	  <s n="7"> Der Sicherheitsrat begrüßt die in dem Etappenplan enthaltenen Vereinbarungen, darunter die Bestimmungen über die Aufteilung der Einkünfte und die vorläufigen Grenzen in Abyei. </s>
	  <s n="8"> Der Sicherheitsrat legt den Parteien eindringlich nahe, die durch die Unterzeichnung des Etappenplans eröffnete Chance zu nutzen, um alle noch offenen Fragen im Zusammenhang mit der Durchführung des Umfassenden Friedensabkommens zu regeln, und begrüßt es, dass sich die Parteien verpflichtet haben, ungelöste Fragen erforderlichenfalls einem Schiedsverfahren zu unterwerfen. </s>
	</p>
	<p n="4">
	  <s n="9"> Der Sicherheitsrat bedauert zutiefst den jüngsten Ausbruch von Kampfhandlungen in Abyei, die dadurch ausgelöste Vertreibung von Zivilpersonen und die Behinderung der Bewegungsfreiheit der Mission der Vereinten Nationen in Sudan (UNMIS). </s>
	  <s n="10"> Der Sicherheitsrat fordert die Parteien nachdrücklich auf, die Gewährung umgehender humanitärer Unterstützung für die vertriebenen Bürger und die Unterstützung ihrer freiwilligen Rückkehr zu erleichtern, sobald eine Interimsverwaltung besteht und die vereinbarten Sicherheitsvorkehrungen getroffen wurden. </s>
	</p>
	<p n="5">
	  <s n="11"> Der Sicherheitsrat legt den Parteien nahe, den Etappenplan innerhalb der vereinbarten Fristen vollständig durchzuführen, insbesondere mit der Einrichtung einer Gebietsverwaltung für Abyei, der Entsendung eines neuen Bataillons der gemeinsamen/integrierten Einheiten, der Gewährleistung der Bewegungsfreiheit für die Truppen der UNMIS im Abyei-Gebiet und des Zugangs zum Norden und Süden des Abyei-Gebiets, damit die Mission ihr Mandat erfüllen und die Durchführung des Umfassenden Friedensabkommens unterstützen kann, und der von den Parteien vereinbarten Verlegung der Sudanesischen Streitkräfte und der Truppen der Sudanesischen Volksbefreiungsbewegung aus dem Interimsverwaltungsgebiet Abyei. </s>
	</p>
	<p n="6">
	  <s n="12"> Der Sicherheitsrat fordert die UNMIS auf, im Rahmen ihres Mandats und im Einklang mit der Resolution 1812 (2008) des Sicherheitsrats nach Bedarf eine robuste Entsendung von Friedenssicherungskräften nach Abyei und in das umliegende Gebiet vorzunehmen, um beim Abbau der Spannungen behilflich zu sein und eine Eskalation des Konflikts zu verhüten und so die Durchführung des Umfassenden Friedensabkommens zu unterstützen. </s>
	  <s n="13"> Der Sicherheitsrat ersucht den Generalsekretär, die tieferen Ursachen der im Mai 2008 zwischen den Parteien in Abyei ausgebrochenen Gewalt und die Rolle der UNMIS in diesem Zusammenhang zu untersuchen und zu prüfen, welche geeigneten Folgemaßnahmen die UNMIS treffen könnte.“ </s>
	</p>
	<p n="7">
	  <s n="14"> ∗ Aus technischen Gründen neu herausgegeben (gilt nur für Deutsch). </s>
	</p>
	<p n="8">
	  <s n="15"> Vereinte Nationen S/PRST/2008/24* </s>
	</p>
	<p n="9">
	  <s n="16"> Vorauskopie des Deutschen Übersetzungsdienstes, Vereinte Nationen, New York. </s>
	  <s n="17"> Der endgültige amtliche Wortlaut der Übersetzung erscheint im Offiziellen Protokoll des Sicherheitsrats (S/INF/63). </s>
	</p>
	</body>
</text>
</DOC>