<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<DOC lang="Other" n="NO033026" id="S/PRST/2008/26" date="2008/07/11">
<text>
	<body>
	<p n="1">
	  <s n="1"> Erklärung des Präsidenten des Sicherheitsrats </s>
	</p>
	<p n="2">
	  <s n="2"> Auf der 5932. </s>
	  <s n="3"> Sitzung des Sicherheitsrats am 11. Juli 2008 gab der Präsident des Sicherheitsrats im Zusammenhang mit der Behandlung des Punktes „Die Situation in Afghanistan“ im Namen des Rates die folgende Erklärung ab: </s>
	</p>
	<p n="3">
	  <s n="4"> „Der Sicherheitsrat begrüßt den Sonderbericht des Generalsekretärs über die am 12. Juni 2008 in Paris abgehaltene Internationale Konferenz zur Unterstützung Afghanistans (S/2008/434) und über die Hilfsmission der Vereinten Nationen in Afghanistan (UNAMA) sowie die Unterrichtung durch den Sonderbeauftragten des Generalsekretärs für Afghanistan, Herrn Kai Eide, am 9. Juli 2008. </s>
	</p>
	<p n="4">
	  <s n="5"> Der Sicherheitsrat begrüßt die Ergebnisse der Konferenz, namentlich die großzügigen Finanzzusagen zur Unterstützung der Nationalen Entwicklungsstrategie für Afghanistan und die von der Regierung Afghanistans eingegangene Verpflichtung, Sicherheit, gute Regierungsführung, Rechtsstaatlichkeit, Menschenrechte und sozioökonomische Entwicklung zu fördern und politische und wirtschaftliche Reformen durchzuführen, indem sie unter anderem konkrete Schritte zur Bekämpfung der Korruption unternimmt. </s>
	  <s n="6"> Der Rat begrüßt die verstärkte Partnerschaft zwischen der Regierung Afghanistans und der internationalen Gemeinschaft, die sich aus diesen gegenseitigen Zusagen und Verpflichtungen ergibt. </s>
	  <s n="7"> Der Sicherheitsrat billigt die in der Pariser Erklärung als Voraussetzungen für die Sicherheit und den Wohlstand des afghanischen Volkes genannten Grundelemente, namentlich die Wichtigkeit der Abhaltung freier, fairer und sicherer Wahlen 2009 und 2010, die Wichtigkeit der Gewährleistung der Achtung der Menschenrechte aller Afghanen und der Bereitstellung humanitärer Hilfe und die Notwendigkeit, die Wirksamkeit der Hilfe zu verbessern, um sicherzustellen, dass die Vorteile der Entwicklung für alle Afghanen greifbar sind. </s>
	</p>
	<p n="5">
	  <s n="8"> Der Sicherheitsrat begrüßt außerdem die auf der Konferenz vorgelegte Überprüfung des Afghanistan-Pakts. </s>
	  <s n="9"> In dieser Hinsicht fordert der Rat die afghanische Regierung und die internationale Gemeinschaft erneut auf, den Afghanistan-Pakt und seine Anlagen vollständig umzusetzen. </s>
	</p>
	<p n="6">
	  <s n="10"> Der Sicherheitsrat verweist auf die gestärkte Rolle der UNAMA und des Sonderbeauftragten des Generalsekretärs bei der Leitung und Koordinierung der internationalen zivilen Maßnahmen in Afghanistan, im Rahmen eines integrierten Ansatzes und geleitet von dem Grundsatz, die afghanische Eigenverantwortung und Führung zu stärken. </s>
	  <s n="11"> Der Rat bekräftigt insbesondere die in Ziffer 4 der Resolution 1806 (2008) des Sicherheitsrats genannten Prioritäten für die UNAMA und den Sonderbeauftragten und schließt sich den Auffassungen des Generalsekretärs und seines Sonderbeauftragten über die Bereiche, die größere Aufmerksamkeit verlangen, an. </s>
	  <s n="12"> Der Rat fordert alle zuständigen Akteure auf, der erweiterten Koordinierungsrolle der UNAMA ihre volle Unterstützung zu gewähren. </s>
	</p>
	<p n="7">
	  <s n="13"> Der Sicherheitsrat schließt sich der Empfehlung an, dass in den im Bericht des Generalsekretärs genannten Bereichen durch die entsprechenden Abläufe und Verfahren innerhalb des Systems der Vereinten Nationen rasch viel mehr Sach-, Verwaltungs- und Sicherheitsressourcen mobilisiert werden müssen, damit die UNAMA ihr Mandat erfüllen kann. </s>
	  <s n="14"> Der Rat begrüßt insbesondere die Absicht, gemäß Resolution 1806 (2008) eine weitere Ausweitung der Feldpräsenz der UNAMA vorzunehmen, indem in den nächsten 12 Monaten sechs neue Provinzbüros eröffnet werden. </s>
	  <s n="15"> Der Rat begrüßt außerdem die Pläne zur Verbesserung der Kohärenz der Maßnahmen des Landesteams der Vereinten Nationen zur Unterstützung der Prioritäten der UNAMA. </s>
	</p>
	<p n="8">
	  <s n="16"> Der Sicherheitsrat bekräftigt erneut sein nachdrückliches Bekenntnis zur Souveränität, Unabhängigkeit, territorialen Unversehrtheit und nationalen Einheit Afghanistans. </s>
	  <s n="17"> Der Rat bekundet seine große Besorgnis über die Sicherheitslage in Afghanistan und unterstreicht die Notwendigkeit, der von den Taliban, Al-Qaida, illegalen bewaffneten Gruppen, Kriminellen und den am Suchtstoffhandel und an der Abzweigung chemischer Vorläuferstoffe Beteiligten ausgehenden Bedrohung der Sicherheit und der Stabilität Afghanistans auch künftig entgegenzutreten, namentlich durch die Durchführung der in seiner Resolution 1267 (1999) und in anderen einschlägigen Resolutionen des Rates eingeführten Maßnahmen. </s>
	  <s n="18"> Der Sicherheitsrat stellt fest, dass zwischen unerlaubtem Drogenhandel, Korruption und Terrorismus Verbindungen bestehen, und betont, dass die Resolution 1817 (2008) über die internationale Zusammenarbeit zur Verhinderung des Handels mit chemischen Vorläuferstoffen von Heroin und ihrer Abzweigung zur illegalen Nutzung in Afghanistan vollständig durchgeführt werden muss.“ </s>
	</p>
	<p n="9">
	  <s n="19"> Vereinte Nationen S/PRST/2008/26 </s>
	</p>
	<p n="10">
	  <s n="20"> Vorauskopie des Deutschen Übersetzungsdienstes, Vereinte Nationen, New York. </s>
	  <s n="21"> Der endgültige amtliche Wortlaut der Übersetzung erscheint im Offiziellen Protokoll des Sicherheitsrats (S/INF/63). </s>
	</p>
	</body>
</text>
</DOC>