<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<DOC lang="Other" n="NO033039" id="S/PRST/2008/39" date="2008/10/29">
<text>
	<body>
	<p n="1">
	  <s n="1"> Erklärung des Präsidenten des Sicherheitsrats </s>
	</p>
	<p n="2">
	  <s n="2"> Auf der 6005. </s>
	  <s n="3"> Sitzung des Sicherheitsrats am 29. </s>
	  <s n="4"> Oktober 2008 gab der Präsident des Sicherheitsrats im Zusammenhang mit der Behandlung des Punktes „Frauen und Frieden und Sicherheit“ im Namen des Rates die folgende Erklärung ab: </s>
	</p>
	<p n="3">
	  <s n="5"> „Der Sicherheitsrat bekräftigt sein Bekenntnis zur vollständigen und wirksamen Durchführung der Resolutionen 1325 (2000) und 1820 (2008) über Frauen und Frieden und Sicherheit und erinnert an die einschlägigen Erklärungen seines Präsidenten. </s>
	</p>
	<p n="4">
	  <s n="6"> Der Sicherheitsrat nimmt Kenntnis von dem Bericht des Generalsekretärs über Frauen und Frieden und Sicherheit (S/2008/622). </s>
	</p>
	<p n="5">
	  <s n="7"> Der Sicherheitsrat ist nach wie vor darüber besorgt, dass Frauen in allen Phasen von Friedensprozessen und bei der Friedenskonsolidierung unterrepräsentiert sind, und ist sich dessen bewusst, dass die volle und wirksame Beteiligung der Frauen auf diesen Gebieten angesichts der unverzichtbaren Rolle, die sie bei der Verhütung und Beilegung von Konflikten und bei der Friedenskonsolidierung spielen, erleichtert werden muss. </s>
	</p>
	<p n="6">
	  <s n="8"> Der Sicherheitsrat fordert die Mitgliedstaaten sowie die internationalen, regionalen und subregionalen Organisationen nachdrücklich auf, Maßnahmen zu ergreifen, um die Beteiligung der Frauen an der Konfliktprävention, der Beilegung von Konflikten und der Friedenskonsolidierung auszuweiten und ihre Rolle als Entscheidungsträgerinnen in diesen Bereichen zu stärken. </s>
	  <s n="9"> Der Rat fordert den Generalsekretär auf, mehr Frauen zu ernennen, die in seinem Namen Gute Dienste ausüben, insbesondere als Sonderbeauftragte und Sondergesandte. </s>
	</p>
	<p n="7">
	  <s n="10"> Der Sicherheitsrat verurteilt nachdrücklich alle während und nach bewaffneten Konflikten an Frauen und Mädchen verübten Verstöße gegen das Völkerrecht, fordert alle Beteiligten an derartigen Handlungen nachdrücklich auf, diese mit sofortiger Wirkung vollständig einzustellen, und fordert außerdem die Mitgliedstaaten nachdrücklich auf, diejenigen, die für Verbrechen dieser Art verantwortlich sind, vor Gericht zu stellen. </s>
	</p>
	<p n="8">
	  <s n="11"> Der Sicherheitsrat ersucht den Generalsekretär, zur Vorlage an den Sicherheitsrat im Oktober 2009 einen Bericht über die Durchführung der Resolution 1325 (2000) während des kommenden Jahres mit Informationen über die Auswirkungen bewaffneter Konflikte auf Frauen und Mädchen in Situationen, mit denen der Rat befasst ist, mit Informationen über die Hindernisse und Herausforderungen, die sich einer verstärkten Beteiligung von Frauen an der Konfliktprävention, der Beilegung von Konflikten und der Friedenskonsolidierung entgegenstellen, sowie mit Empfehlungen zur Lösung dieser Probleme auszuarbeiten.“ </s>
	</p>
	<p n="9">
	  <s n="12"> Vereinte Nationen S/PRST/2008/39 </s>
	</p>
	<p n="10">
	  <s n="13"> Vorauskopie des Deutschen Übersetzungsdienstes, Vereinte Nationen, New York. </s>
	  <s n="14"> Der endgültige amtliche Wortlaut der Übersetzung erscheint im Offiziellen Protokoll des Sicherheitsrats (S/INF/64). </s>
	</p>
	</body>
</text>
</DOC>