<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<DOC lang="Other" n="NO033007" id="S/PRST/2008/7" date="2008/02/15">
<text>
	<body>
	<p n="1">
	  <s n="1"> Erklärung des Präsidenten des Sicherheitsrats </s>
	</p>
	<p n="2">
	  <s n="2"> Auf der 5838. Sitzung des Sicherheitsrats am 15. Februar 2008 gab der Präsident des Sicherheitsrats im Zusammenhang mit der Behandlung des Punktes „Die Situation in Äthiopien und Eritrea“ im Namen des Rates die folgende Erklärung ab: </s>
	</p>
	<p n="3">
	  <s n="3"> „Der Sicherheitsrat erinnert daran, dass er am 30. Januar 2008 die Resolution 1798 (2008) über die Mission der Vereinten Nationen in Äthiopien und Eritrea (UNMEE) verabschiedete. </s>
	  <s n="4"> Der Sicherheitsrat verfolgt die Situation, der sich die Mission gegenübersieht, mit äußerster Besorgnis. </s>
	  <s n="5"> Er bekundet seine volle Unterstützung für die Bemühungen des Generalsekretärs zur Bewältigung dieses Problems. </s>
	</p>
	<p n="4">
	  <s n="6"> Der Sicherheitsrat stellt mit großer Sorge fest, dass die Regierung Eritreas durch die Aufrechterhaltung der der UNMEE auferlegten Einschränkungen, entgegen den zahlreichen Forderungen des Rates, und durch ihre Weigerung, die Treibstofflieferungen an die UNMEE wieder aufzunehmen, eine Situation geschaffen hat, die eine vorübergehende Verlegung von Personal und Ausrüstung außerhalb Eritreas unvermeidlich macht. </s>
	  <s n="7"> Der Sicherheitsrat bekundet außerdem seine tiefe Besorgnis über die Hindernisse und die logistischen Probleme, die der Mission bei ihren Versuchen, diese vorübergehende Verlegung zu organisieren, in den Weg gelegt werden. </s>
	  <s n="8"> Der Sicherheitsrat verurteilt diese Schritte Eritreas. </s>
	</p>
	<p n="5">
	  <s n="9"> Der Sicherheitsrat verurteilt nachdrücklich die mangelnde Zusammenarbeit seitens der Regierung Eritreas, die nicht nur einen schweren Verstoß gegen die Resolutionen des Sicherheitsrats und das Abkommen vom 18. Juni 2000 über die Einstellung der Feindseligkeiten (S/2000/601), sondern auch eine Nichterfüllung der allgemeinen Verpflichtung Eritreas zur Unterstützung der mit seiner Zustimmung stationierten Truppen darstellt. </s>
	  <s n="10"> Der Sicherheitsrat macht Eritrea für die Sicherheit der Mission und ihres Personals verantwortlich. </s>
	</p>
	<p n="6">
	  <s n="11"> Der Sicherheitsrat verlangt, dass die Regierung Eritreas wieder uneingeschränkt mit der UNMEE zusammenarbeitet, namentlich indem sie alle der Mission auferlegten Einschränkungen aufhebt und allen ihren Verpflichtungen als Mitgliedstaat der Vereinten Nationen nachkommt. </s>
	</p>
	<p n="7">
	  <s n="12"> Der Sicherheitsrat bekundet seine Entschlossenheit, die Situation genau zu verfolgen und weitere geeignete Maßnahmen für die Sicherheit und den Schutz der Mission und ihres Personals zu prüfen.“ </s>
	</p>
	<p n="8">
	  <s n="13"> Vereinte Nationen S/PRST/2008/7 </s>
	</p>
	<p n="9">
	  <s n="14"> Vorauskopie des Deutschen Übersetzungsdienstes, Vereinte Nationen, New York. </s>
	  <s n="15"> Der endgültige amtliche Wortlaut der Übersetzung erscheint im Offiziellen Protokoll des Sicherheitsrats (S/INF/63). </s>
	</p>
	</body>
</text>
</DOC>