<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<DOC lang="Other" n="NO211120" id="A/RES/57/120" date="2003/02/24">
<text>
	<body>
	<p n="1">
	  <s n="1"> Siebenundfünfzigste Tagung </s>
	</p>
	<p n="2">
	  <s n="2"> Tagesordnungspunkt 76 </s>
	</p>
	<p n="3">
	  <s n="3"> Resolution der Generalversammlung </s>
	</p>
	<p n="4">
	  <s n="4"> [auf Grund des Berichts des Ausschusses für besondere politische Fragen </s>
	</p>
	<p n="5">
	  <s n="5"> und Entkolonialisierung (Vierter Ausschuss) (A/57/520)] </s>
	</p>
	<p n="6">
	  <s n="6"> Von den Mitgliedstaaten angebotene Zuschüsse und Stipendien für die Hochschul- und Berufsausbildung von Palästinaflüchtlingen </s>
	</p>
	<p n="7">
	  <s n="7"> Die Generalversammlung, </s>
	</p>
	<p n="8">
	  <s n="8"> unter Hinweis auf ihre Resolution 212 (III) vom 19. November 1948 über Hilfe für Palästinaflüchtlinge, </s>
	</p>
	<p n="9">
	  <s n="9"> sowie unter Hinweis auf ihre Resolution 35/13 B vom 3. November 1980 und alle späteren einschlägigen Resolutionen, einschließlich Resolution 56/55 vom 10. Dezember 2001, </s>
	</p>
	<p n="10">
	  <s n="10"> nach Behandlung des Berichts des Generalsekretärs, </s>
	</p>
	<p n="11">
	  <s n="11"> sowie nach Behandlung des Berichts des Generalbeauftragten des Hilfswerks der Vereinten Nationen für Palästinaflüchtlinge im Nahen Osten für den Zeitraum vom 1. Juli 2001 bis 30. Juni 2002, </s>
	</p>
	<p n="12">
	  <s n="12"> mit dem Ausdruck ihres Dankes an alle Regierungen, Sonderorganisationen und nichtstaatlichen Organisationen, die ihren Resolutionen zu dieser Frage nachgekommen sind, </s>
	</p>
	<p n="13">
	  <s n="13"> 1. wiederholt ihre früheren Appelle an alle Staaten, Sonderorganisationen und nichtstaatlichen Organisationen, zusätzlich zu ihren Beiträgen zum ordentlichen Haushalt des Hilfswerks der Vereinten Nationen für Palästinaflüchtlinge im Nahen Osten auch künftig mehr Sondermittel für Zuschüsse und Stipendien für Palästinaflüchtlinge zu veranschlagen; </s>
	</p>
	<p n="14">
	  <s n="14"> 2. appelliert an alle Staaten, Sonderorganisationen und sonstigen internationalen Organe, studierenden Palästinaflüchtlingen Hilfe für die Hochschulausbildung zu gewähren und Beiträge zur Errichtung von Berufsausbildungszentren für Palästinaflüchtlinge zu leisten, und ersucht das Hilfswerk, als Empfänger und Treuhänder der für Zuschüsse und Stipendien veranschlagten Sondermittel zu fungieren; </s>
	</p>
	<p n="15">
	  <s n="15"> 3. appelliert an alle Staaten, Sonderorganisationen und an die Universität der Vereinten Nationen, den palästinensischen Universitäten in dem seit 1967 von Israel besetzten palästinensischen Gebiet großzügige Beiträge zukommen zu lassen, darunter zu gegebener Zeit auch der geplanten Universität Jerusalem (El Kuds) für Palästinaflüchtlinge; </s>
	</p>
	<p n="16">
	  <s n="16"> 4. ersucht den Generalsekretär, der Generalversammlung auf ihrer achtundfünfzigsten Tagung über die Durchführung dieser Resolution Bericht zu erstatten. </s>
	</p>
	<p n="17">
	  <s n="17"> 73. Plenarsitzung </s>
	</p>
	<p n="18">
	  <s n="18"> 11. Dezember 2002 </s>
	</p>
	<p n="19">
	  <s n="19"> Offizielles Protokoll der Generalversammlung, Siebenundfünfzigste Tagung, Beilage 13 (A/57/13). </s>
	</p>
	<p n="20">
	  <s n="20"> Vereinte Nationen A/RES/57/120 </s>
	</p>
	<p n="21">
	  <s n="21"> Vorauskopie des Deutschen Übersetzungsdienstes, Vereinte Nationen, New York. </s>
	  <s n="22"> Der endgültige amtliche Wortlaut der Übersetzung erscheint im Offiziellen Protokoll der Generalversammlung bzw. des Sicherheitsrats. </s>
	</p>
	</body>
</text>
</DOC>