<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<DOC lang="Other" n="NO211206" id="A/RES/57/206" date="2003/02/10">
<text>
	<body>
	<p n="1">
	  <s n="1"> Siebenundfünfzigste Tagung </s>
	</p>
	<p n="2">
	  <s n="2"> Tagesordnungspunkt 109 b) </s>
	</p>
	<p n="3">
	  <s n="3"> Resolution der Generalversammlung </s>
	</p>
	<p n="4">
	  <s n="4"> [auf Grund des Berichts des Dritten Ausschusses (A/57/556/Add.2)] </s>
	</p>
	<p n="5">
	  <s n="5"> Menschenrechtserziehung </s>
	</p>
	<p n="6">
	  <s n="6"> Die Generalversammlung, </s>
	</p>
	<p n="7">
	  <s n="7"> unter Berücksichtigung der Resolution 2001/61 der Menschenrechtskommission vom 25. April 2001 betreffend die Bedeutung, die der Menschenrechtserziehung als einem vorrangigen Bereich der Bildungspolitik zukommt, </s>
	</p>
	<p n="8">
	  <s n="8"> in Anbetracht der Resolution 2001/38 des Wirtschafts- und Sozialrats vom 26. </s>
	  <s n="9"> Juli 2001 über die Menschenrechtserziehung, </s>
	</p>
	<p n="9">
	  <s n="10"> unter Hinweis auf ihre Resolution 56/147 vom 19. </s>
	  <s n="11"> Dezember 2001 über die Menschenrechtserziehung, </s>
	</p>
	<p n="10">
	  <s n="12"> in der Überzeugung, dass die Menschenrechtserziehung und die Information auf dem Gebiet der Menschenrechte zu einem Entwicklungsbegriff beitragen, der mit der Würde von Frauen und Männern aller Altersgruppen im Einklang steht und der die besonders schutzbedürftigen Gesellschaftsgruppen aller Altersstufen, wie Kinder, Jugendliche, ältere Menschen, Angehörige indigener Bevölkerungsgruppen, Minderheiten, arme Menschen in den Städten und auf dem Land, Wanderarbeitnehmer, Flüchtlinge, Menschen mit HIV/Aids und behinderte Menschen, berücksichtigt, </s>
	</p>
	<p n="11">
	  <s n="13"> in Anbetracht der Bedeutung der Menschenrechtserziehung, </s>
	</p>
	<p n="12">
	  <s n="14"> in der Überzeugung, dass die Menschenrechtserziehung ein Schlüsselfaktor der Entwicklung ist, </s>
	</p>
	<p n="13">
	  <s n="15"> mit Dank Kenntnis nehmend von der globalen Halbzeitevaluierung der Fortschritte bei der Verwirklichung der Ziele der Dekade der Vereinten Nationen für Menschenrechtserziehung (1995-2004), die in dem Bericht der Hohen Kommissarin der Vereinten Nationen für Menschenrechte enthalten ist, </s>
	</p>
	<p n="14">
	  <s n="16"> unter Berücksichtigung der aus der globalen Halbzeitevaluierung hervorgegangenen Empfehlungen, </s>
	</p>
	<p n="15">
	  <s n="17"> 1. bittet alle Regierungen, erneut ihre Zusagen und Verpflichtungen zu bekräftigen, umfassende, partizipatorische und wirksame einzelstaatliche Strategien für die Menschenrechtserziehung zu entwickeln, die in einen einzelstaatlichen Aktionsplan für Menschenrechtserziehung als Teil ihrer einzelstaatlichen Entwicklungspläne eingebunden werden können; </s>
	</p>
	<p n="16">
	  <s n="18"> 2. bittet die Vereinten Nationen, die zwischenstaatlichen Organisationen, die Organisation der Vereinten Nationen für Bildung, Wissenschaft und Kultur sowie die sonstigen zuständigen zwischenstaatlichen Organisationen, ein systemweites Konzept für die Dekade der Vereinten Nationen für Menschenrechtserziehung (1995-2004) zu verabschieden; </s>
	</p>
	<p n="17">
	  <s n="19"> 3. bittet die zuständigen regionalen Menschenrechtsorganisationen, -organe und -netzwerke, Erziehungs- und Ausbildungsprogramme auf dem Gebiet der Menschenrechte sowie Strategien für eine weitere Verbreitung von Materialien zur Menschenrechtserziehung in möglichst vielen Sprachen auszuarbeiten; </s>
	</p>
	<p n="18">
	  <s n="20"> 4. erkennt die Rolle der nichtstaatlichen Organisationen an, wenn es um die Ausarbeitung und Durchführung von Strategien geht, die die Regierungen dabei unterstützen, die Menschenrechtserziehung in alle Bildungsstufen für Kinder, Jugendliche und Erwachsene einzubeziehen; </s>
	</p>
	<p n="19">
	  <s n="21"> 5. ersucht den Generalsekretär, der Generalversammlung auf ihrer achtundfünfzigsten Tagung einen Bericht über die Durchführung dieser Resolution vorzulegen. </s>
	</p>
	<p n="20">
	  <s n="22"> Plenarsitzung </s>
	</p>
	<p n="21">
	  <s n="23"> Dezember 2002 </s>
	</p>
	<p n="22">
	  <s n="24"> Siehe Official Records of the Economic and Social Council, 2001, Supplement No. </s>
	  <s n="25"> 3 (E/2001/23), Kap. </s>
	  <s n="26"> II, Abschnitt A. </s>
	</p>
	<p n="23">
	  <s n="27"> Siehe A/55/360. </s>
	</p>
	<p n="24">
	  <s n="28"> Vereinte Nationen A/RES/57/206 </s>
	</p>
	<p n="25">
	  <s n="29"> Vorauskopie des Deutschen Übersetzungsdienstes, Vereinte Nationen, New York. </s>
	  <s n="30"> Der endgültige amtliche Wortlaut der Übersetzung erscheint im Offiziellen Protokoll der Generalversammlung bzw. des Sicherheitsrats. </s>
	</p>
	</body>
</text>
</DOC>