<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<DOC lang="Other" n="NO212264" id="A/RES/58/264" date="2003/09/15">
<text>
	<body>
	<p n="1">
	  <s n="1"> Achtundfünfzigste Tagung </s>
	</p>
	<p n="2">
	  <s n="2"> Tagesordnungspunkt 120 </s>
	</p>
	<p n="3">
	  <s n="3"> Resolution der Generalversammlung </s>
	</p>
	<p n="4">
	  <s n="4"> [auf Grund des Berichts des Fünften Ausschusses (A/58/572)] </s>
	</p>
	<p n="5">
	  <s n="5"> Beschäftigungsbedingungen und Bezüge von Amtsträgern, die nicht Sekretariatsbedienstete sind: Mitglieder des Internationalen Gerichtshofs, Richter des Internationalen Strafgerichtshofs für das ehemalige Jugoslawien und Richter des Internationalen Strafgerichthofs für Ruanda </s>
	</p>
	<p n="6">
	  <s n="6"> Die Generalversammlung, </s>
	</p>
	<p n="7">
	  <s n="7"> unter Hinweis auf Abschnitt VIII ihrer Resolution 53/214 vom 18. Dezember 1998 und ihre Resolution 56/285 vom 27. Juni 2002 über die Beschäftigungsbedingungen und Bezüge von Amtsträgern, die nicht Sekretariatsbedienstete sind: Mitglieder des Internationalen Gerichtshofs, Richter des Internationalen Strafgerichtshofs zur Verfolgung der Verantwortlichen für die seit 1991 im Hoheitsgebiet des ehemaligen Jugoslawien begangenen schweren Verstöße gegen das humanitäre Völkerrecht und Richter des Internationalen Strafgerichtshofs zur Verfolgung der Personen, die für Völkermord und andere schwere Verstöße gegen das humanitäre Völkerrecht im Hoheitsgebiet Ruandas zwischen dem 1. Januar 1994 und dem 31. Dezember 1994 verantwortlich sind, sowie ruandischer Staatsangehöriger, die für während desselben Zeitraums im Hoheitsgebiet von Nachbarstaaten begangenen Völkermord und andere derartige Verstöße verantwortlich sind, auf ihre Resolution 55/249 vom 12. April 2001 über die Beschäftigungsbedingungen und Bezüge der Ad-litem-Richter des Internationalen Strafgerichtshofs für das ehemalige Jugoslawien und ihre Resolution 57/289 vom 20. Dezember 2002 über die Finanzierung des Internationalen Strafgerichtshofs für Ruanda, </s>
	</p>
	<p n="8">
	  <s n="8"> nach Behandlung des Berichts des Generalsekretärs, </s>
	</p>
	<p n="9">
	  <s n="9"> 1. beschließt, Artikel 1 der Pensionsordnung für die Mitglieder des Internationalen Gerichtshofs zu ändern und durch die in Anlage I dieser Resolution enthaltenen Bestimmungen zu ersetzen; </s>
	</p>
	<p n="10">
	  <s n="10"> 2. beschließt außerdem, Artikel 1 der Pensionsordnung für die Richter des Internationalen Strafgerichtshofs für das ehemalige Jugoslawien zu ändern und durch die in Anlage II dieser Resolution enthaltenen Bestimmungen zu ersetzen; </s>
	</p>
	<p n="11">
	  <s n="11"> 3. beschließt ferner, Artikel 1 der Pensionsordnung für die Richter des Internationalen Strafgerichtshofs für Ruanda zu ändern und durch die in Anlage III dieser Resolution enthaltenen Bestimmungen zu ersetzen. </s>
	</p>
	<p n="12">
	  <s n="12"> 79. Plenarsitzung </s>
	</p>
	<p n="13">
	  <s n="13"> 23. Dezember 2003 </s>
	</p>
	<p n="14">
	  <s n="14"> Anlage I </s>
	</p>
	<p n="15">
	  <s n="15"> Pensionsordnung für die Mitglieder des Internationalen Gerichtshofs (auf der Grundlage der Bestimmungen der Resolution 38/239 der Generalversammlung vom 20. Dezember 1983 und des Abschnitts VIII der Versammlungsresolution 53/214 vom 18. Dezember 1998, gültig ab 1. Januar 1999) </s>
	</p>
	<p n="16">
	  <s n="16"> Artikel 1 ist durch folgenden Wortlaut zu ersetzen: </s>
	</p>
	<p n="17">
	  <s n="17"> Artikel 1 </s>
	</p>
	<p n="18">
	  <s n="18"> Ruhegehalt </s>
	</p>
	<p n="19">
	  <s n="19"> Ein Mitglied des Internationalen Gerichtshofs, das aus dem Amt geschieden ist und das sechzigste Lebensjahr vollendet hat, hat vorbehaltlich der Absätze 6 und 7 bis zum Lebensende Anspruch auf ein monatlich zu zahlendes Ruhegehalt, sofern das Mitglied </s>
	</p>
	<p n="20">
	  <s n="20"> a) mindestens drei Dienstjahre vollendet hat; </s>
	</p>
	<p n="21">
	  <s n="21"> b) sein Amt nicht aus anderen als gesundheitlichen Gründen nach Artikel 18 des Statuts des Gerichtshofs niederlegen musste. </s>
	</p>
	<p n="22">
	  <s n="22"> Der jährliche Ruhegehaltsanspruch eines Mitglieds, das eine volle Amtszeit von neun Jahren im Amt war, beträgt </s>
	</p>
	<p n="23">
	  <s n="23"> a) für das Jahr 1999: 60.000 US-Dollar; </s>
	</p>
	<p n="24">
	  <s n="24"> b) für das Jahr 2000: 70.000 Dollar; </s>
	</p>
	<p n="25">
	  <s n="25"> c) mit Wirkung vom 1. Januar 2001: die Hälfte des Jahresgehalts. </s>
	</p>
	<p n="26">
	  <s n="26"> Ein Mitglied, das seit dem 31. Dezember 1998 sein Amt ausübt und das wiedergewählt wurde oder wird, hat für jeden über die neunjährige Amtszeit hinausgehenden Monat Anspruch auf eine Erhöhung des Ruhegehaltsbetrags um ein Dreihundertstel des nach Absatz 2 zu zahlenden Betrags, wobei der Höchstbetrag des Ruhegehalts zwei Drittel seines Jahresgehalts nicht übersteigen darf: </s>
	</p>
	<p n="27">
	  <s n="27"> a) für das Jahr 1999 beträgt der Höchstbetrag 81.600 Dollar; </s>
	</p>
	<p n="28">
	  <s n="28"> b) für das Jahr 2000 beträgt der Höchstbetrag 95.200 Dollar; </s>
	</p>
	<p n="29">
	  <s n="29"> c) für das Jahr 2001 entspricht der Höchstbetrag zwei Dritteln des Jahresgehalts, also 106.667 Dollar. </s>
	</p>
	<p n="30">
	  <s n="30"> Ein Mitglied, das weniger als die vollen neun Jahre im Amt war, hat Anspruch auf ein Ruhegehalt in Höhe eines Anteils an der Hälfte des Jahresgehalts, der dem Verhältnis der Zahl der Monate der von ihm abgeleisteten Amtszeit zu der Zahl Einhundertacht entspricht. </s>
	</p>
	<p n="31">
	  <s n="31"> Ein Mitglied, das vor Vollendung des sechzigsten Lebensjahres aus dem Amt scheidet und das bei Erreichen dieser Altersgrenze Anspruch auf ein Ruhegehalt hätte, kann sich dafür entscheiden, ab einem beliebigen Zeitpunkt nach dem Datum seines Ausscheidens aus dem Amt ein Ruhegehalt zu beziehen. </s>
	  <s n="32"> In diesem Fall wird auf das Ruhegehalt, das ihm bei Erreichen des sechzigsten Lebensjahres zu zahlen wäre, ein versicherungsmathematischer Kürzungsfaktor von 0,5 Prozent pro Monat angewandt. </s>
	</p>
	<p n="32">
	  <s n="33"> Ein ehemaliges Mitglied, das erneut ins Amt gewählt wird, erhält kein Ruhegehalt, bis es wieder aus dem Amt ausscheidet. </s>
	  <s n="34"> Zu diesem Zeitpunkt wird die Höhe seines Ruhegehalts entsprechend den Absätzen 2 bis 4 auf der Grundlage seiner gesamten Amtszeit berechnet und gegebenenfalls um den versicherungsmathematischen Gegenwert des Betrags eines Ruhegehalts gekürzt, das ihm vor Erreichen des sechzigsten Lebensjahres gezahlt wurde. </s>
	</p>
	<p n="33">
	  <s n="35"> Ein ehemaliges Mitglied, das zu einem ständigen Richter des Internationalen Strafgerichtshofs für das ehemalige Jugoslawien oder des Internationalen Strafgerichtshofs für Ruanda gewählt oder ernannt wurde oder das für eine Tätigkeit als Ad-litem-Richter beim Internationalen Strafgerichtshof für das ehemalige Jugoslawien oder beim Internationalen Strafgerichtshof für Ruanda ernannt wurde, erhält, solange es das betreffende Amt beziehungsweise die betreffende Tätigkeit ausübt, kein Ruhegehalt. </s>
	</p>
	<p n="34">
	  <s n="36"> Anlage II </s>
	</p>
	<p n="35">
	  <s n="37"> Pensionsordnung für die Richter des Internationalen Strafgerichtshofs für das ehemalige Jugoslawien (auf der Grundlage der Bestimmungen von Abschnitt VIII der Resolution 53/214 der Generalversammlung vom 18. Dezember 1998, gültig ab 1. Januar 1999) </s>
	</p>
	<p n="36">
	  <s n="38"> Artikel 1 ist durch folgenden Wortlaut zu ersetzen: </s>
	</p>
	<p n="37">
	  <s n="39"> Artikel l </s>
	</p>
	<p n="38">
	  <s n="40"> Ruhegehalt </s>
	</p>
	<p n="39">
	  <s n="41"> Ein Richter des Internationalen Strafgerichtshofs für das ehemalige Jugoslawien, der aus dem Amt geschieden ist und das sechzigste Lebensjahr vollendet hat, hat vorbehaltlich der Absätze 4 und 5 bis zum Lebensende Anspruch auf ein monatlich zu zahlendes Ruhegehalt, sofern der Richter </s>
	</p>
	<p n="40">
	  <s n="42"> a) mindestens drei Dienstjahre vollendet hat; </s>
	</p>
	<p n="41">
	  <s n="43"> b) sein Amt nicht aus anderen als gesundheitlichen Gründen nach Artikel 18 des Statuts des Internationalen Gerichtshofs niederlegen musste. </s>
	</p>
	<p n="42">
	  <s n="44"> Die Höhe des Ruhegehalts bestimmt sich wie folgt: </s>
	</p>
	<p n="43">
	  <s n="45"> a) hat der Richter sein Amt während einer vollen vierjährigen Amtszeit wahrgenommen und scheidet er nach dem 1. Januar 2001 aus dem Amt, entspricht die Höhe des jährlichen Ruhegehalts zwei Neunteln seines Jahresgehalts; </s>
	</p>
	<p n="44">
	  <s n="46"> b) hat der Richter sein Amt während einer vollen vierjährigen Amtszeit wahrgenommen und scheidet er nach dem 1. Januar 1999, jedoch vor dem 1. Januar 2000 aus dem Amt, beträgt das jährliche Ruhegehalt 26.500 US-Dollar; </s>
	</p>
	<p n="45">
	  <s n="47"> c) hat der Richter sein Amt während einer vollen vierjährigen Amtszeit wahrgenommen und scheidet er nach dem 1. Januar 2000, jedoch vor dem 1. Januar 2001 aus dem Amt, beträgt das jährliche Ruhegehalt 31.000 Dollar; </s>
	</p>
	<p n="46">
	  <s n="48"> d) das Ruhegehalt von Richtern, die ihr Amt während einer vierjährigen Amtszeit wahrgenommen haben und 1999 oder 2000 in den Ruhestand treten, wird wie folgt angehoben. </s>
	  <s n="49"> Wie oben dargelegt, erhalten 1999 in den Ruhestand tretende Richter ein jährliches Ruhegehalt von 26.500 Dollar. </s>
	  <s n="50"> Ihr jährliches Ruhegehalt wird im Jahr 2000 auf 31.000 Dollar und im Jahr 2001 auf 35.500 Dollar angehoben. </s>
	  <s n="51"> Richter, die im Jahr 2000 in den Ruhestand treten, erhalten ein jährliches Ruhegehalt von 31.000 Dollar. </s>
	  <s n="52"> Dieses Ruhegehalt wird im Jahr 2001 auf 35.500 Dollar angehoben; </s>
	</p>
	<p n="47">
	  <s n="53"> e) mit Wirkung vom 1. Januar 1999 werden alle am Stichtag 31. Dezember 1998 gezahlten Ruhegehälter, einschließlich der Ruhegehälter von Richtern, die an oder vor diesem Datum in den Ruhestand treten, um 10,3 Prozent angehoben, das heißt um den Prozentsatz der Anhebung des Jahresgehalts; </s>
	</p>
	<p n="48">
	  <s n="54"> f) war ein Richter weniger als eine volle vierjährige Amtszeit im Amt, ist die Höhe des Ruhegehalts gleich dem Anteil an dem jährlichen Ruhegehalt, der dem Verhältnis der Zahl der Monate der von ihm abgeleisteten Amtszeit zu der Zahl Achtundvierzig entspricht; </s>
	</p>
	<p n="49">
	  <s n="55"> g) hat der Richter sein Amt vor dem 1. Januar 1999 angetreten und wurde er in der Folge für eine weitere Amtszeit wiedergewählt, erhält er weiterhin für jeden über seine erste Amtszeit hinausgehenden Monat ein Einhundertdreiunddreißigstel des Ruhegehalts des Gerichtshofs, bis zu einem Höchstruhegehalt, das acht Siebenundzwanzigsteln des Jahresgehalts entspricht. </s>
	  <s n="56"> Richter, die für eine nach dem 31. Dezember 1998 beginnende Amtszeit gewählt wurden, haben im Falle ihrer Wiederwahl keinen Anspruch auf eine Anhebung ihres Ruhegehalts. </s>
	</p>
	<p n="50">
	  <s n="57"> Ein Richter, der vor Vollendung des sechzigsten Lebensjahres aus dem Amt geschieden ist und der bei Erreichen dieser Altersgrenze Anspruch auf ein Ruhegehalt hätte, kann sich dafür entscheiden, ab einem beliebigen Zeitpunkt nach dem Datum seines Ausscheidens aus dem Amt ein Ruhegehalt zu beziehen. </s>
	  <s n="58"> In diesem Fall entspricht die Höhe seines Ruhegehalts einem dem Ruhegehalt, das ihm bei Erreichen der Altersgrenze von sechzig Jahren gezahlt worden wäre, gleichwertigen Betrag. </s>
	</p>
	<p n="51">
	  <s n="59"> Ein ehemaliger Richter, der erneut ins Amt gewählt wird, erhält kein Ruhegehalt, bis er wieder aus dem Amt ausscheidet. </s>
	  <s n="60"> Zu diesem Zeitpunkt wird die Höhe seines Ruhegehalts entsprechend Absatz 2 auf der Grundlage seiner gesamten Amtszeit berechnet und gegebenenfalls um den versicherungsmathematischen Gegenwert des Betrags eines Ruhegehalts gekürzt, das ihm vor Erreichen des sechzigsten Lebensjahres gezahlt wurde. </s>
	</p>
	<p n="52">
	  <s n="61"> Ein ehemaliger Richter, der zum Mitglied des Internationalen Gerichtshofs gewählt wurde oder der zu einem ständigen Richter des Internationalen Strafgerichtshofs für Ruanda gewählt oder ernannt wurde oder der für eine Tätigkeit als Ad-litem-Richter beim Internationalen Strafgerichtshof für das ehemalige Jugoslawien oder beim Internationalen Strafgerichtshof für Ruanda ernannt wurde, erhält, solange er das betreffende Amt beziehungsweise die betreffende Tätigkeit ausübt, kein Ruhegehalt. </s>
	</p>
	<p n="53">
	  <s n="62"> Anlage III </s>
	</p>
	<p n="54">
	  <s n="63"> Pensionsordnung für die Richter des Internationalen Strafgerichtshofs für Ruanda (auf der Grundlage der Bestimmungen von Abschnitt VIII der Resolution 53/214 der Generalversammlung vom 18. Dezember 1998, gültig ab 1. Januar 1999) </s>
	</p>
	<p n="55">
	  <s n="64"> Artikel 1 ist durch folgenden Wortlaut zu ersetzen: </s>
	</p>
	<p n="56">
	  <s n="65"> Artikel 1 </s>
	</p>
	<p n="57">
	  <s n="66"> Ruhegehalt </s>
	</p>
	<p n="58">
	  <s n="67"> Ein Richter des Internationalen Strafgerichtshofs für Ruanda, der aus dem Amt geschieden ist und das sechzigste Lebensjahr vollendet hat, hat vorbehaltlich der Absätze 4 und 5 bis zum Lebensende Anspruch auf ein monatlich zu zahlendes Ruhegehalt, sofern der Richter </s>
	</p>
	<p n="59">
	  <s n="68"> a) mindestens drei Dienstjahre vollendet hat; </s>
	</p>
	<p n="60">
	  <s n="69"> b) sein Amt nicht aus anderen als gesundheitlichen Gründen nach Artikel 18 des Statuts des Internationalen Gerichtshofs niederlegen musste. </s>
	</p>
	<p n="61">
	  <s n="70"> Die Höhe des Ruhegehalts bestimmt sich wie folgt: </s>
	</p>
	<p n="62">
	  <s n="71"> a) hat der Richter sein Amt während einer vollen vierjährigen Amtszeit wahrgenommen und scheidet er nach dem 1. Januar 2001 aus dem Amt, entspricht die Höhe des jährlichen Ruhegehalts zwei Neunteln seines Jahresgehalts; </s>
	</p>
	<p n="63">
	  <s n="72"> b) hat der Richter sein Amt während einer vollen vierjährigen Amtszeit wahrgenommen und scheidet er nach dem 1. Januar 1999, jedoch vor dem 1. Januar 2000 aus dem Amt, beträgt das jährliche Ruhegehalt 26.500 US-Dollar; </s>
	</p>
	<p n="64">
	  <s n="73"> c) hat der Richter sein Amt während einer vollen vierjährigen Amtszeit wahrgenommen und scheidet er nach dem 1. Januar 2000, jedoch vor dem 1. Januar 2001 aus dem Amt, beträgt das jährliche Ruhegehalt 31.000 Dollar; </s>
	</p>
	<p n="65">
	  <s n="74"> d) das Ruhegehalt von Richtern, die ihr Amt während einer vierjährigen Amtszeit wahrgenommen haben und 1999 oder 2000 in den Ruhestand treten, wird wie folgt angehoben. </s>
	  <s n="75"> Wie oben dargelegt, erhalten 1999 in den Ruhestand tretende Richter ein jährliches Ruhegehalt von 26.500 Dollar. </s>
	  <s n="76"> Ihr jährliches Ruhegehalt wird im Jahr 2000 auf 31.000 Dollar und im Jahr 2001 auf 35.500 Dollar angehoben. </s>
	  <s n="77"> Richter, die im Jahr 2000 in den Ruhestand treten, erhalten ein jährliches Ruhegehalt von 31.000 Dollar. </s>
	  <s n="78"> Dieses Ruhegehalt wird im Jahr 2001 auf 35.500 Dollar angehoben; </s>
	</p>
	<p n="66">
	  <s n="79"> e) mit Wirkung vom 1. Januar 1999 werden alle am Stichtag 31. Dezember 1998 gezahlten Ruhegehälter, einschließlich der Ruhegehälter von Richtern, die an oder vor diesem Datum in den Ruhestand treten, um 10,3 Prozent angehoben, das heißt um den Prozentsatz der Anhebung des Jahresgehalts; </s>
	</p>
	<p n="67">
	  <s n="80"> f) war ein Richter weniger als eine volle vierjährige Amtszeit im Amt, ist die Höhe des Ruhegehalts gleich dem Anteil an dem jährlichen Ruhegehalt, der dem Verhältnis der Zahl der Monate der von ihm abgeleisteten Amtszeit zu der Zahl Achtundvierzig entspricht; </s>
	</p>
	<p n="68">
	  <s n="81"> g) hat der Richter sein Amt vor dem 1. Januar 1999 angetreten und wurde er in der Folge für eine weitere Amtszeit wiedergewählt, erhält er weiterhin für jeden über seine erste Amtszeit hinausgehenden Monat ein Einhundertdreiunddreißigstel des Ruhegehalts des Gerichtshofs, bis zu einem Höchstruhegehalt, das acht Siebenundzwanzigsteln des Jahresgehalts entspricht. </s>
	  <s n="82"> Richter, die für eine nach dem 31. Dezember 1998 beginnende Amtszeit gewählt wurden, haben im Falle ihrer Wiederwahl keinen Anspruch auf eine Anhebung ihres Ruhegehalts. </s>
	</p>
	<p n="69">
	  <s n="83"> Ein Richter, der vor Vollendung des sechzigsten Lebensjahres aus dem Amt geschieden ist und der bei Erreichen dieser Altersgrenze Anspruch auf ein Ruhegehalt hätte, kann sich dafür entscheiden, ab einem beliebigen Zeitpunkt nach dem Datum seines Ausscheidens aus dem Amt ein Ruhegehalt zu beziehen. </s>
	  <s n="84"> In diesem Fall entspricht die Höhe seines Ruhegehalts einem dem Ruhegehalt, das ihm bei Erreichen der Altersgrenze von sechzig Jahren gezahlt worden wäre, gleichwertigen Betrag. </s>
	</p>
	<p n="70">
	  <s n="85"> Ein ehemaliger Richter, der erneut ins Amt gewählt wird, erhält kein Ruhegehalt, bis er wieder aus dem Amt ausscheidet. </s>
	  <s n="86"> Zu diesem Zeitpunkt wird die Höhe seines Ruhegehalts entsprechend Absatz 2 auf der Grundlage seiner gesamten Amtszeit berechnet und gegebenenfalls um den versicherungsmathematischen Gegenwert des Betrags eines Ruhegehalts gekürzt, das ihm vor Erreichen des sechzigsten Lebensjahres gezahlt wurde. </s>
	</p>
	<p n="71">
	  <s n="87"> Ein ehemaliger Richter, der zum Mitglied des Internationalen Gerichtshofs gewählt wurde oder der zu einem ständigen Richter des Internationalen Strafgerichtshofs für das ehemalige Jugoslawien gewählt oder ernannt wurde oder der für eine Tätigkeit als Ad-litem-Richter beim Internationalen Strafgerichtshof für das ehemalige Jugoslawien oder beim Internationalen Strafgerichtshof für Ruanda ernannt wurde, erhält, solange er das betreffende Amt beziehungsweise die betreffende Tätigkeit ausübt, kein Ruhegehalt. </s>
	</p>
	<p n="72">
	  <s n="88"> Vereinte Nationen A/RES/58/264 </s>
	</p>
	<p n="73">
	  <s n="89"> Vorauskopie des Deutschen Übersetzungsdienstes, Vereinte Nationen, New York. </s>
	  <s n="90"> Der endgültige amtliche Wortlaut der Übersetzung erscheint im Offiziellen Protokoll der Generalversammlung bzw. des Sicherheitsrats. </s>
	</p>
	</body>
</text>
</DOC>