<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<DOC lang="Other" n="NO211290" id="A/RES/57/290" date="2003/02/12">
<text>
	<body>
	<p n="1">
	  <s n="1"> Siebenundfünfzigste Tagung </s>
	</p>
	<p n="2">
	  <s n="2"> Tagesordnungspunkt 126 </s>
	</p>
	<p n="3">
	  <s n="3"> Resolution der Generalversammlung </s>
	</p>
	<p n="4">
	  <s n="4"> [auf Grund des Berichts des Fünften Ausschusses (A/57/656)] </s>
	</p>
	<p n="5">
	  <s n="5"> Verwaltungs- und haushaltstechnische Aspekte der Finanzierung der Friedenssicherungseinsätze der Vereinten Nationen </s>
	</p>
	<p n="6">
	  <s n="6"> Die Generalversammlung, </s>
	</p>
	<p n="7">
	  <s n="7"> unter Hinweis auf ihre Resolutionen 47/217 vom 23. </s>
	  <s n="8"> Dezember 1992, 55/235 und 55/236 vom 23. </s>
	  <s n="9"> Dezember 2000, 57/1 vom 10. </s>
	  <s n="10"> September 2002, 57/3 vom 27. </s>
	  <s n="11"> September 2002 und 57/4 B vom 20. </s>
	  <s n="12"> Dezember 2002, </s>
	</p>
	<p n="8">
	  <s n="13"> 1. beschließt, dass die Schweiz gemäß den von der Generalversammlung in ihrer Resolution 55/235 festgelegten Kriterien nach dem Anpassungsmechanismus für die Festlegung der Beitragssätze für Friedenssicherungseinsätze in die Kategorie B eingestuft wird; </s>
	</p>
	<p n="9">
	  <s n="14"> 2. beschließt außerdem, dass Timor-Leste gemäß den gleichen Kriterien nach dem Anpassungsmechanismus für die Festlegung der Beitragssätze für Friedenssicherungseinsätze in die Kategorie I eingestuft wird; </s>
	</p>
	<p n="10">
	  <s n="15"> 3. beschließt ferner, im Hinblick auf die von der Generalversammlung bewilligten Haushaltsmittel oder anteiligen Beiträge zur Finanzierung der Friedenssicherungseinsätze, dass die Beiträge der Schweiz und Timor-Lestes, die sich aus ihrer jeweiligen Kategorie nach dem Anpassungsmechanismus für die Festlegung der tatsächlichen Beitragssätze für Friedenssicherungseinsätze ergeben, anteilig bezogen auf das Kalenderjahr berechnet werden; </s>
	</p>
	<p n="11">
	  <s n="16"> 4. beschließt, dass die Beiträge der Schweiz und Timor-Lestes für das Jahr 2002 im Einklang mit Artikel 5.2 Buchstabe c der Finanzordnung und Finanzvorschriften der Vereinten Nationen als sonstige Einnahmen behandelt werden; </s>
	</p>
	<p n="12">
	  <s n="17"> 5. stellt fest, dass gemäß Resolution 47/217 der Generalversammlung die Beiträge der Schweiz und Timor-Lestes für den Reservefonds für Friedenssicherungsmaßnahmen durch die Anwendung ihrer ersten Beitragssätze für Friedenssicherungseinsätze auf die genehmigte Höhe des Fonds zu berechnen sind. </s>
	</p>
	<p n="13">
	  <s n="18"> Plenarsitzung </s>
	</p>
	<p n="14">
	  <s n="19"> Dezember 2002 </s>
	</p>
	<p n="15">
	  <s n="20"> Vereinte Nationen A/RES/57/290 </s>
	</p>
	<p n="16">
	  <s n="21"> Vorauskopie des Deutschen Übersetzungsdienstes, Vereinte Nationen, New York. </s>
	  <s n="22"> Der endgültige amtliche Wortlaut der Übersetzung erscheint im Offiziellen Protokoll der Generalversammlung bzw. des Sicherheitsrats. </s>
	</p>
	</body>
</text>
</DOC>