<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<DOC lang="Other" n="NO211283" id="A/RES/57/283A-A/RES/57/283" date="2003/01/29">
<text>
	<body>
	<p n="1">
	  <s n="1"> Siebenundfünfzigste Tagung </s>
	</p>
	<p n="2">
	  <s n="2"> Tagesordnungspunkt 116 </s>
	</p>
	<p n="3">
	  <s n="3"> Resolution der Generalversammlung </s>
	</p>
	<p n="4">
	  <s n="4"> [auf Grund des Berichts des Fünften Ausschusses (A/57/651)] </s>
	</p>
	<p n="5">
	  <s n="5"> Konferenzplanung </s>
	</p>
	<p n="6">
	  <s n="6"> Die Generalversammlung, </s>
	</p>
	<p n="7">
	  <s n="7"> in Bekräftigung ihrer einschlägigen Resolutionen, namentlich der Resolutionen 40/243 vom 18. Dezember 1985, 41/213 vom 19. Dezember 1986, 43/222 A bis E vom 21. Dezember 1988, 52/214 vom 22. </s>
	  <s n="8"> Dezember 1997, 54/248 vom 23. Dezember 1999, 55/222 vom 23. Dezember 2000, 56/242 vom 24. </s>
	  <s n="9"> Dezember 2001, 56/254 D vom 27. </s>
	  <s n="10"> März 2002, 56/262 vom 15. </s>
	  <s n="11"> Februar 2002 und 56/287 vom 27. </s>
	  <s n="12"> Juni 2002, </s>
	</p>
	<p n="8">
	  <s n="13"> nach Behandlung des Berichts des Konferenzausschusses und der entsprechenden Berichte des Generalsekretärs, </s>
	</p>
	<p n="9">
	  <s n="14"> sowie nach Behandlung des Berichts des Beratenden Ausschusses für Verwaltungs- und Haushaltsfragen, </s>
	</p>
	<p n="10">
	  <s n="15"> 1. billigt den Entwurf des revidierten Konferenz- und Sitzungskalenders der Vereinten Nationen für 2003 in der in dem Anhang zu dem Bericht des Konferenzausschusses1 enthaltenen Form; </s>
	</p>
	<p n="11">
	  <s n="16"> 2. ermächtigt den Konferenzausschuss, im Konferenz- und Sitzungskalender für 2003 die infolge der Maßnahmen und Beschlüsse der siebenundfünfzigsten Tagung der Generalversammlung erforderlich werdenden Anpassungen vorzunehmen; </s>
	</p>
	<p n="12">
	  <s n="17"> 3. ersucht den Generalsekretär, dafür Sorge zu tragen, dass etwaige Veränderungen des Konferenz- und Sitzungskalenders in strikter Übereinstimmung mit dem Mandat des Konferenzausschusses und den anderen einschlägigen Resolutionen der Generalversammlung vorgenommen werden; </s>
	</p>
	<p n="13">
	  <s n="18"> 4. beschließt, die Behandlung dieser Frage während des ersten Teils ihrer wiederaufgenommenen siebenundfünfzigsten Tagung mit Vorrang fortzusetzen; </s>
	</p>
	<p n="14">
	  <s n="19"> 5. beschließt außerdem, die Behandlung der Berichte des Generalsekretärs über die Konferenzplanung sowie über die Verbesserung der Leistungen der Hauptabteilung Angelegenheiten der Generalversammlung und Konferenzdienste wieder aufzunehmen, um Beschlüsse dazu zu fassen. </s>
	</p>
	<p n="15">
	  <s n="20"> 78. Plenarsitzung </s>
	</p>
	<p n="16">
	  <s n="21"> Dezember 2002 </s>
	</p>
	<p n="17">
	  <s n="22"> Offizielles Protokoll der Generalversammlung, Siebenundfünfzigste Tagung, Beilage 32 und Korrigendum (A/57/32 und Corr.1). </s>
	</p>
	<p n="18">
	  <s n="23"> A/56/901, A/57/228 und Add.1 und 2, A/57/289 und A/C.5/56/37. </s>
	</p>
	<p n="19">
	  <s n="24"> A/57/228 und Add.1 und 2. </s>
	</p>
	<p n="20">
	  <s n="25"> Vereinte Nationen A/RES/57/283 </s>
	</p>
	<p n="21">
	  <s n="26"> Vorauskopie des Deutschen Übersetzungsdienstes, Vereinte Nationen, New York. </s>
	  <s n="27"> Der endgültige amtliche Wortlaut der Übersetzung erscheint im Offiziellen Protokoll der Generalversammlung bzw. des Sicherheitsrats. </s>
	</p>
	</body>
</text>
</DOC>