<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<DOC lang="Other" n="NO212176" id="A/RES/58/176" date="2003/09/15">
<text>
	<body>
	<p n="1">
	  <s n="1"> Achtundfünfzigste Tagung </s>
	</p>
	<p n="2">
	  <s n="2"> Tagesordnungspunkt 117 b) </s>
	</p>
	<p n="3">
	  <s n="3"> Resolution der Generalversammlung </s>
	</p>
	<p n="4">
	  <s n="4"> [auf Grund des Berichts des Dritten Ausschusses (A/58/508/Add.2)] </s>
	</p>
	<p n="5">
	  <s n="5"> Subregionales Zentrum für Menschenrechte und Demokratie in Zentralafrika </s>
	</p>
	<p n="6">
	  <s n="6"> Die Generalversammlung, </s>
	</p>
	<p n="7">
	  <s n="7"> unter Hinweis auf ihre Resolution 55/105 vom 4. Dezember 2000 über regionale Abmachungen zur Förderung und zum Schutz der Menschenrechte, </s>
	</p>
	<p n="8">
	  <s n="8"> sowie unter Hinweis auf ihre Resolutionen 55/34 B vom 20. November 2000 und 55/233 vom 23. Dezember 2000 sowie Abschnitt III ihrer Resolution 55/234 vom 23. Dezember 2000, </s>
	</p>
	<p n="9">
	  <s n="9"> daran erinnernd, dass die Weltkonferenz über Menschenrechte empfohlen hat, dass für den Ausbau regionaler Abmachungen zur Förderung und zum Schutz der Menschenrechte im Rahmen des Programms für technische Zusammenarbeit auf dem Gebiet der Menschenrechte des Amtes des Hohen Kommissars der Vereinten Nationen für Menschenrechte mehr Ressourcen bereitgestellt werden sollten, </s>
	</p>
	<p n="10">
	  <s n="10"> unter Hinweis auf den Bericht der Hohen Kommissarin der Vereinten Nationen für Menschenrechte, </s>
	</p>
	<p n="11">
	  <s n="11"> Kenntnis nehmend von der Abhaltung der zwanzigsten Ministertagung des Ständigen beratenden Ausschusses der Vereinten Nationen für Sicherheitsfragen in Zentralafrika vom 27. bis 31. </s>
	  <s n="12"> Oktober 2003 in Malabo, </s>
	</p>
	<p n="12">
	  <s n="13"> 1. begrüßt die Tätigkeit des Subregionalen Zentrums für Menschenrechte und Demokratie in Zentralafrika in Jaunde; </s>
	</p>
	<p n="13">
	  <s n="14"> 2. nimmt mit Befriedigung Kenntnis von der Unterstützung, die das Gastland bei der Einrichtung des Zentrums gewährt hat; </s>
	</p>
	<p n="14">
	  <s n="15"> 3. ersucht den Generalsekretär und den Hohen Kommissar der Vereinten Nationen für Menschenrechte, auch weiterhin ihre volle Unterstützung für den ordnungsgemäßen Betrieb des Zentrums zu gewähren; </s>
	</p>
	<p n="15">
	  <s n="16"> 4. ersucht den Generalsekretär, der Generalversammlung auf ihrer neunundfünfzigsten Tagung einen Bericht über die Durchführung dieser Resolution vorzulegen. </s>
	</p>
	<p n="16">
	  <s n="17"> Plenarsitzung </s>
	</p>
	<p n="17">
	  <s n="18"> Dezember 2003 </s>
	</p>
	<p n="18">
	  <s n="19"> Siehe A/CONF.157/24 (Teil I), Kap. </s>
	</p>
	<p n="19">
	  <s n="20"> Offizielles Protokoll der Generalversammlung, Sechsundfünfzigste Tagung, Beilage 36 und Korrigendum (A/56/36 und Corr.1 und Add.1). </s>
	</p>
	<p n="20">
	  <s n="21"> Vereinte Nationen A/RES/58/176 </s>
	</p>
	<p n="21">
	  <s n="22"> Vorauskopie des Deutschen Übersetzungsdienstes, Vereinte Nationen, New York. </s>
	  <s n="23"> Der endgültige amtliche Wortlaut der Übersetzung erscheint im Offiziellen Protokoll der Generalversammlung bzw. des Sicherheitsrats. </s>
	</p>
	</body>
</text>
</DOC>