<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<DOC lang="Other" n="NO212209" id="A/RES/58/209" date="2003/09/15">
<text>
	<body>
	<p n="1">
	  <s n="1"> Achtundfünfzigste Tagung </s>
	</p>
	<p n="2">
	  <s n="2"> Tagesordnungspunkt 94 </s>
	</p>
	<p n="3">
	  <s n="3"> Resolution der Generalversammlung </s>
	</p>
	<p n="4">
	  <s n="4"> [auf Grund des Berichts des Zweiten Ausschusses (A/58/484/Add.8)] </s>
	</p>
	<p n="5">
	  <s n="5"> Bericht des Verwaltungsrats des Umweltprogramms der Vereinten Nationen über seine zweiundzwanzigste Tagung </s>
	</p>
	<p n="6">
	  <s n="6"> Die Generalversammlung, </s>
	</p>
	<p n="7">
	  <s n="7"> unter Hinweis auf ihre Resolution 2997 (XXVII) vom 15. Dezember 1972, mit der sie den Verwaltungsrat des Umweltprogramms der Vereinten Nationen einrichtete, </s>
	</p>
	<p n="8">
	  <s n="8"> sowie unter Hinweis auf ihre Resolutionen 53/242 vom 28. Juli 1999, 56/193 vom 21. Dezember 2001 und 57/251 vom 20. Dezember 2002 über den Bericht des Verwaltungsrats, </s>
	</p>
	<p n="9">
	  <s n="9"> Kenntnis nehmend von dem Bericht des Verwaltungsrats des Umweltprogramms der Vereinten Nationen über seine siebente Sondertagung, </s>
	</p>
	<p n="10">
	  <s n="10"> in Bekräftigung der Rolle des Umweltprogramms der Vereinten Nationen als Hauptorgan für Umweltfragen innerhalb des Systems der Vereinten Nationen, das im Rahmen seines Mandats die Bedürfnisse der Entwicklungs- und Transformationsländer im Hinblick auf eine nachhaltige Entwicklung berücksichtigen soll, </s>
	</p>
	<p n="11">
	  <s n="11"> unter Berücksichtigung des Durchführungsplans des Weltgipfels für nachhaltige Entwicklung (&quot;Durchführungsplan von Johannesburg&quot;), </s>
	</p>
	<p n="12">
	  <s n="12"> daran erinnernd, dass es geboten ist, die Bestimmungen des Durchführungsplans von Johannesburg betreffend die Unterstützung des Kapazitätsaufbaus in den Entwicklungs- und Transformationsländern zu verstärken, </s>
	</p>
	<p n="13">
	  <s n="13"> 1. nimmt Kenntnis von dem Bericht des Verwaltungsrats des Umweltprogramms der Vereinten Nationen über seine zweiundzwanzigste Tagung und den darin enthaltenen Beschlüssen; </s>
	</p>
	<p n="14">
	  <s n="14"> 2. betont, dass das Umweltprogramm der Vereinten Nationen im Rahmen seines Mandats weiter auf allen Ebenen Beiträge zu Programmen zu Gunsten einer nachhaltigen Entwicklung und der Umsetzung der Agenda 21 und des Durchführungsplans von Johannesburg2 leisten muss, unter Berücksichtigung des Mandats der Kommission für Nachhaltige Entwicklung; </s>
	</p>
	<p n="15">
	  <s n="15"> 3. erklärt erneut, dass sichergestellt werden muss, dass der Kapazitätsaufbau und die technische Hilfe für Entwicklungsländer auch künftig wichtige Bestandteile der Arbeit des Entwicklungsprogramms der Vereinten Nationen bilden, und betont in dieser Hinsicht die Notwendigkeit einer umfassenden und wirksamen Umsetzung der einschlägigen Beschlüsse des Verwaltungsrats/Globalen Ministerforums Umwelt; </s>
	</p>
	<p n="16">
	  <s n="16"> 4. fordert das Umweltprogramm der Vereinten Nationen auf, im Rahmen seines Mandats zu den Vorbereitungen für die zwölfte Tagung der Kommission für Nachhaltige Entwicklung beizutragen, wobei Doppelarbeit und Überschneidungen bei der Tätigkeit der beiden Organe zu vermeiden sind; </s>
	</p>
	<p n="17">
	  <s n="17"> 5. fordert das Umweltprogramm der Vereinten Nationen außerdem auf, im Rahmen seines Mandats und als Mitglied der Interinstitutionellen Arbeitsgruppe zu den Vorbereitungen für die vom 30. August bis 3. September 2004 in Mauritius anberaumte internationale Tagung zur Überprüfung der Umsetzung des Aktionsprogramms für die nachhaltige Entwicklung der kleinen Inselstaaten unter den Entwicklungsländern beizutragen; </s>
	</p>
	<p n="18">
	  <s n="18"> 6. legt den Mitgliedstaaten, dem Verwaltungsrat und den zuständigen Organen des Systems der Vereinten Nationen nahe, ihre Anmerkungen zu der wichtigen, aber komplexen Frage der Herstellung einer universalen Mitgliedschaft im Verwaltungsrat/Globalen Ministerforum Umwelt, einschließlich zu ihren rechtlichen, politischen, institutionellen, finanziellen und systemweiten Auswirkungen, rechtzeitig zu unterbreiten und damit zu dem Bericht beizutragen, den der Generalsekretär der Generalversammlung im Einklang mit Resolution 57/251 vor ihrer sechzigsten Tagung zur Behandlung vorlegen wird; </s>
	</p>
	<p n="19">
	  <s n="19"> 7. legt den Mitgliedstaaten nahe, sich an dem laufenden zwischenstaatlichen Konsultationsprozess über die Stärkung der wissenschaftlichen Grundlagen des Umweltprogramms der Vereinten Nationen zu beteiligen; </s>
	</p>
	<p n="20">
	  <s n="20"> 8. nimmt im Hinblick auf die Stabilisierung der allgemeinen Finanzlage des Umweltprogramms der Vereinten Nationen Kenntnis von den verschiedenen verfügbaren Optionen und von den Anstrengungen, die unternommen werden, um die Berechenbarkeit der Finanzierung seines Arbeitsprogramms zu erhöhen und die Beitragsbasis zu erweitern; </s>
	</p>
	<p n="21">
	  <s n="21"> 9. bittet den Verwaltungsrat/das Globale Ministerforum Umwelt, seine Arbeitsmethoden, seine Tagesordnung und sein Arbeitsprogramm unter Berücksichtigung des Mandats des Umweltprogramms der Vereinten Nationen zu überprüfen, mit dem Ziel, diese zu rationalisieren und für eine wirksamere Teilnahme der Mitgliedstaaten der Vereinten Nationen an seinen Tagungen zu sorgen, und dabei die Arbeit zu berücksichtigen, die der Ausschuss der Ständigen Vertreter des Umweltprogramms der Vereinten Nationen in jüngster Zeit zu diesem Thema durchgeführt hat; </s>
	</p>
	<p n="22">
	  <s n="22"> 10. betont, dass die Koordinierung und Zusammenarbeit zwischen den zuständigen Organisationen der Vereinten Nationen bei der Förderung der Umweltaspekte der nachhaltigen Entwicklung weiter verstärkt werden muss, und begrüßt in diesem Zusammenhang die Beteiligung des Umweltprogramms der Vereinten Nationen an der Gruppe der Vereinten Nationen für Entwicklungsfragen; </s>
	</p>
	<p n="23">
	  <s n="23"> 11. ersucht darum, dass die Berichte über die Arbeit der Leitungsgruppe für Umweltfragen der Generalversammlung auf ihrer nächsten Tagung über den Verwaltungsrat des Umweltprogramms der Vereinten Nationen vorgelegt werden; </s>
	</p>
	<p n="24">
	  <s n="24"> 12. erklärt erneut, dass das Umweltprogramm der Vereinten Nationen gesicherte, ausreichende und berechenbare Finanzmittel benötigt, und unterstreicht im Einklang mit Resolution 2997 (XXVII), dass erwogen werden muss, sämtlichen Verwaltungs- und Ma- nagementkosten des Programms im Rahmen des ordentlichen Haushalts der Vereinten Nationen angemessen Rechnung zu tragen; </s>
	</p>
	<p n="25">
	  <s n="25"> 13. ersucht den Generalsekretär, den Mittelbedarf des Umweltprogramms der Vereinten Nationen und des Büros der Vereinten Nationen in Nairobi fortlaufend zu überprüfen, damit die erforderlichen Dienste dem Programm und den sonstigen Organen und Organisationen der Vereinten Nationen in Nairobi auf wirksame Weise bereitgestellt werden. </s>
	</p>
	<p n="26">
	  <s n="26"> 78. Plenarsitzung </s>
	</p>
	<p n="27">
	  <s n="27"> 23. Dezember 2003 </s>
	</p>
	<p n="28">
	  <s n="28"> Offizielles Protokoll der Generalversammlung, Siebenundfünfzigste Tagung, Beilage 25 (A/57/25). </s>
	</p>
	<p n="29">
	  <s n="29"> Bericht des Weltgipfels für nachhaltige Entwicklung, Johannesburg (Südafrika), 26. </s>
	  <s n="30"> August-4. September 2002, Kap. </s>
	  <s n="31"> I, Resolution 2, Anlage. </s>
	</p>
	<p n="30">
	  <s n="32"> Offizielles Protokoll der Generalversammlung, Achtundfünfzigste Tagung, Beilage 25 (A/58/25). </s>
	</p>
	<p n="31">
	  <s n="33"> Report of the United Nations Conference on Environment und Development, Rio de Janeiro, 3-14 June 1992 (Veröffentlichung der Vereinten Nationen, Best.-Nr. </s>
	  <s n="34"> E.93.I.8 und Korrigenda), Vol. I: Resolutions adopted by the Conference, Resolution 1, Anlage II. </s>
	</p>
	<p n="32">
	  <s n="35"> Report of the Global Conference on the Sustainable Development of Small Island Developing States, Bridgetown, Barbados, 25 April-6 May 1994 (Veröffentlichung der Vereinten Nationen, Best.-Nr. </s>
	  <s n="36"> E.94.I.18 und Korrigenda), Kap. </s>
	  <s n="37"> I, Resolution 1, Anlage II. </s>
	</p>
	<p n="33">
	  <s n="38"> Vereinte Nationen A/RES/58/209 </s>
	</p>
	<p n="34">
	  <s n="39"> Vorauskopie des Deutschen Übersetzungsdienstes, Vereinte Nationen, New York. </s>
	  <s n="40"> Der endgültige amtliche Wortlaut der Übersetzung erscheint im Offiziellen Protokoll der Generalversammlung bzw. des Sicherheitsrats. </s>
	</p>
	</body>
</text>
</DOC>