<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<DOC lang="Other" n="NO212245" id="A/RES/58/245" date="2003/09/15">
<text>
	<body>
	<p n="1">
	  <s n="1"> Achtundfünfzigste Tagung </s>
	</p>
	<p n="2">
	  <s n="2"> Tagesordnungspunkt 113 </s>
	</p>
	<p n="3">
	  <s n="3"> Resolution der Generalversammlung </s>
	</p>
	<p n="4">
	  <s n="4"> [auf Grund des Berichts des Dritten Ausschusses (A/58/504)] </s>
	</p>
	<p n="5">
	  <s n="5"> Büro des Sonderbeauftragten des Generalsekretärs für Kinder und bewaffnete Konflikte </s>
	</p>
	<p n="6">
	  <s n="6"> Die Generalversammlung, </s>
	</p>
	<p n="7">
	  <s n="7"> unter Hinweis auf die Ziffern 35 bis 37 ihrer Resolution 51/77 vom 12. Dezember 1996 über die Rechte des Kindes, in denen das Mandat des Sonderbeauftragten des Generalsekretärs für Kinder und bewaffnete Konflikte festgelegt wurde, </s>
	</p>
	<p n="8">
	  <s n="8"> sowie unter Hinweis auf ihre Resolution 57/190 vom 18. Dezember 2002, in der sie den Generalsekretär ersuchte, eine umfassende Bewertung des Umfangs und der Wirksamkeit der Antwortmaßnahmen des Systems der Vereinten Nationen auf die Frage der von bewaffneten Konflikten betroffenen Kinder durchzuführen, die auch Empfehlungen zur Stärkung, durchgängigen Berücksichtigung, Integration und Aufrechterhaltung der diesbezüglichen Aktivitäten enthält, </s>
	</p>
	<p n="9">
	  <s n="9"> Kenntnis nehmend von dem Bericht des Sonderbeauftragten des Generalsekretärs für Kinder und bewaffnete Konflikte und seiner am 20. Oktober 2003 vor dem Dritten Ausschuss der Generalversammlung abgegebenen mündlichen Erklärung, </s>
	</p>
	<p n="10">
	  <s n="10"> unter Hinweis auf die Rolle der Generalversammlung bei der Förderung des Schutzes der von bewaffneten Konflikten betroffenen Kinder, </s>
	</p>
	<p n="11">
	  <s n="11"> in Anbetracht der seit der Festlegung des Mandats des Sonderbeauftragten erzielten Fortschritte und der Empfehlung, auf Grund deren der Generalsekretär das Mandat des Sonderbeauftragten um einen weiteren Zeitraum von drei Jahren verlängerte, </s>
	</p>
	<p n="12">
	  <s n="12"> in Würdigung der Unterstützung und der freiwilligen Beiträge von Geberländern zu Gunsten der Arbeit, die der Sonderbeauftragte im Rahmen der Erfüllung seines Mandats leistet, </s>
	</p>
	<p n="13">
	  <s n="13"> mit dem Ausdruck ihrer Besorgnis über die labile Finanzlage des Büros des Sonderbeauftragten und ihre nachteiligen Auswirkungen auf die Durchführung seines Mandats, </s>
	</p>
	<p n="14">
	  <s n="14"> beschließt, die Tätigkeiten im Rahmen des Mandats des Sonderbeauftragten des Generalsekretärs für Kinder und bewaffnete Konflikte mit Mitteln des ordentlichen Haushalts zu unterstützen. </s>
	</p>
	<p n="15">
	  <s n="15"> 79. Plenarsitzung </s>
	</p>
	<p n="16">
	  <s n="16"> 23. Dezember 2003 </s>
	</p>
	<p n="17">
	  <s n="17"> Siehe A/58/328 und Corr.1. </s>
	</p>
	<p n="18">
	  <s n="18"> Siehe Official Records of the General Assembly, Fifty-eighth Session, Third Committee, 18. Sitzung (A/C.3/58/SR.18) und Korrigendum. </s>
	</p>
	<p n="19">
	  <s n="19"> Vereinte Nationen A/RES/58/245 </s>
	</p>
	<p n="20">
	  <s n="20"> Vorauskopie des Deutschen Übersetzungsdienstes, Vereinte Nationen, New York. </s>
	  <s n="21"> Der endgültige amtliche Wortlaut der Übersetzung erscheint im Offiziellen Protokoll der Generalversammlung bzw. des Sicherheitsrats. </s>
	</p>
	</body>
</text>
</DOC>