<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<DOC lang="Other" n="NO212256" id="A/RES/58/256" date="2003/09/15">
<text>
	<body>
	<p n="1">
	  <s n="1"> Achtundfünfzigste Tagung </s>
	</p>
	<p n="2">
	  <s n="2"> Tagesordnungspunkt 133 </s>
	</p>
	<p n="3">
	  <s n="3"> Resolution der Generalversammlung </s>
	</p>
	<p n="4">
	  <s n="4"> [auf Grund des Berichts des Fünften Ausschusses (A/58/581)] </s>
	</p>
	<p n="5">
	  <s n="5"> Beitragsschlüssel für die Aufteilung der Ausgabenlast der Friedenssicherungseinsätze der Vereinten Nationen </s>
	</p>
	<p n="6">
	  <s n="6"> Die Generalversammlung, </s>
	</p>
	<p n="7">
	  <s n="7"> unter Hinweis auf ihre Resolutionen 55/235 und 55/236 vom 23. Dezember 2000, </s>
	</p>
	<p n="8">
	  <s n="8"> sowie unter Hinweis darauf, dass sie den Generalsekretär in ihrer Resolution 55/235 ersucht hat, die Zusammensetzung der darin beschriebenen Kategorien für die Festlegung der Beiträge der Mitgliedstaaten für Friedenssicherungseinsätze alle drei Jahre gleichzeitig mit der Überprüfung des Beitragsschlüssels für den ordentlichen Haushalt im Einklang mit den in der Resolution festgelegten Kriterien zu aktualisieren und der Generalversammlung darüber Bericht zu erstatten, </s>
	</p>
	<p n="9">
	  <s n="9"> nach Behandlung des Berichts des Generalsekretärs über die Durchführung ihrer Resolutionen 55/235 und 55/236, </s>
	</p>
	<p n="10">
	  <s n="10"> 1. nimmt Kenntnis von dem Bericht des Generalsekretärs1 und von der darin enthaltenen aktualisierten Zusammensetzung der Beitragskategorien für Friedenssicherungseinsätze für den Zeitraum 2004 bis 2006; </s>
	</p>
	<p n="11">
	  <s n="11"> 2. macht sich die in dem Addendum zum Bericht des Generalsekretärs enthaltene aktualisierte Zusammensetzung der Beitragskategorien für Friedenssicherungseinsätze für den Zeitraum 2004 bis 2006 zu eigen; </s>
	</p>
	<p n="12">
	  <s n="12"> 3. ersucht den Generalsekretär, der Generalversammlung auf ihrer einundsechzigsten Tagung über die Aktualisierung der Zusammensetzung der Beitragskategorien für Friedenssicherungseinsätze für den Zeitraum 2007 bis 2009 im Einklang mit den Bestimmungen der Resolution 55/235 Bericht zu erstatten. </s>
	</p>
	<p n="13">
	  <s n="13"> 79. Plenarsitzung </s>
	</p>
	<p n="14">
	  <s n="14"> 23. Dezember 2003 </s>
	</p>
	<p n="15">
	  <s n="15"> A/58/157 und Add.1. </s>
	</p>
	<p n="16">
	  <s n="16"> A/58/157/Add.1, Anhang. </s>
	</p>
	<p n="17">
	  <s n="17"> Vereinte Nationen A/RES/58/256 </s>
	</p>
	<p n="18">
	  <s n="18"> Vorauskopie des Deutschen Übersetzungsdienstes, Vereinte Nationen, New York. </s>
	  <s n="19"> Der endgültige amtliche Wortlaut der Übersetzung erscheint im Offiziellen Protokoll der Generalversammlung bzw. des Sicherheitsrats. </s>
	</p>
	</body>
</text>
</DOC>