<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<DOC lang="Other" n="NO212049" id="A/RES/58/49" date="2003/08/06">
<text>
	<body>
	<p n="1">
	  <s n="1"> Achtundfünfzigste Tagung </s>
	</p>
	<p n="2">
	  <s n="2"> Tagesordnungspunkt 73 o) </s>
	</p>
	<p n="3">
	  <s n="3"> Resolution der Generalversammlung </s>
	</p>
	<p n="4">
	  <s n="4"> [auf Grund des Berichts des Ersten Ausschusses (A/58/462)] </s>
	</p>
	<p n="5">
	  <s n="5"> Kernwaffenfreie südliche Hemisphäre und angrenzende Gebiete </s>
	</p>
	<p n="6">
	  <s n="6"> Die Generalversammlung, </s>
	</p>
	<p n="7">
	  <s n="7"> unter Hinweis auf ihre Resolutionen 51/45 B vom 10. Dezember 1996, 52/38 N vom 9. Dezember 1997, 53/77 Q vom 4. Dezember 1998, 54/54 L vom 1. Dezember 1999, 55/33 I vom 20. November 2000, 56/24 G vom 29. November 2001 und 57/73 vom 22. November 2002, </s>
	</p>
	<p n="8">
	  <s n="8"> erfreut darüber, dass die Abrüstungskommission auf ihrer Arbeitstagung 1999 ein Dokument mit dem Titel &quot;Schaffung kernwaffenfreier Zonen auf der Grundlage von Vereinbarungen, die von den Staaten der betreffenden Region aus freien Stücken geschlossen werden&quot; verabschiedet hat, </s>
	</p>
	<p n="9">
	  <s n="9"> entschlossen, sich weiter für die völlige Beseitigung der Kernwaffen einzusetzen, </s>
	</p>
	<p n="10">
	  <s n="10"> sowie entschlossen, auch weiterhin zur Verhütung der Verbreitung von Kernwaffen unter allen Aspekten sowie zu dem Prozess der allgemeinen und vollständigen Abrüstung unter strenger und wirksamer internationaler Kontrolle beizutragen, insbesondere auf dem Gebiet der Kernwaffen und anderer Massenvernichtungswaffen, mit dem Ziel, den Weltfrieden und die internationale Sicherheit im Einklang mit den Zielen und Grundsätzen der Charta der Vereinten Nationen zu festigen, </s>
	</p>
	<p n="11">
	  <s n="11"> unter Hinweis auf die Bestimmungen über kernwaffenfreie Zonen im Schlussdokument der zehnten Sondertagung der Generalversammlung, der ersten Sondertagung über Abrüstung, </s>
	</p>
	<p n="12">
	  <s n="12"> hervorhebend, welche Bedeutung den Verträgen von Tlatelolco, Rarotonga, Bangkok und Pelindaba, mit denen kernwaffenfreie Zonen geschaffen wurden, sowie dem Antarktis-Vertrag zukommt, wenn es darum geht, unter anderem eine völlig kernwaffenfreie Welt zu schaffen, </s>
	</p>
	<p n="13">
	  <s n="13"> unterstreichend, wie wichtig es ist, dass die Zusammenarbeit zwischen den Vertragsstaaten von Verträgen über kernwaffenfreie Zonen durch Mechanismen wie gemeinsame Tagungen der Vertragsstaaten, Unterzeichnerstaaten und Beobachter dieser Verträge verstärkt wird, </s>
	</p>
	<p n="14">
	  <s n="14"> unter Hinweis auf die anwendbaren Grundsätze und Normen des Völkerrechts in Bezug auf die Freiheit der Hohen See und die Durchfahrtsrechte durch Seegebiete, so auch diejenigen im Seerechtsübereinkommen der Vereinten Nationen, </s>
	</p>
	<p n="15">
	  <s n="15"> 1. begrüßt es, dass der Antarktis-Vertrag7 und die Verträge von Tlatelolco3, Rarotonga4, Bangkok5 und Pelindaba6 auch weiterhin dazu beitragen, die südliche Hemisphäre und die angrenzenden von diesen Verträgen abgedeckten Gebiete von Kernwaffen zu befreien; </s>
	</p>
	<p n="16">
	  <s n="16"> 2. begrüßt es außerdem, dass alle ursprünglichen Vertragsstaaten den Vertrag von Rarotonga ratifiziert haben, und fordert die berechtigten Staaten auf, dem Vertrag und den dazugehörigen Protokollen beizutreten; </s>
	</p>
	<p n="17">
	  <s n="17"> 3. begrüßt ferner die Bemühungen, die unternommen werden, um den Ratifikationsprozess des Vertrags von Pelindaba zum Abschluss zu bringen, und fordert die Staaten der Region auf, soweit nicht bereits geschehen, den Vertrag zu unterzeichnen und zu ratifizieren, damit er bald in Kraft treten kann; </s>
	</p>
	<p n="18">
	  <s n="18"> 4. fordert alle betroffenen Staaten auf, auch künftig zusammenzuarbeiten, um allen in Betracht kommenden Staaten, die den Protokollen zu den Verträgen über kernwaffenfreie Zonen noch nicht beigetreten sind, den Beitritt zu erleichtern; </s>
	</p>
	<p n="19">
	  <s n="19"> 5. begrüßt die Maßnahmen, die ergriffen wurden, um auf der Grundlage von zwischen den Staaten der betreffenden Region aus freien Stücken geschlossenen Vereinbarungen weitere Verträge über kernwaffenfreie Zonen zu schließen, und fordert alle Staaten auf, alle einschlägigen Vorschläge zu prüfen, so auch diejenigen, die sich in ihren Resolutionen über die Schaffung kernwaffenfreier Zonen im Nahen Osten und in Südasien finden; </s>
	</p>
	<p n="20">
	  <s n="20"> ist überzeugt von der wichtigen Rolle, die den kernwaffenfreien Zonen bei der Stärkung des Nichtverbreitungsregimes für Kernwaffen und bei der Ausweitung der kernwaffenfreien Gebiete der Welt zukommt, und fordert, unter besonderem Hinweis auf die Verantwortlichkeiten der Kernwaffenstaaten, alle Staaten auf, den Prozess der nuklearen Abrüstung zu unterstützen und sich für die völlige Beseitigung aller Kernwaffen einzusetzen; </s>
	</p>
	<p n="21">
	  <s n="21"> 7. fordert die Vertrags- und Unterzeichnerstaaten der Verträge von Tlatelolco, Rarotonga, Bangkok und Pelindaba auf, zur Weiterverfolgung der in diesen Verträgen angestrebten gemeinsamen Ziele und zur Förderung des kernwaffenfreien Status der südlichen Hemisphäre und der angrenzenden Gebiete weitere Möglichkeiten der Zusammenarbeit untereinander und zwischen ihren Vertragsorganen zu erkunden und wahrzunehmen; </s>
	</p>
	<p n="22">
	  <s n="22"> 8. begrüßt die energischen Anstrengungen der Vertrags- und Unterzeichnerstaaten dieser Verträge zur Förderung ihrer gemeinsamen Ziele und vertritt die Auffassung, dass eine internationale Konferenz der Vertrags- und Unterzeichnerstaaten der Verträge über kernwaffenfreie Zonen abgehalten werden könnte, um die in diesen Verträgen angestrebten gemeinsamen Ziele zu unterstützen; </s>
	</p>
	<p n="23">
	  <s n="23"> 9. legt den für die Verträge über kernwaffenfreie Zonen zuständigen Behörden nahe, den Vertrags- und Unterzeichnerstaaten dieser Verträge behilflich zu sein, um die Verwirklichung dieser Ziele zu erleichtern; </s>
	</p>
	<p n="24">
	  <s n="24"> 10. beschließt, den Punkt &quot;Kernwaffenfreie südliche Hemisphäre und angrenzende Gebiete&quot; in die vorläufige Tagesordnung ihrer neunundfünfzigsten Tagung aufzunehmen. </s>
	</p>
	<p n="25">
	  <s n="25"> 71. Plenarsitzung </s>
	</p>
	<p n="26">
	  <s n="26"> 8. Dezember 2003 </s>
	</p>
	<p n="27">
	  <s n="27"> Offizielles Protokoll der Generalversammlung, Vierundfünfzigste Tagung, Beilage 42 (A/54/42), Anhang I. </s>
	</p>
	<p n="28">
	  <s n="28"> Resolution S-10/2. </s>
	</p>
	<p n="29">
	  <s n="29"> Vereinte Nationen, Treaty Series, Vol. </s>
	  <s n="30"> 634, Nr. </s>
	</p>
	<p n="30">
	  <s n="31"> Siehe The United Nations Disarmament Yearbook, Vol. </s>
	  <s n="32"> 10: 1985 (Veröffentlichung der Vereinten Nationen, Best.-Nr. </s>
	  <s n="33"> E.86.IX.7), Anhang VII. </s>
	</p>
	<p n="31">
	  <s n="34"> Vertrag über eine kernwaffenfreie Zone in Südostasien. </s>
	</p>
	<p n="32">
	  <s n="35"> A/50/426, Anlage. </s>
	</p>
	<p n="33">
	  <s n="36"> Vereinte Nationen, Treaty Series, Vol. </s>
	  <s n="37"> 402, Nr. </s>
	</p>
	<p n="34">
	  <s n="38"> Siehe The Law of the Sea: Official Texts of the United Nations Convention on the Law of the Sea of 10 December 1982 and of the Agreement relating to the Implementation of Part XI of the United Nations Convention on the Law of the Sea of 10 December 1982 with Index and Excerpts from the Final Act of the Third United Nations Conference on the Law of the Sea (Veröffentlichung der Vereinten Nationen, Best.-Nr. </s>
	</p>
	<p n="35">
	  <s n="39"> Vereinte Nationen A/RES/58/49 </s>
	</p>
	<p n="36">
	  <s n="40"> Vorauskopie des Deutschen Übersetzungsdienstes, Vereinte Nationen, New York. </s>
	  <s n="41"> Der endgültige amtliche Wortlaut der Übersetzung erscheint im Offiziellen Protokoll der Generalversammlung bzw. des Sicherheitsrats. </s>
	</p>
	</body>
</text>
</DOC>