<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<DOC lang="Other" n="NO211193" id="A/RES/57/193" date="2003/02/12">
<text>
	<body>
	<p n="1">
	  <s n="1"> Siebenundfünfzigste Tagung </s>
	</p>
	<p n="2">
	  <s n="2"> Tagesordnungspunkt 106 </s>
	</p>
	<p n="3">
	  <s n="3"> Resolution der Generalversammlung </s>
	</p>
	<p n="4">
	  <s n="4"> [auf Grund des Berichts des Dritten Ausschusses (A/57/553)] </s>
	</p>
	<p n="5">
	  <s n="5"> Indigene Bevölkerungsgruppen und Fragen </s>
	</p>
	<p n="6">
	  <s n="6"> Die Generalversammlung, </s>
	</p>
	<p n="7">
	  <s n="7"> unter Hinweis auf die Resolution 2000/22 des Wirtschafts- und Sozialrats vom 28. Juli 2000, in der der Rat das Ständige Forum für indigene Fragen einrichtete, </s>
	</p>
	<p n="8">
	  <s n="8"> sowie unter Hinweis auf ihre Resolution 56/140 vom 19. Dezember 2001 über die Internationale Dekade der autochthonen Bevölkerungsgruppen der Welt, in der sie den Ratsbeschluss 2001/316 vom 26. Juli 2001 betreffend das Forum begrüßte, </s>
	</p>
	<p n="9">
	  <s n="9"> Kenntnis nehmend von dem Bericht des Forums über seine vom 13. bis 24. Mai 2002 am Amtssitz der Vereinten Nationen in New York abgehaltene erste Tagung, </s>
	</p>
	<p n="10">
	  <s n="10"> unter Hinweis darauf, dass das Forum als ein Beratungsorgan des Rates fungieren und den Auftrag haben wird, indigene Fragen zu erörtern, die unter das Mandat des Rates fallen und die wirtschaftliche und soziale Entwicklung, Kultur, Umwelt, Bildung, Gesundheit und Menschenrechte betreffen, </s>
	</p>
	<p n="11">
	  <s n="11"> Kenntnis nehmend von der Resolution 2002/28 des Rates vom 25. Juli 2002, </s>
	</p>
	<p n="12">
	  <s n="12"> in dem Wunsch, im Rahmen des Mandats des Rates den interaktiven Dialog und die Partnerschaft zwischen dem Forum und den Regierungen, den Sonderorganisationen, Fonds und Programmen des Systems der Vereinten Nationen, anderen zuständigen internationalen und regionalen Organisationen, den indigenen Bevölkerungsgruppen und Völkern und der Zivilgesellschaft insgesamt zu stärken, </s>
	</p>
	<p n="13">
	  <s n="13"> bittet den Generalsekretär, auf der Grundlage der Empfehlungen, die das Ständige Forum für indigene Fragen über den Wirtschafts- und Sozialrat vorgelegt hat, zu erwägen, die Generalversammlung hinsichtlich der Notwendigkeit zu beraten, weitere Möglichkeiten aufzuzeigen, wie dem Forum dabei geholfen werden kann, sein Mandat erfolgreich und nutzbringend zu erfüllen, darunter die Möglichkeit, einen oder mehrere Berater heranzuziehen. </s>
	</p>
	<p n="14">
	  <s n="14"> 77. Plenarsitzung </s>
	</p>
	<p n="15">
	  <s n="15"> 18. Dezember 2002 </s>
	</p>
	<p n="16">
	  <s n="16"> Official Records of the Economic and Social Council, 2002, Supplement No. 23 (E/2002/43/Rev.1). </s>
	</p>
	<p n="17">
	  <s n="17"> Vereinte Nationen A/RES/57/193 </s>
	</p>
	<p n="18">
	  <s n="18"> Vorauskopie des Deutschen Übersetzungsdienstes, Vereinte Nationen, New York. </s>
	  <s n="19"> Der endgültige amtliche Wortlaut der Übersetzung erscheint im Offiziellen Protokoll der Generalversammlung bzw. des Sicherheitsrats. </s>
	</p>
	</body>
</text>
</DOC>