<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<DOC lang="Other" n="NO212041" id="A/RES/58/41" date="2003/08/06">
<text>
	<body>
	<p n="1">
	  <s n="1"> Achtundfünfzigste Tagung </s>
	</p>
	<p n="2">
	  <s n="2"> Tagesordnungspunkt 73 </s>
	</p>
	<p n="3">
	  <s n="3"> Resolution der Generalversammlung </s>
	</p>
	<p n="4">
	  <s n="4"> [auf Grund des Berichts des Ersten Ausschusses (A/58/462)] </s>
	</p>
	<p n="5">
	  <s n="5"> Verbesserung der Wirksamkeit der Arbeitsmethoden des Ersten Ausschusses </s>
	</p>
	<p n="6">
	  <s n="6"> Die Generalversammlung, </s>
	</p>
	<p n="7">
	  <s n="7"> mit dem Ausdruck ihrer ernsten Besorgnis über die bestehenden Bedrohungen des Weltfriedens und der internationalen Sicherheit sowie auch über die neuen Bedrohungen, die in der Zeit nach dem 11. September 2001 zutage getreten sind, </s>
	</p>
	<p n="8">
	  <s n="8"> in Bekräftigung der Rolle, die dem Ersten Ausschuss der Generalversammlung bei der Behandlung von Abrüstungsfragen und damit zusammenhängenden Problemen der internationalen Sicherheit zukommt, in Übereinstimmung mit den Aufgaben und Befugnissen der Versammlung hinsichtlich der Wahrung des Weltfriedens und der internationalen Sicherheit, einschließlich der Grundsätze für die Abrüstung und die Rüstungsregelung, wie in Artikel 11 Absatz 1 der Charta der Vereinten Nationen festgelegt, </s>
	</p>
	<p n="9">
	  <s n="9"> in der Erwägung, dass die Verbesserung der Arbeitsmethoden des Ersten Ausschusses die umfassenderen Bemühungen um die Neubelebung der Generalversammlung ergänzen und erleichtern würde, </s>
	</p>
	<p n="10">
	  <s n="10"> diesbezüglich Kenntnis nehmend von den einschlägigen Berichten des Generalsekretärs und den entsprechenden Resolutionen der Generalversammlung zu diesem Thema, sowie von dem in offenen informellen Konsultationen über die Neubelebung der Generalversammlung unter dem Vorsitz ihres Präsidenten im Plenum vonstatten gehenden Prozess, und in dem Bestreben, zu diesen Anstrengungen beizutragen, </s>
	</p>
	<p n="11">
	  <s n="11"> 1. ersucht den Generalsekretär, im Rahmen der vorhandenen Mittel die Auffassungen der Mitgliedstaaten zur Frage der Verbesserung der Wirksamkeit der Arbeitsmethoden des Ersten Ausschusses einzuholen, einen Bericht auszuarbeiten, indem die Auffassungen der Mitgliedstaaten zu in Betracht kommenden Optionen zusammengestellt und geordnet werden, und diesen Bericht der Generalversammlung zur Behandlung auf ihrer neunundfünfzigsten Tagung vorzulegen; </s>
	</p>
	<p n="12">
	  <s n="12"> 2. beschließt, den Punkt &quot;Verbesserung der Wirksamkeit der Arbeitsmethoden des Ersten Ausschusses&quot; in die vorläufige Tagesordnung ihrer neunundfünfzigsten Tagung aufzunehmen. </s>
	</p>
	<p n="13">
	  <s n="13"> 71. Plenarsitzung </s>
	</p>
	<p n="14">
	  <s n="14"> 8. Dezember 2003 </s>
	</p>
	<p n="15">
	  <s n="15"> Vereinte Nationen A/RES/58/41 </s>
	</p>
	<p n="16">
	  <s n="16"> Vorauskopie des Deutschen Übersetzungsdienstes, Vereinte Nationen, New York. </s>
	  <s n="17"> Der endgültige amtliche Wortlaut der Übersetzung erscheint im Offiziellen Protokoll der Generalversammlung bzw. des Sicherheitsrats. </s>
	</p>
	</body>
</text>
</DOC>