<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<DOC lang="Other" n="NO212275" id="A/RES/58/275" date="2003/09/15">
<text>
	<body>
	<p n="1">
	  <s n="1"> Achtundfünfzigste Tagung </s>
	</p>
	<p n="2">
	  <s n="2"> Tagesordnungspunkte 120, 121 und 161 </s>
	</p>
	<p n="3">
	  <s n="3"> Resolution der Generalversammlung </s>
	</p>
	<p n="4">
	  <s n="4"> [auf Grund des Berichts des Fünften Ausschusses (A/58/586)] </s>
	</p>
	<p n="5">
	  <s n="5"> Finanzierung der Mission der Vereinten Nationen in Côte d&apos;Ivoire </s>
	</p>
	<p n="6">
	  <s n="6"> Die Generalversammlung, </s>
	</p>
	<p n="7">
	  <s n="7"> nach Behandlung des Berichts des Generalsekretärs über den Haushaltsplan für die Mission der Vereinten Nationen in Côte d&apos;Ivoire für den Zeitraum vom 13. Mai 2003 bis 30. Juni 2004, der Mitteilung des Generalsekretärs betreffend den Haushalt für die Mission der Vereinten Nationen in Côte d&apos;Ivoire und des entsprechenden Berichts des Beratenden Ausschusses für Verwaltungs- und Haushaltsfragen, </s>
	</p>
	<p n="8">
	  <s n="8"> sowie nach Behandlung des Schreibens des Generalsekretärs an den Präsidenten der Generalversammlung vom 27. Oktober 2003 und des Schreibens des Präsidenten der Generalversammlung an den Vorsitzenden des Fünften Ausschusses vom 29. Oktober 2003 betreffend die Mission der Vereinten Nationen in Côte d&apos;Ivoire, </s>
	</p>
	<p n="9">
	  <s n="9"> 1. erklärt im Zusammenhang mit dem Beschluss des Sicherheitsrats im Hinblick auf die Finanzierung der Mission der Vereinten Nationen in Côte d&apos;Ivoire erneut, dass es auf Grund des Artikels 17 der Charta der Vereinten Nationen Aufgabe der Generalversammlung ist, den Haushalt der Organisation zu prüfen und zu billigen sowie ihre Ausgabenlast unter den Mitgliedstaaten aufzuteilen; </s>
	</p>
	<p n="10">
	  <s n="10"> 2. stellt fest, dass die Mission bislang im Einklang mit den Bestimmungen der Resolution 49/233 A der Generalversammlung vom 23. Dezember 1994 finanziert worden ist; </s>
	</p>
	<p n="11">
	  <s n="11"> 3. beschließt, als vorläufige und außerordentliche Maßnahme die Mission bis zum Auslaufen ihres derzeitigen Mandats nach dem Beitragsschlüssel für die Aufteilung der Ausgabenlast der Vereinten Nationen im Rahmen des ordentlichen Haushalts zu finanzieren; </s>
	</p>
	<p n="12">
	  <s n="12"> 4. beschließt außerdem, die Frage der angemessensten Finanzierung der Mission im ersten Teil ihrer wiederaufgenommenen achtundfünfzigsten Tagung bei der Verlängerung ihres Mandats im Rahmen der bestehenden Regeln und anerkannten Praxis zu behandeln; </s>
	</p>
	<p n="13">
	  <s n="13"> 5. ersucht den Präsidenten der Generalversammlung, dem Präsidenten des Sicherheitsrats diese Resolution zur Kenntnis zu bringen. </s>
	</p>
	<p n="14">
	  <s n="14"> 79. Plenarsitzung </s>
	</p>
	<p n="15">
	  <s n="15"> 23. Dezember 2003 </s>
	</p>
	<p n="16">
	  <s n="16"> Vereinte Nationen A/RES/58/275 </s>
	</p>
	<p n="17">
	  <s n="17"> Vorauskopie des Deutschen Übersetzungsdienstes, Vereinte Nationen, New York. </s>
	  <s n="18"> Der endgültige amtliche Wortlaut der Übersetzung erscheint im Offiziellen Protokoll der Generalversammlung bzw. des Sicherheitsrats. </s>
	</p>
	</body>
</text>
</DOC>