<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<DOC lang="Other" n="NO211265" id="A/RES/57/265" date="2003/02/28">
<text>
	<body>
	<p n="1">
	  <s n="1"> Siebenundfünfzigste Tagung </s>
	</p>
	<p n="2">
	  <s n="2"> Tagesordnungspunkt 89 </s>
	</p>
	<p n="3">
	  <s n="3"> Resolution der Generalversammlung </s>
	</p>
	<p n="4">
	  <s n="4"> [auf Grund des Berichts des Zweiten Ausschusses (A/57/534)] </s>
	</p>
	<p n="5">
	  <s n="5"> Einrichtung des Weltsolidaritätsfonds </s>
	</p>
	<p n="6">
	  <s n="6"> Die Generalversammlung, </s>
	</p>
	<p n="7">
	  <s n="7"> unter Hinweis auf ihre Resolutionen 55/210 vom 20. </s>
	  <s n="8"> Dezember 2000 und 56/207 vom 21. </s>
	  <s n="9"> Dezember 2001, </s>
	</p>
	<p n="8">
	  <s n="10"> sowie unter Hinweis auf die von den Staats- und Regierungschefs verabschiedete Millenniums-Erklärung der Vereinten Nationen, </s>
	</p>
	<p n="9">
	  <s n="11"> unter Betonung der Ziele der ersten Dekade der Vereinten Nationen für die Beseitigung der Armut (1997-2006), der Kopenhagener Erklärung über soziale Entwicklung und des Aktionsprogramms des Weltgipfels für soziale Entwicklung, der Politischen Erklärung, die von der Generalversammlung auf ihrer vom 26. Juni bis 1. Juli 2000 in Genf abgehaltenen vierundzwanzigsten Sondertagung &quot;Weltgipfel für soziale Entwicklung und der Weg danach: Soziale Entwicklung für alle in einer zunehmend globalen Welt&quot; verabschiedet wurde , und des Aktionsprogramms für die am wenigsten entwickelten Länder für die Dekade 2001-2010, das auf der vom 14. bis 20. </s>
	  <s n="12"> Mai 2001 in Brüssel abgehaltenen Dritten Konferenz der Vereinten Nationen über die am wenigsten entwickelten Länder verabschiedet wurde, </s>
	</p>
	<p n="10">
	  <s n="13"> unter Hinweis auf den Konsens von Monterrey der Internationalen Konferenz über Entwicklungsfinanzierung, die Erklärung von Johannesburg über nachhaltige Entwicklung und den Durchführungsplan des Weltgipfels für nachhaltige Entwicklung (&quot;Durchführungsplan von Johannesburg&quot;), </s>
	</p>
	<p n="11">
	  <s n="14"> Kenntnis nehmend von dem Bericht des Generalsekretärs über den Vorschlag zur Einrichtung eines Weltsolidaritätsfonds für Armutsbekämpfung, </s>
	</p>
	<p n="12">
	  <s n="15"> 1. macht sich den Beschluss des Weltgipfels für nachhaltige Entwicklung zu eigen, einen Weltsolidaritätsfonds zur Armutsbekämpfung und zur Förderung der sozialen und menschlichen Entwicklung in den Entwicklungsländern einzurichten, unter Hervorhebung des freiwilligen Charakters der Beiträge und der Notwendigkeit, Überschneidungen mit bestehenden Fonds der Vereinten Nationen zu vermeiden, und neben den Regierungen verstärkt den Privatsektor und Einzelpersonen für die Finanzierung der diesbezüglichen Bemühungen zu gewinnen, wie im Durchführungsplan von Johannesburg8 vorgesehen; </s>
	</p>
	<p n="13">
	  <s n="16"> 2. ersucht den Generalsekretär, den Administrator des Entwicklungsprogramms der Vereinten Nationen zu beauftragen, auf der Grundlage dieser Resolution und gegebenenfalls der in dem Bericht des Generalsekretärs enthaltenen Empfehlungen betreffend die Mechanismen, Modalitäten, Aufgabenstellung, Mandate und Führungsgrundsätze für den Fonds9 die erforderlichen Maßnahmen zu ergreifen, damit der Weltsolidaritätsfonds umgehend seine Tätigkeit als ein Treuhandfonds des Programms aufnehmen kann, der den vom Exekutivrat des Entwicklungsprogramms der Vereinten Nationen und des Bevölkerungsfonds der Vereinten Nationen erlassenen Finanzvorschriften unterliegt; </s>
	</p>
	<p n="14">
	  <s n="17"> 3. beschließt, dass der Weltsolidaritätsfonds von den Regierungen von Entwicklungsländern gestellte Anträge auf die Finanzierung von Projekten zur Armutslinderung, einschließlich Initiativen von Gemeinwesenorganisationen und kleinen Einrichtungen des Privatsektors, unterstützen wird; </s>
	</p>
	<p n="15">
	  <s n="18"> 4. ersucht den Generalsekretär, den Administrator des Entwicklungsprogramms der Vereinten Nationen zu ersuchen, dem Wirtschafts- und Sozialrat auf dessen Arbeitstagung 2003 einen Zwischenbericht über die im Hinblick auf die Aufnahme der Tätigkeit des Fonds ergriffenen Maßnahmen vorzulegen; </s>
	</p>
	<p n="16">
	  <s n="19"> 5. ermutigt die Mitgliedstaaten, die internationalen Organisationen, den Privatsektor sowie die in Betracht kommenden Institutionen, Stiftungen und Personen, zu dem Fonds beizutragen; </s>
	</p>
	<p n="17">
	  <s n="20"> 6. ersucht den Generalsekretär, sicherzustellen, dass der Generalversammlung auf ihrer achtundfünfzigsten Tagung unter dem Punkt &quot;Durchführung der ersten Dekade der Vereinten Nationen für die Beseitigung der Armut (1997-2006)&quot; Bericht erstattet wird. </s>
	</p>
	<p n="18">
	  <s n="21"> Plenarsitzung </s>
	</p>
	<p n="19">
	  <s n="22"> Dezember 2002 </s>
	</p>
	<p n="20">
	  <s n="23"> Siehe Resolution 55/2. </s>
	</p>
	<p n="21">
	  <s n="24"> Abgedruckt in: Bericht des Weltgipfels für soziale Entwicklung, Kopenhagen, 6.-12. März 1995 (auszugsweise Übersetzung des Dokuments A/CONF.166/9 vom 19. </s>
	  <s n="25"> April 1995), Kap. </s>
	  <s n="26"> I, Resolution 1, Anlage I. </s>
	</p>
	<p n="22">
	  <s n="27"> Ebd., Anlage II. </s>
	</p>
	<p n="23">
	  <s n="28"> Resolution S-24/2, Anlage, Abschnitt 1. </s>
	</p>
	<p n="24">
	  <s n="29"> Abgedruckt in: Bericht der Internationalen Konferenz über Entwicklungsfinanzierung, Monterrey (Mexiko), 18.-22. März 2002 (auszugsweise Übersetzung des Dokuments A/CONF.198/11 vom 22. </s>
	  <s n="30"> Juni 2002), Kap. </s>
	  <s n="31"> I, Resolution 1, Anlage. </s>
	</p>
	<p n="25">
	  <s n="32"> Abgedruckt in: Bericht des Weltgipfels für nachhaltige Entwicklung, Johannesburg (Südafrika), 26. August-4. September 2002 (auszugsweise Übersetzung des Dokuments A/CONF.199/20 vom 10. </s>
	  <s n="33"> November 2002), Kap. </s>
	  <s n="34"> I, Resolution 1, Anlage. </s>
	</p>
	<p n="26">
	  <s n="35"> Ebd., Resolution 2, Anlage. </s>
	</p>
	<p n="27">
	  <s n="36"> Vereinte Nationen A/RES/57/265 </s>
	</p>
	<p n="28">
	  <s n="37"> Vorauskopie des Deutschen Übersetzungsdienstes, Vereinte Nationen, New York. </s>
	  <s n="38"> Der endgültige amtliche Wortlaut der Übersetzung erscheint im Offiziellen Protokoll der Generalversammlung bzw. des Sicherheitsrats. </s>
	</p>
	</body>
</text>
</DOC>