<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<DOC lang="Other" n="NO211163" id="A/RES/57/163" date="2003/01/16">
<text>
	<body>
	<p n="1">
	  <s n="1"> Siebenundfünfzigste Tagung </s>
	</p>
	<p n="2">
	  <s n="2"> Tagesordnungspunkt 97 </s>
	</p>
	<p n="3">
	  <s n="3"> Resolution der Generalversammlung </s>
	</p>
	<p n="4">
	  <s n="4"> [auf Grund des Berichts des Dritten Ausschusses (A/57/544)] </s>
	</p>
	<p n="5">
	  <s n="5"> Umsetzung der Ergebnisse des Weltgipfels für soziale Entwicklung und der vierundzwanzigsten Sondertagung der Generalversammlung </s>
	</p>
	<p n="6">
	  <s n="6"> Die Generalversammlung, </s>
	</p>
	<p n="7">
	  <s n="7"> unter Hinweis auf den Weltgipfel für soziale Entwicklung, der vom 6. bis 12. März 1995 in Kopenhagen abgehalten wurde, und auf die vierundzwanzigste Sondertagung der Generalversammlung &quot;Weltgipfel für soziale Entwicklung und der Weg danach: Soziale Entwicklung für alle in einer zunehmend globalen Welt&quot;, die vom 26. Juni bis 1. Juli 2000 in Genf abgehalten wurde, </s>
	</p>
	<p n="8">
	  <s n="8"> bekräftigend, dass die Kopenhagener Erklärung über soziale Entwicklung und das Aktionsprogramm sowie die von der Generalversammlung auf ihrer vierundzwanzigsten Sondertagung verabschiedeten Weiteren Initiativen für die soziale Entwicklung den grundlegenden Rahmen für die Förderung der sozialen Entwicklung für alle auf einzelstaatlicher und internationaler Ebene bilden, </s>
	</p>
	<p n="9">
	  <s n="9"> in Anbetracht und in Bekräftigung der auf den großen Konferenzen, Sondertagungen und Gipfelkonferenzen der Vereinten Nationen und im Rahmen ihrer Folgeprozesse eingegangenen Verpflichtungen, so in diesem Zusammenhang auch der Anerkennung des Beitrags der Ergebnisse der jüngsten Konferenzen und Gipfeltreffen der Vereinten Nationen, darunter die vom 18. bis 22. </s>
	  <s n="10"> März 2002 in Monterrey (Mexiko) abgehaltene Internationale Konferenz über Entwicklungsfinanzierung, die vom 8. bis 10. </s>
	  <s n="11"> Mai 2002 in New York abgehaltene Sondertagung der Generalversammlung über Kinder und der vom 26. </s>
	  <s n="12"> August bis 4. </s>
	  <s n="13"> September 2002 in Johannesburg (Südafrika) abgehaltene Weltgipfel für nachhaltige Entwicklung, sowie der in den einschlägigen Erklärungen der Vereinten Nationen zum Ausdruck gebrachten Grundsätze, </s>
	</p>
	<p n="10">
	  <s n="14"> unter Hinweis auf die Millenniums-Erklärung der Vereinten Nationen und die darin enthaltenen Entwicklungsziele, </s>
	</p>
	<p n="11">
	  <s n="15"> unter Begrüßung der Ergebnisse der vom 8. bis 12. </s>
	  <s n="16"> April 2002 in Madrid abgehaltenen Zweiten Weltversammlung über das Altern und betonend, wie wichtig die Umsetzung des Internationalen Aktionsplans von Madrid über das Altern 2002 ist, der sich auf drei vorrangige Aktionsrichtungen konzentriert: ältere Menschen und Entwicklung, Förderung von Gesundheit und Wohlbefinden bis ins Alter und Schaffung eines förderlichen und unterstützenden Umfelds, </s>
	</p>
	<p n="12">
	  <s n="17"> unter Hinweis auf seine früheren Resolutionen über die Umsetzung der Ergebnisse des Weltgipfels für soziale Entwicklung und der vierundzwanzigsten Sondertagung der Generalversammlung, </s>
	</p>
	<p n="13">
	  <s n="18"> in Anbetracht der Notwendigkeit einer integrierten und koordinierten Weiterverfolgung der großen Konferenzen, Sondertagungen und Gipfeltreffen der Vereinten Nationen im Wirtschafts- und Sozialbereich und auf damit zusammenhängenden Gebieten, </s>
	</p>
	<p n="14">
	  <s n="19"> 1. nimmt Kenntnis von dem Bericht des Generalsekretärs; </s>
	</p>
	<p n="15">
	  <s n="20"> 2. bekräftigt die auf dem Weltgipfel für soziale Entwicklung von den Staats- und Regierungschefs eingegangenen und in der Kopenhagener Erklärung über soziale Entwicklung und dem Aktionsprogramm1 enthaltenen Verpflichtungen, mit denen ein neuer Konsens darüber hergestellt wurde, die Menschen in den Mittelpunkt der Bemühungen um eine nachhaltige Entwicklung zu stellen, und gelobt wurde, die Armut zu beseitigen und eine produktive Vollbeschäftigung und die soziale Integration zu fördern, um stabile, sichere und gerechte Gesellschaften für alle Menschen zu verwirklichen; </s>
	</p>
	<p n="16">
	  <s n="21"> 3. bekräftigt außerdem die auf der vierundzwanzigsten Sondertagung der Generalversammlung verabschiedeten Beschlüsse über weitere Maßnahmen und Initiativen zur Beschleunigung der sozialen Entwicklung für alle, die in den Weiteren Initiativen für soziale Entwicklung2 enthalten sind; </s>
	</p>
	<p n="17">
	  <s n="22"> 4. erkennt an, dass viele der in den Ergebnissen des Weltgipfels für soziale Entwicklung und der vierundzwanzigsten Sondertagung der Generalversammlung enthaltenen Ziele und Verpflichtungen erfolgreich in die Ergebnisse späterer internationaler Konferenzen und Gipfeltreffen eingeflossen sind, namentlich in diejenigen der Millenniums-Versammlung3, der Internationalen Konferenz über Entwicklungsfinanzierung, der Zweiten Weltversammlung über das Altern4 und des Weltgipfels für nachhaltige Entwicklung, und dass die Einbindung der sozialen Entwicklungsziele in alle diese Bereiche Ausdruck des dauerhaften und festen Bekenntnisses zur Verwirklichung der Ziele des Weltgipfels für soziale Entwicklung ist; </s>
	</p>
	<p n="18">
	  <s n="23"> 5. fordert die zügige Verwirklichung der in den Ergebnissen des Weltgipfels für soziale Entwicklung und der vierundzwanzigsten Sondertagung der Generalversammlung enthaltenen Ziele und Verpflichtungen; </s>
	</p>
	<p n="19">
	  <s n="24"> 6. erkennt an, dass die Maßnahmen zur Umsetzung der Ergebnisse der während der letzten zehn Jahre abgehaltenen großen Konferenzen, Sondertagungen und Gipfeltreffen der Vereinten Nationen im Wirtschafts- und Sozialbereich und auf damit zusammenhängenden Gebieten die soziale Entwicklung zwar weiter fördern werden, dass jedoch auch eine stärkere und wirksamere internationale und regionale Zusammenarbeit und Entwicklungshilfe sowie Fortschritte in Richtung auf eine stärkere Teilhabe, größere soziale Gerechtigkeit und eine größere Ausgewogenheit in den Gesellschaften erforderlich sein werden; </s>
	</p>
	<p n="20">
	  <s n="25"> 7. erklärt erneut, dass es zur Verwirklichung und Weiterverfolgung der Kopenhagener Erklärung, des Aktionsprogramms und der Weiteren Initiativen für die soziale Entwicklung einer wirksamen Partnerschaft und Zusammenarbeit zwischen den Regierungen und den in Betracht kommenden Akteuren der Zivilgesellschaft, einschließlich der nichtstaatlichen Organisationen und des Privatsektors, bedarf und dass es sicherzustellen gilt, dass diese in die Planung, Ausarbeitung, Durchführung und Evaluierung der sozialpolitischen Maßnahmen auf einzelstaatlicher Ebene mit einbezogen werden; </s>
	</p>
	<p n="21">
	  <s n="26"> 8. bittet den Generalsekretär, den Wirtschafts- und Sozialrat, die Kommission für soziale Entwicklung, die Regionalkommissionen, die zuständigen Sonderorganisationen, Fonds und Programme des Systems der Vereinten Nationen und andere zuständige zwischenstaatliche Foren, im Rahmen ihrer jeweiligen Mandate die Verpflichtungen und Zusagen, die in der Kopenhagener Erklärung und dem Aktionsprogramm sowie in den Weiteren Initiativen für die soziale Entwicklung enthalten sind, weiter in ihre Arbeitsprogramme zu integrieren und ihnen Vorrang einzuräumen, weiter aktiv an ihrer Weiterverfolgung mitzuwirken und die Erfüllung dieser Verpflichtungen und Zusagen zu überwachen; </s>
	</p>
	<p n="22">
	  <s n="27"> 9. begrüßt den Beitrag der Kommission für soziale Entwicklung zur Weiterverfolgung und Überprüfung der weiteren Erfüllung der in Kopenhagen eingegangenen Verpflichtungen und der in Genf vereinbarten Weiteren Initiativen, bekräftigt, dass die Kommission dabei nach wie vor die Hauptverantwortung tragen wird, und bittet die Regierungen, die zuständigen Sonderorganisationen, Fonds und Programme des Systems der Vereinten Nationen sowie die Zivilgesellschaft, ihre Arbeit auch künftig zu unterstützen; </s>
	</p>
	<p n="23">
	  <s n="28"> 10. beschließt, den Punkt &quot;Umsetzung der Ergebnisse des Weltgipfels für soziale Entwicklung und der vierundzwanzigsten Sondertagung der Generalversammlung&quot; in die vorläufige Tagesordnung ihrer achtundfünfzigsten Tagung aufzunehmen, und ersucht den Generalsekretär, der Generalversammlung auf der genannten Tagung einen Bericht über diese Frage vorzulegen, wobei unter anderem die Notwendigkeit einer integrierten und koordinierten Weiterverfolgung aller großen Konferenzen, Sondertagungen und Gipfeltreffen der Vereinten Nationen zu berücksichtigen ist. </s>
	</p>
	<p n="24">
	  <s n="29"> Plenarsitzung </s>
	</p>
	<p n="25">
	  <s n="30"> Dezember 2002 </s>
	</p>
	<p n="26">
	  <s n="31"> Abgedruckt in: Bericht des Weltgipfels für soziale Entwicklung, Kopenhagen, 6.-12. März 1995 (auszugsweise Übersetzung des Dokuments A/CONF.166/9 vom 19. </s>
	  <s n="32"> April 1995), Kap. </s>
	  <s n="33"> I, Resolution 1, Anlagen I und II. </s>
	</p>
	<p n="27">
	  <s n="34"> Resolution S-24/2, Anlage. </s>
	</p>
	<p n="28">
	  <s n="35"> Siehe Resolution 55/2. </s>
	</p>
	<p n="29">
	  <s n="36"> Abgedruckt in: Bericht der Zweiten Weltversammlung über das Altern, Madrid, 8.-12. April 2002 (auszugsweise Übersetzung des Dokuments A/CONF.197/9), Kap. I, Resolution 1, Anlage II. </s>
	</p>
	<p n="30">
	  <s n="37"> Abgedruckt in: Bericht der Internationalen Konferenz für Entwicklungsfinanzierung, Monterrey (Mexiko), 18.-22. März 2002 (Veröffentlichung der Vereinten Nationen, Best.-Nr. </s>
	  <s n="38"> E.02.II.A.7), Kap. </s>
	  <s n="39"> I, Resolution 1, Anlage. </s>
	</p>
	<p n="31">
	  <s n="40"> Abgedruckt in: Bericht des Weltgipfels für nachhaltige Entwicklung, Johannesburg (Südafrika), 26. </s>
	  <s n="41"> August-4. </s>
	  <s n="42"> September 2002 (auszugsweise Übersetzung des Dokuments A/CONF.199/20 vom 10. </s>
	  <s n="43"> November 2002), Kap. </s>
	  <s n="44"> I, Resolution 1, Anlage und Resolution 2, Anlage. </s>
	</p>
	<p n="32">
	  <s n="45"> Vereinte Nationen A/RES/57/163 </s>
	</p>
	<p n="33">
	  <s n="46"> Vorauskopie des Deutschen Übersetzungsdienstes, Vereinte Nationen, New York. </s>
	  <s n="47"> Der endgültige amtliche Wortlaut der Übersetzung erscheint im Offiziellen Protokoll der Generalversammlung bzw. des Sicherheitsrats. </s>
	</p>
	</body>
</text>
</DOC>