<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<DOC lang="Other" n="NO211162" id="A/RES/57/162" date="2003/01/28">
<text>
	<body>
	<p n="1">
	  <s n="1"> Siebenundfünfzigste Tagung </s>
	</p>
	<p n="2">
	  <s n="2"> Tagesordnungspunkt 168 </s>
	</p>
	<p n="3">
	  <s n="3"> Resolution der Generalversammlung </s>
	</p>
	<p n="4">
	  <s n="4"> [ohne Überweisung an einen Hauptausschuss (A/57/L.58/Rev.1 und Add.1)] </s>
	</p>
	<p n="5">
	  <s n="5"> Internationales Reis-Jahr (2004) </s>
	</p>
	<p n="6">
	  <s n="6"> Die Generalversammlung, </s>
	</p>
	<p n="7">
	  <s n="7"> unter Hinweis auf die Resolution 2/2001 der Konferenz der Ernährungs- und Landwirtschaftsorganisation der Vereinten Nationen, </s>
	</p>
	<p n="8">
	  <s n="8"> feststellend, dass Reis das Grundnahrungsmittel für mehr als die Hälfte der Weltbevölkerung ist, </s>
	</p>
	<p n="9">
	  <s n="9"> bekräftigend, dass stärker bewusst gemacht werden muss, welche Rolle dem Reis bei der Linderung der Armut und der Mangelernährung zukommt, </s>
	</p>
	<p n="10">
	  <s n="10"> erneut erklärend, dass die Aufmerksamkeit der Weltöffentlichkeit auf die Rolle gerichtet werden muss, die der Reis im Rahmen der Verwirklichung der international vereinbarten Entwicklungsziele, namentlich der in der Millenniums-Erklärung der Vereinten Nationen enthaltenen Ziele, bei der Ernährungssi  bei der Ernährungssicherung und der Bekämpfung der Armut übernehmen kann, </s>
	</p>
	<p n="11">
	  <s n="11"> 1. beschließt, das Jahr 2004 zum Internationalen Reis-Jahr zu erklären; </s>
	</p>
	<p n="12">
	  <s n="12"> 2. bittet die Ernährungs- und Landwirtschaftsorganisation der Vereinten Nationen, die Durchführung des Internationalen Reis-Jahres zu erleichtern und dabei mit den Regierungen, dem Entwicklungsprogramm der Vereinten Nationen, den Zentren der Beratungsgruppe für internationale Agrarforschung und den anderen zuständigen Organisationen des Systems der Vereinten Nationen sowie mit nichtstaatlichen Organisationen zusammenzuarbeiten. </s>
	</p>
	<p n="13">
	  <s n="13"> 76. Plenarsitzung </s>
	</p>
	<p n="14">
	  <s n="14"> 16. Dezember 2002 </s>
	</p>
	<p n="15">
	  <s n="15">  Siehe Report of the Conference of the Food and Agriculture Organization of the United Nations, Thirty-first Session, Rome, 2-13 November 2001 (C 2001/REP). </s>
	</p>
	<p n="16">
	  <s n="16"> Siehe Resolution 55/2. </s>
	</p>
	<p n="17">
	  <s n="17"> Vereinte Nationen A/RES/57/162 </s>
	</p>
	<p n="18">
	  <s n="18"> Vorauskopie des Deutschen Übersetzungsdienstes, Vereinte Nationen, New York. </s>
	  <s n="19"> Der endgültige amtliche Wortlaut der Übersetzung erscheint im Offiziellen Protokoll der Generalversammlung bzw. des Sicherheitsrats. </s>
	</p>
	</body>
</text>
</DOC>