<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<DOC lang="Other" n="NO211119" id="A/RES/57/119" date="2003/02/24">
<text>
	<body>
	<p n="1">
	  <s n="1"> Siebenundfünfzigste Tagung </s>
	</p>
	<p n="2">
	  <s n="2"> Tagesordnungspunkt 76 </s>
	</p>
	<p n="3">
	  <s n="3"> Resolution der Generalversammlung </s>
	</p>
	<p n="4">
	  <s n="4"> [auf Grund des Berichts des Ausschusses für besondere politische Fragen </s>
	</p>
	<p n="5">
	  <s n="5"> und Entkolonialisierung (Vierter Ausschuss) (A/57/520)] </s>
	</p>
	<p n="6">
	  <s n="6"> Infolge der Feindseligkeiten vom Juni 1967 und späterer Feindseligkeiten vertriebene Personen </s>
	</p>
	<p n="7">
	  <s n="7"> Die Generalversammlung, </s>
	</p>
	<p n="8">
	  <s n="8"> unter Hinweis auf ihre Resolutionen 2252 (ES-V) vom 4. Juli 1967, 2341 B (XXII) vom 19. Dezember 1967 und alle späteren Resolutionen zu dieser Frage, </s>
	</p>
	<p n="9">
	  <s n="9"> sowie unter Hinweis auf die Resolutionen des Sicherheitsrats 237 (1967) vom 14. Juni 1967 und 259 (1968) vom 27. September 1968, </s>
	</p>
	<p n="10">
	  <s n="10"> Kenntnis nehmend von dem Bericht, den der Generalsekretär gemäß ihrer Resolution 56/54 vom 10. Dezember 2001 vorgelegt hat, </s>
	</p>
	<p n="11">
	  <s n="11"> sowie Kenntnis nehmend von dem Bericht des Generalbeauftragten des Hilfswerks der Vereinten Nationen für Palästinaflüchtlinge im Nahen Osten für den Zeitraum vom 1. Juli 2001 bis 30. Juni 2002, </s>
	</p>
	<p n="12">
	  <s n="12"> besorgt über das anhaltende menschliche Leid, das durch die Feindseligkeiten vom Juni 1967 und spätere Feindseligkeiten verursacht worden ist, </s>
	</p>
	<p n="13">
	  <s n="13"> Kenntnis nehmend von den einschlägigen Bestimmungen der Prinzipienerklärung über vorübergehende Selbstverwaltung von 1993, die sich auf die Modalitäten für die Aufnahme von Personen beziehen, die 1967 vertrieben wurden, und besorgt darüber, dass der vereinbarte Prozess bisher noch nicht in Gang gesetzt wurde, </s>
	</p>
	<p n="14">
	  <s n="14"> 1. bekräftigt das Recht aller infolge der Feindseligkeiten vom Juni 1967 und späterer Feindseligkeiten vertriebenen Personen auf Rückkehr an ihre Heimstätten oder früheren Wohnorte in den seit 1967 von Israel besetzten Gebieten; </s>
	</p>
	<p n="15">
	  <s n="15"> 2. bringt ihre tiefe Besorgnis darüber zum Ausdruck, dass der von den Parteien in Artikel XII der Prinzipienerklärung über vorübergehende Selbstverwaltung3 vereinbarte Mechanismus für die Rückkehr der vertriebenen Personen nicht in Gang gesetzt wurde, und unterstreicht die Notwendigkeit einer beschleunigten Rückkehr der vertriebenen Personen; </s>
	</p>
	<p n="16">
	  <s n="16"> 3. unterstützt in der Zwischenzeit die Bemühungen des Generalbeauftragten des Hilfswerks der Vereinten Nationen für Palästinaflüchtlinge im Nahen Osten, Personen in diesem Gebiet, die infolge der Feindseligkeiten vom Juni 1967 und späterer Feindseligkeiten gegenwärtig vertrieben sind und dringend weitere Hilfe benötigen, als zeitweilige Notstandsmaßnahme im Rahmen des praktisch Möglichen auch weiterhin humanitäre Hilfe zu gewähren; </s>
	</p>
	<p n="17">
	  <s n="17"> 4. appelliert nachdrücklich an alle Regierungen sowie an Organisationen und Einzelpersonen, hierfür großzügige Beiträge an das Hilfswerk sowie an die anderen beteiligten zwischenstaatlichen und nichtstaatlichen Organisationen zu entrichten; </s>
	</p>
	<p n="18">
	  <s n="18"> 5. ersucht den Generalsekretär, der Generalversammlung nach Absprache mit dem Generalbeauftragten vor ihrer achtundfünfzigsten Tagung über den Stand der Durchführung dieser Resolution Bericht zu erstatten. </s>
	</p>
	<p n="19">
	  <s n="19"> 73. Plenarsitzung </s>
	</p>
	<p n="20">
	  <s n="20"> 11. Dezember 2002 </s>
	</p>
	<p n="21">
	  <s n="21"> Offizielles Protokoll der Generalversammlung, Siebenundfünfzigste Tagung, Beilage 13 (A/57/13). </s>
	</p>
	<p n="22">
	  <s n="22"> A/48/486-S/26560, Anlage. </s>
	</p>
	<p n="23">
	  <s n="23"> Vereinte Nationen A/RES/57/119 </s>
	</p>
	<p n="24">
	  <s n="24"> Vorauskopie des Deutschen Übersetzungsdienstes, Vereinte Nationen, New York. </s>
	  <s n="25"> Der endgültige amtliche Wortlaut der Übersetzung erscheint im Offiziellen Protokoll der Generalversammlung bzw. des Sicherheitsrats. </s>
	</p>
	</body>
</text>
</DOC>