<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<DOC lang="Other" n="NO211045" id="A/RES/57/45" date="2003/01/17">
<text>
	<body>
	<p n="1">
	  <s n="1"> Siebenundfünfzigste Tagung </s>
	</p>
	<p n="2">
	  <s n="2"> Tagesordnungspunkt 22 k) </s>
	</p>
	<p n="3">
	  <s n="3"> Resolution der Generalversammlung </s>
	</p>
	<p n="4">
	  <s n="4"> [ohne Überweisung an einen Hauptausschuss (A/57/L.31 und Add.1)] </s>
	</p>
	<p n="5">
	  <s n="5"> Zusammenarbeit zwischen den Vereinten Nationen und der Organisation für das Verbot chemischer Waffen </s>
	</p>
	<p n="6">
	  <s n="6"> Die Generalversammlung, </s>
	</p>
	<p n="7">
	  <s n="7"> unter Hinweis auf ihre Resolution 56/42 vom 7. </s>
	  <s n="8"> Dezember 2001 über die Zusammenarbeit zwischen den Vereinten Nationen und der Organisation für das Verbot chemischer Waffen, </s>
	</p>
	<p n="8">
	  <s n="9"> nach Erhalt des Jahresberichts 2001 der Organisation für das Verbot chemischer Waffen über die Durchführung des Übereinkommens über das Verbot der Entwicklung, Herstellung, Lagerung und des Einsatzes chemischer Waffen und über die Vernichtung solcher Waffen, </s>
	</p>
	<p n="9">
	  <s n="10"> 1. nimmt Kenntnis von dem Jahresbericht 2001 der Organisation für das Verbot chemischer Waffen, den ihr Generaldirektor in ihrem Namen vorgelegt hat; </s>
	</p>
	<p n="10">
	  <s n="11"> 2. beschließt, den Unterpunkt &quot;Zusammenarbeit zwischen den Vereinten Nationen und der Organisation für das Verbot chemischer Waffen&quot; in die vorläufige Tagesordnung ihrer neunundfünfzigsten Tagung aufzunehmen. </s>
	</p>
	<p n="11">
	  <s n="12"> Plenarsitzung </s>
	</p>
	<p n="12">
	  <s n="13"> November 2002 </s>
	</p>
	<p n="13">
	  <s n="14"> Vereinte Nationen A/RES/57/45 </s>
	</p>
	<p n="14">
	  <s n="15"> Vorauskopie des Deutschen Übersetzungsdienstes, Vereinte Nationen, New York. </s>
	  <s n="16"> Der endgültige amtliche Wortlaut der Übersetzung erscheint im Offiziellen Protokoll der Generalversammlung bzw. des Sicherheitsrats. </s>
	</p>
	</body>
</text>
</DOC>