<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<DOC lang="Other" n="NO211252" id="A/RES/57/252" date="2003/02/21">
<text>
	<body>
	<p n="1">
	  <s n="1"> Siebenundfünfzigste Tagung </s>
	</p>
	<p n="2">
	  <s n="2"> Tagesordnungspunkt 87 </s>
	</p>
	<p n="3">
	  <s n="3"> Resolution der Generalversammlung </s>
	</p>
	<p n="4">
	  <s n="4"> [auf Grund des Berichts des Zweiten Ausschusses (A/57/532/Add.7)] </s>
	</p>
	<p n="5">
	  <s n="5"> Aktivitäten zur Vorbereitung des Internationalen Jahres des Süßwassers (2003) </s>
	</p>
	<p n="6">
	  <s n="6"> Die Generalversammlung, </s>
	</p>
	<p n="7">
	  <s n="7"> unter Hinweis auf ihre Resolution 55/196 vom 20. Dezember 2000, in der das Jahr 2003 zum Internationalen Jahr des Süßwassers erklärt wurde, und ihre Resolution 56/192 vom 21. Dezember 2001 über den Stand der Vorbereitungen für das Internationale Jahr des Süßwassers (2003), </s>
	</p>
	<p n="8">
	  <s n="8"> sowie unter Hinweis auf die Bestimmungen der Agenda 21, auf das von der Generalversammlung auf ihrer neunzehnten Sondertagung verabschiedete Programm für die weitere Umsetzung der Agenda 21 und auf die mit Süßwasser zusammenhängenden Beschlüsse, die von der Kommission für Nachhaltige Entwicklung auf ihrer sechsten Tagung gefasst wurden, sowie diejenigen, die in dem Durchführungsplan von Johannesburg enthalten sind, der auf dem Weltgipfel für nachhaltige Entwicklung verabschiedet wurde, </s>
	</p>
	<p n="9">
	  <s n="9"> mit Interesse Kenntnis nehmend von den von einigen Regierungen, internationalen Organisationen und wichtigen Gruppen freiwillig eingegangenen und auf dem Gipfel bekannt gegebenen Partnerschaftsinitiativen, </s>
	</p>
	<p n="10">
	  <s n="10"> unter Hinweis auf die auf dem Weltgipfel für nachhaltige Entwicklung eingegangene Verpflichtung, mit finanzieller und technischer Hilfe Aktionsprogramme einzuleiten, um das Millenniums-Entwicklungsziel betreffend hygienisches Trinkwasser zu verwirklichen, nämlich bis 2015 den Anteil der Menschen, die hygienisches Trinkwasser nicht erreichen oder es sich nicht leisten können, zu halbieren, sowie das auf dem Gipfel festgelegte Ziel zu verwirklichen, den Anteil der Menschen, die keinen Zugang zu grundlegenden Sanitäreinrichtungen haben, zu halbieren, </s>
	</p>
	<p n="11">
	  <s n="11"> sowie unter Hinweis auf ihre Resolution 53/199 vom 15. Dezember 1998 über die Verkündung internationaler Jahre, </s>
	</p>
	<p n="12">
	  <s n="12"> Kenntnis nehmend von den Vorbereitungen für das dritte Weltwasserforum und die Internationale Ministerkonferenz, die im März 2003 in Japan stattfinden sollen, und der Ausarbeitung des Weltberichts über die Entwicklung der Wasserressourcen, </s>
	</p>
	<p n="13">
	  <s n="13"> Kenntnis nehmend von dem Bericht des Generalsekretärs, </s>
	</p>
	<p n="14">
	  <s n="14"> 1. begrüßt die Tätigkeiten, die von den Staaten, dem Sekretariat und den Organisationen, Programmen und Fonds des Systems der Vereinten Nationen, die an der interinstitutionellen Arbeit im Zusammenhang mit Süßwasser beteiligt sind, sowie von wichtigen Gruppen unternommen werden, um die Begehung des Internationalen Jahres des Süßwassers vorzubereiten, und ermutigt sie, ihre Bemühungen fortzusetzen; </s>
	</p>
	<p n="15">
	  <s n="15"> 2. ermutigt alle Mitgliedstaaten, die in Betracht kommenden internationalen Organisationen und wichtigen Gruppen, die Aktivitäten im Zusammenhang mit dem Jahr zu unterstützen, unter anderem durch freiwillige Beiträge, und ihre einschlägigen Aktivitäten mit dem Internationalen Jahr des Süßwassers zu verbinden; </s>
	</p>
	<p n="16">
	  <s n="16"> 3. ermutigt außerdem die Mitgliedstaaten, das System der Vereinten Nationen und wichtige Gruppen, das Internationale Jahr des Süßwassers zu nutzen, um das Bewusstsein für die zentrale Bedeutung der Süßwasserressourcen für die Deckung der menschlichen Grundbedürfnisse, die Gesundheit, die Nahrungsmittelproduktion, die Erhaltung der Ökosysteme sowie die allgemeine wirtschaftliche und soziale Entwicklung zu schärfen und Maßnahmen auf lokaler, nationaler, regionaler und internationaler Ebene zu fördern, und fordert, den schwerwiegenden Süßwasserproblemen, denen sich viele Regionen, insbesondere Entwicklungsländer, gegenübersehen, hohe Priorität zuzuweisen; </s>
	</p>
	<p n="17">
	  <s n="17"> 4. regt zu freiwilligen Partnerschaften zwischen den Mitgliedstaaten, den internationalen Organisationen und wichtigen Gruppen an, um Aktivitäten im Zusammenhang mit dem Internationalen Jahr des Süßwassers zu fördern; </s>
	</p>
	<p n="18">
	  <s n="18"> 5. fordert die Mitgliedstaaten auf, soweit noch nicht geschehen, nationale Komitees einzusetzen oder Koordinierungsstellen in ihren jeweiligen Ländern zu benennen, um die Aktivitäten im Zusammenhang mit dem Internationalen Jahr auf lokaler und nationaler Ebene zu erleichtern und zu fördern; </s>
	</p>
	<p n="19">
	  <s n="19"> 6. ersucht den Generalsekretär außerdem, sich für eine engere Koordinierung im Hinblick auf die Ausarbeitung und Unterstützung von Vorschlägen und die Durchführung von Aktivitäten im Zusammenhang mit dem Internationalen Jahr des Süßwassers einzusetzen; </s>
	</p>
	<p n="20">
	  <s n="20"> 7. ersucht den Generalsekretär, der Generalversammlung auf ihrer neunundfünfzigsten Tagung einen Bericht über die Durchführung dieser Resolution vorzulegen. </s>
	</p>
	<p n="21">
	  <s n="21"> 78. Plenarsitzung </s>
	</p>
	<p n="22">
	  <s n="22"> 20. Dezember 2002 </s>
	</p>
	<p n="23">
	  <s n="23"> Report of the United Nations Conference on Environment and Development, Rio de Janeiro, 3-14 June 1992 (Veröffentlichung der Vereinten Nationen, Best.-Nr. </s>
	  <s n="24"> E.93.I.8 und Korrigenda), Vol. </s>
	  <s n="25"> I: Resolutions adopted by the Conference, Resolution 1, Anlage II. </s>
	</p>
	<p n="24">
	  <s n="26"> Resolution S-19/2, Anlage. </s>
	</p>
	<p n="25">
	  <s n="27"> Siehe Official Records of the Economic and Social Council, 1998, Supplement No. </s>
	</p>
	<p n="26">
	  <s n="28"> Report of the World Summit on Sustainable Development, Johannesburg, South Africa, 26 August-4 September 2002 (Veröffentlichung der Vereinten Nationen, Best.-Nr. </s>
	  <s n="29"> E.03.II.A.1), Kap. </s>
	  <s n="30"> I, Resolution 2, Anlage. </s>
	</p>
	<p n="27">
	  <s n="31"> Siehe Resolution 55/2, Ziffer 19. </s>
	</p>
	<p n="28">
	  <s n="32"> Report of the World Summit on Sustainable Development, Johannesburg, South Africa, 26 August-4 September 2002 (Veröffentlichung der Vereinten Nationen, Best.-Nr. </s>
	  <s n="33"> E.03.II.A.1), Kap. </s>
	  <s n="34"> I, Resolution 2, Anlage, Ziffer 25. </s>
	</p>
	<p n="29">
	  <s n="35"> Vereinte Nationen A/RES/57/252 </s>
	</p>
	<p n="30">
	  <s n="36"> Vorauskopie des Deutschen Übersetzungsdienstes, Vereinte Nationen, New York. </s>
	  <s n="37"> Der endgültige amtliche Wortlaut der Übersetzung erscheint im Offiziellen Protokoll der Generalversammlung bzw. des Sicherheitsrats. </s>
	</p>
	</body>
</text>
</DOC>