<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<DOC lang="Other" n="NO212090" id="A/RES/58/90" date="2003/08/06">
<text>
	<body>
	<p n="1">
	  <s n="1"> Achtundfünfzigste Tagung </s>
	</p>
	<p n="2">
	  <s n="2"> Tagesordnungspunkt 82 </s>
	</p>
	<p n="3">
	  <s n="3"> Resolution der Generalversammlung </s>
	</p>
	<p n="4">
	  <s n="4"> [auf Grund des Berichts des Ausschusses für besondere politische Fragen </s>
	</p>
	<p n="5">
	  <s n="5"> und Entkolonialisierung (Vierter Ausschuss) (A/58/471)] </s>
	</p>
	<p n="6">
	  <s n="6"> Überprüfung der Umsetzung der Empfehlungen der Dritten Konferenz der Vereinten Nationen über die Erforschung und friedliche Nutzung des Weltraums </s>
	</p>
	<p n="7">
	  <s n="7"> Die Generalversammlung, </s>
	</p>
	<p n="8">
	  <s n="8"> unter Hinweis auf ihre Resolutionen 54/68 vom 6. Dezember 1999, 55/122 vom 8. Dezember 2000, 56/51 vom 10. Dezember 2001 und 57/116 vom 11. Dezember 2002 betreffend die Überprüfung und Bewertung der Umsetzung der Empfehlungen der vom 19. bis 30. Juli 1999 in Wien abgehaltenen Dritten Konferenz der Vereinten Nationen über die Erforschung und friedliche Nutzung des Weltraums (UNISPACE III) durch die Generalversammlung auf ihrer neunundfünfzigsten Tagung, </s>
	</p>
	<p n="9">
	  <s n="9"> mit Befriedigung Kenntnis nehmend von der Arbeit, die der Ausschuss für die friedliche Nutzung des Weltraums und seine Nebenorgane, insbesondere die von dem Ausschuss auf seiner vierundvierzigsten und fünfundvierzigsten Tagung eingesetzten Aktionsteams, unter der freiwilligen Führung von Mitgliedstaaten zur Umsetzung der Empfehlungen der UNISPACE III geleistet haben, </s>
	</p>
	<p n="10">
	  <s n="10"> in Anbetracht der Fortschritte, die der Ausschuss durch seine Arbeitsgruppe bei der Ausarbeitung eines Berichts erzielt hat, der der Generalversammlung im Einklang mit Ziffer 31 ihrer Resolution 55/122 zur Prüfung vorzulegen ist, </s>
	</p>
	<p n="11">
	  <s n="11"> 1. beschließt, die Fortschritte bei der Umsetzung der Empfehlungen der Dritten Konferenz der Vereinten Nationen über die Erforschung und friedliche Nutzung des Weltraums (UNISPACE III) auf ihrer neunundfünfzigsten Tagung in einer oder mehreren Plenarsitzungen unter einem gesonderten Tagesordnungspunkt &quot;Überprüfung der Umsetzung der Empfehlungen der Dritten Konferenz der Vereinten Nationen über die Erforschung und friedliche Nutzung des Weltraums&quot; zu überprüfen; </s>
	</p>
	<p n="12">
	  <s n="12"> 2. ersucht den Ausschuss für die friedliche Nutzung des Weltraums, seinen Bericht über die Überprüfung der Umsetzung der Empfehlungen der UNISPACE III der Generalversammlung auf ihrer neunundfünfzigsten Tagung im Plenum vorzulegen; </s>
	</p>
	<p n="13">
	  <s n="13"> 3. beschließt, die Plenarsitzung(en) für die Überprüfung im Oktober 2004 abzuhalten; </s>
	</p>
	<p n="14">
	  <s n="14"> 4. bittet die Mitgliedstaaten, an der (den) Plenarsitzung(en) auf Ministerebene beziehungsweise auf höchstmöglicher Ebene teilzunehmen. </s>
	</p>
	<p n="15">
	  <s n="15"> 72. Plenarsitzung </s>
	</p>
	<p n="16">
	  <s n="16"> 9. Dezember 2003 </s>
	</p>
	<p n="17">
	  <s n="17"> Siehe Report of the Third United Nations Conference on the Exploration and Peaceful Uses of Outer Space, Vienna, 19-30 July 1999 (Veröffentlichung der Vereinten Nationen, Best.-Nr. </s>
	  <s n="18"> E.00.I.3), Kap. </s>
	  <s n="19"> I, Resolution 1. </s>
	</p>
	<p n="18">
	  <s n="20"> Vereinte Nationen A/RES/58/90 </s>
	</p>
	<p n="19">
	  <s n="21"> Vorauskopie des Deutschen Übersetzungsdienstes, Vereinte Nationen, New York. </s>
	  <s n="22"> Der endgültige amtliche Wortlaut der Übersetzung erscheint im Offiziellen Protokoll der Generalversammlung bzw. des Sicherheitsrats. </s>
	</p>
	</body>
</text>
</DOC>