<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<DOC lang="Other" n="NO212231" id="A/RES/58/231" date="2003/09/15">
<text>
	<body>
	<p n="1">
	  <s n="1"> Achtundfünfzigste Tagung </s>
	</p>
	<p n="2">
	  <s n="2"> Tagesordnungspunkt 12 </s>
	</p>
	<p n="3">
	  <s n="3"> Resolution der Generalversammlung </s>
	</p>
	<p n="4">
	  <s n="4"> [auf Grund des Berichts des Zweiten Ausschusses (A/58/495 und Corr.1)] </s>
	</p>
	<p n="5">
	  <s n="5"> Öffentliche Verwaltung und Entwicklung </s>
	</p>
	<p n="6">
	  <s n="6"> Die Generalversammlung, </s>
	</p>
	<p n="7">
	  <s n="7"> unter Hinweis auf ihre Resolutionen 50/225 vom 19. April 1996, 53/201 vom 15. Dezember 1998, 56/213 vom 21. Dezember 2001 und 57/277 vom 20. Dezember 2002 über öffentliche Verwaltung und Entwicklung sowie die Resolution 2001/45 des Wirtschafts- und Sozialrats vom 20. Dezember 2001, </s>
	</p>
	<p n="8">
	  <s n="8"> betonend, dass Kapazitätsaufbauinitiativen erforderlich sind, die auf die Schaffung von Institutionen, die Erschließung der Humanressourcen, die Stärkung des Finanzmanagements und die Nutzung des Informations- und Technologiepotenzials gerichtet sind, </s>
	</p>
	<p n="9">
	  <s n="9"> unter Hinweis darauf, dass im Jahr 2006 der zehnte Jahrestag der wiederaufgenommenen fünfzigsten Tagung der Generalversammlung, die das Thema öffentliche Verwaltung und Entwicklung behandelte, stattfinden wird, </s>
	</p>
	<p n="10">
	  <s n="10"> es begrüßend, dass auf der am 26. and 27. Juni 2003 in Santa Cruz de la Sierra (Bolivien) abgehaltenen fünften Iberoamerikanischen Konferenz der Minister für öffentliche Verwaltung und Staatsreform die Iberoamerikanische Charta für den öffentlichen Dienst verabschiedet wurde, </s>
	</p>
	<p n="11">
	  <s n="11"> mit dem Ausdruck ihres tief empfundenen Dankes an die Regierung Mexikos für ihre großzügige Ausrichtung des fünften Globalen Forums &quot;Den Staat neu erfinden&quot; vom 3. bis 7. November 2003 in Mexiko-Stadt, </s>
	</p>
	<p n="12">
	  <s n="12"> unter Begrüßung der Initiativen für eine elektronische Verwaltung als Mittel zur Entwicklungsförderung, </s>
	</p>
	<p n="13">
	  <s n="13"> sowie unter Begrüßung der Verabschiedung des Übereinkommens der Vereinten Nationen gegen Korruption, </s>
	</p>
	<p n="14">
	  <s n="14"> 1. nimmt Kenntnis von dem Bericht des Generalsekretärs über die Rolle der öffentlichen Verwaltung bei der Umsetzung der Millenniums-Erklärung der Vereinten Nationen; </s>
	</p>
	<p n="15">
	  <s n="15"> 2. erklärt erneut, dass einer effizienten, rechenschaftspflichtigen, wirksamen und transparenten öffentlichen Verwaltung auf nationaler und internationaler Ebene eine Schlüsselrolle bei der Verwirklichung der international vereinbarten Ziele, einschließlich der in der Millenniums-Erklärung der Vereinten Nationen enthaltenen Ziele, zukommt, und betont in diesem Zusammenhang die Notwendigkeit des Ausbaus der einzelstaatlichen Verwaltungs- und Managementkapazitäten im öffentlichen Sektor, insbesondere in den Entwicklungs- und Transformationsländern; </s>
	</p>
	<p n="16">
	  <s n="16"> 3. nimmt mit Anerkennung Kenntnis von der Begehung des 23. Juni als Tag des öffentlichen Dienstes und der Verleihung der Preise der Vereinten Nationen für öffentliche Verwaltung, die Amtsträger auf der ganzen Welt dazu motivieren, die öffentliche Verwaltung verstärkt in den Dienst der Entwicklung zu stellen, und ermutigt in dieser Hinsicht die Mitgliedstaaten, sich durch die Benennung von Kandidaten an dem Auszeichnungsverfahren zu beteiligen; </s>
	</p>
	<p n="17">
	  <s n="17"> 4. nimmt außerdem mit Anerkennung Kenntnis von der Erklärung von Marrakesch, die auf dem vom 11. bis 13. Dezember 2002 in Marrakesch (Marokko) abgehaltenen vierten Globalen Forum &quot;Den Staat neu erfinden&quot; verabschiedet wurde; </s>
	</p>
	<p n="18">
	  <s n="18"> 5. begrüßt mit Dank das Angebot der Regierung der Republik Korea, das sechste Globale Forum &quot;Den Staat neu erfinden&quot; im Jahr 2005 in Seoul auszurichten; </s>
	</p>
	<p n="19">
	  <s n="19"> 6. ersucht den Generalsekretär um Vorschläge für die Begehung des zehnten Jahrestags der wiederaufgenommenen fünfzigsten Tagung der Generalversammlung, die das Thema öffentliche Verwaltung und Entwicklung behandelte, während der einundsechzigsten Tagung der Generalversammlung im Jahr 2006; </s>
	</p>
	<p n="20">
	  <s n="20"> 7. ersucht den Generalsekretär außerdem, Informationsaustausch und Forschung zu unterstützen und erfolgreiche Verfahrensweisen und beratende Dienste auf dem Gebiet der öffentlichen Verwaltung bekannt zu machen, die zur Verwirklichung der international vereinbarten Entwicklungsziele, einschließlich der in der Millenniums-Erklärung enthaltenen Ziele, beitragen; </s>
	</p>
	<p n="21">
	  <s n="21"> 8. legt dem Generalsekretär nahe, auch künftig die in der afrikanischen, asiatischen, zentralamerikanischen und karibischen Region ergriffenen Initiativen für eine elektronische Verwaltung als Mittel zur Entwicklungsförderung zu unterstützen; </s>
	</p>
	<p n="22">
	  <s n="22"> 9. ersucht den Generalsekretär, der Generalversammlung auf ihrer neunundfünfzigsten Tagung einen Bericht über die Durchführung dieser Resolution vorzulegen. </s>
	</p>
	<p n="23">
	  <s n="23"> 78. Plenarsitzung </s>
	</p>
	<p n="24">
	  <s n="24"> 23. Dezember 2003 </s>
	</p>
	<p n="25">
	  <s n="25"> A/58/193, Anlage II. </s>
	</p>
	<p n="26">
	  <s n="26"> Resolution 58/4, Anlage. </s>
	</p>
	<p n="27">
	  <s n="27"> Siehe Resolution 55/2. </s>
	</p>
	<p n="28">
	  <s n="28"> A/58/383, Anlage. </s>
	</p>
	<p n="29">
	  <s n="29"> Vereinte Nationen A/RES/58/231 </s>
	</p>
	<p n="30">
	  <s n="30"> Vorauskopie des Deutschen Übersetzungsdienstes, Vereinte Nationen, New York. </s>
	  <s n="31"> Der endgültige amtliche Wortlaut der Übersetzung erscheint im Offiziellen Protokoll der Generalversammlung bzw. des Sicherheitsrats. </s>
	</p>
	</body>
</text>
</DOC>