<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<DOC lang="Other" n="NO212087" id="A/RES/58/87" date="2003/08/06">
<text>
	<body>
	<p n="1">
	  <s n="1"> Achtundfünfzigste Tagung </s>
	</p>
	<p n="2">
	  <s n="2"> Tagesordnungspunkt 128 </s>
	</p>
	<p n="3">
	  <s n="3"> Resolution der Generalversammlung </s>
	</p>
	<p n="4">
	  <s n="4"> [auf Grund des Berichts des Sechsten Ausschusses (A/58/521)] </s>
	</p>
	<p n="5">
	  <s n="5"> Rechtspflege bei den Vereinten Nationen </s>
	</p>
	<p n="6">
	  <s n="6"> Die Generalversammlung, </s>
	</p>
	<p n="7">
	  <s n="7"> in dankbarer Anerkennung des bedeutenden Beitrags, den das Verwaltungsgericht der Vereinten Nationen (&quot;das Gericht&quot;) zu der Tätigkeit des Systems der Vereinten Nationen geleistet hat, und in Würdigung der wertvollen Arbeit der Mitglieder des Gerichts, </s>
	</p>
	<p n="8">
	  <s n="8"> in dem Wunsche, dem Gericht dabei behilflich zu sein, seine künftige Tätigkeit so wirksam wie möglich auszuführen, </s>
	</p>
	<p n="9">
	  <s n="9"> nach Behandlung des Berichts des Beratenden Ausschusses für Verwaltungs- und Haushaltsfragen, </s>
	</p>
	<p n="10">
	  <s n="10"> beschließt, das Statut des Verwaltungsgerichts der Vereinten Nationen mit Wirkung vom 1. Januar 2004 wie folgt zu ändern: </s>
	</p>
	<p n="11">
	  <s n="11"> Artikel 3 Absatz 1 erhält die folgende Fassung: </s>
	</p>
	<p n="12">
	  <s n="12"> &quot;Das Gericht besteht aus sieben Mitgliedern, von denen nicht mehr als eines Angehöriger desselben Staates sein darf. </s>
	  <s n="13"> Die Mitglieder verfügen über richterliche oder sonstige einschlägige juristische Erfahrung auf dem Gebiet des Verwaltungsrechts oder des entsprechenden innerstaatlichen Rechts ihres jeweiligen Landes. </s>
	  <s n="14"> An den Sitzungen in einer jeweiligen Sache nehmen nur drei Mitglieder teil. </s>
	  <s n="15"> &quot; </s>
	</p>
	<p n="13">
	  <s n="16"> 72. Plenarsitzung </s>
	</p>
	<p n="14">
	  <s n="17"> 9. Dezember 2003 </s>
	</p>
	<p n="15">
	  <s n="18"> Vereinte Nationen A/RES/58/87 </s>
	</p>
	<p n="16">
	  <s n="19"> Vorauskopie des Deutschen Übersetzungsdienstes, Vereinte Nationen, New York. </s>
	  <s n="20"> Der endgültige amtliche Wortlaut der Übersetzung erscheint im Offiziellen Protokoll der Generalversammlung bzw. des Sicherheitsrats. </s>
	</p>
	</body>
</text>
</DOC>