<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<DOC lang="Other" n="NO212299" id="A/RES/58/299" date="2003/09/15">
<text>
	<body>
	<p n="1">
	  <s n="1"> Achtundfünfzigste Tagung </s>
	</p>
	<p n="2">
	  <s n="2"> Tagesordnungspunkt 134 </s>
	</p>
	<p n="3">
	  <s n="3"> Resolution der Generalversammlung </s>
	</p>
	<p n="4">
	  <s n="4"> [auf Grund des Berichts des Fünften Ausschusses (A/58/582/Add.2)] </s>
	</p>
	<p n="5">
	  <s n="5"> Berichte des Amtes für interne Aufsichtsdienste </s>
	</p>
	<p n="6">
	  <s n="6"> Die Generalversammlung, </s>
	</p>
	<p n="7">
	  <s n="7"> unter Hinweis auf ihre Resolutionen 48/218 B vom 29. Juli 1994, 54/244 vom 23. Dezember 1999, 56/241 und 56/246 vom 24. Dezember 2001 und 57/278 B vom 18. Juni 2003, </s>
	</p>
	<p n="8">
	  <s n="8"> nach Behandlung der Berichte des Amtes für interne Aufsichtsdienste über die Evaluierung der Auswirkungen der jüngsten Umstrukturierung der Hauptabteilung Friedenssicherungseinsätze, die Anschlussüberprüfung des Stands der Empfehlungen des Amtes für interne Aufsichtsdienste betreffend Tätigkeiten zur Liquidation von Missionen bei den Vereinten Nationen, die Verwaltung von Treuhandfonds für Friedenssicherungseinsätze und die Untersuchung der betrügerischen Abzweigung von 4,3 Millionen US-Dollar durch einen leitenden Bediensteten der Säule für Wiederaufbau der Übergangsverwaltungsmission der Vereinten Nationen im Kosovo, </s>
	</p>
	<p n="9">
	  <s n="9"> 1. nimmt Kenntnis von den Berichten des Amtes für interne Aufsichtsdienste über die Evaluierung der Auswirkungen der jüngsten Umstrukturierung der Hauptabteilung Friedenssicherungseinsätze1, die Anschlussüberprüfung des Stands der Empfehlungen des Amtes für interne Aufsichtsdienste betreffend Tätigkeiten zur Liquidation von Missionen bei den Vereinten Nationen2, die Verwaltung von Treuhandfonds für Friedenssicherungseinsätze3 und die Untersuchung der betrügerischen Abzweigung von 4,3 Millionen US-Dollar durch einen leitenden Bediensteten der Säule für Wiederaufbau der Übergangsverwaltungsmission der Vereinten Nationen im Kosovo4; </s>
	</p>
	<p n="10">
	  <s n="10"> 2. beschließt, auf ihrer neunundfünfzigsten Tagung im Rahmen ihrer Behandlung der Punkte &quot;Personalmanagement&quot; und &quot;Verwaltungs- und haushaltstechnische Aspekte der Finanzierung der Friedenssicherungseinsätze der Vereinten Nationen&quot; die Behandlung des Berichts des Amtes für interne Aufsichtsdienste über die Prüfung der Politiken und Verfahren für die Rekrutierung von Bediensteten für die Hauptabteilung Friedenssicherungseinsätze wieder aufzunehmen; </s>
	</p>
	<p n="11">
	  <s n="11"> 3. stellt fest, dass der Rat der Rechnungsprüfer entsprechend der Resolution 57/318 der Generalversammlung vom 18. Juni 2003 tätig werden wird, sobald er den Bericht des Amtes für interne Aufsichtsdienste behandelt und festgestellt hat, welche zusätzliche Evaluierung er abgeben könnte, und stellt außerdem fest, dass die Generalversammlung die Behandlung des Berichts des Amtes für interne Aufsichtsdienste dann möglicherweise wieder aufnehmen wird. </s>
	</p>
	<p n="12">
	  <s n="12"> 91. Plenarsitzung </s>
	</p>
	<p n="13">
	  <s n="13"> 18. Juni 2004 </s>
	</p>
	<p n="14">
	  <s n="14"> Siehe A/58/746. </s>
	</p>
	<p n="15">
	  <s n="15"> Siehe A/57/622. </s>
	</p>
	<p n="16">
	  <s n="16"> Siehe A/58/613. </s>
	</p>
	<p n="17">
	  <s n="17"> Siehe A/58/592 und Corr.1. </s>
	</p>
	<p n="18">
	  <s n="18"> Siehe A/58/704. </s>
	</p>
	<p n="19">
	  <s n="19"> Offizielles Protokoll der Generalversammlung, Achtundfünfzigste Tagung, Beilage 5 (A/58/5), Vol. </s>
	  <s n="20"> II, Kap. II, Ziffer 6. </s>
	</p>
	<p n="20">
	  <s n="21"> Vereinte Nationen A/RES/58/299 </s>
	</p>
	<p n="21">
	  <s n="22"> Vorauskopie des Deutschen Übersetzungsdienstes, Vereinte Nationen, New York. </s>
	  <s n="23"> Der endgültige amtliche Wortlaut der Übersetzung erscheint im Offiziellen Protokoll der Generalversammlung bzw. des Sicherheitsrats. </s>
	</p>
	</body>
</text>
</DOC>