<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<DOC lang="Other" n="NO211178" id="A/RES/57/178" date="2003/01/23">
<text>
	<body>
	<p n="1">
	  <s n="1"> Siebenundfünfzigste Tagung </s>
	</p>
	<p n="2">
	  <s n="2"> Tagesordnungspunkt 102 </s>
	</p>
	<p n="3">
	  <s n="3"> Resolution der Generalversammlung </s>
	</p>
	<p n="4">
	  <s n="4"> [auf Grund des Berichts des Dritten Ausschusses (A/57/549)] </s>
	</p>
	<p n="5">
	  <s n="5"> Übereinkommen zur Beseitigung jeder Form von Diskriminierung der Frau </s>
	</p>
	<p n="6">
	  <s n="6"> Die Generalversammlung, </s>
	</p>
	<p n="7">
	  <s n="7"> unter Hinweis auf ihre Resolution 56/229 vom 24. Dezember 2001 sowie ihre früheren Resolutionen über die Beseitigung der Diskriminierung der Frau, </s>
	</p>
	<p n="8">
	  <s n="8"> in Anbetracht dessen, dass nach den Artikeln 1 und 55 der Charta eines der Ziele der Vereinten Nationen darin besteht, die allgemeine Achtung vor den Menschenrechten und Grundfreiheiten für alle ohne irgendeinen Unterschied, insbesondere auch ohne Unterschied nach Geschlecht, zu fördern, </s>
	</p>
	<p n="9">
	  <s n="9"> erklärend, dass Frauen und Männer gleichberechtigt an der sozialen, wirtschaftlichen und politischen Entwicklung teilnehmen, gleichberechtigt zu ihr beitragen und gleichberechtigt an besseren Lebensbedingungen teilhaben sollen, </s>
	</p>
	<p n="10">
	  <s n="10"> unter Hinweis auf die Erklärung und das Aktionsprogramm von Wien, die am 25. Juni 1993 von der Weltkonferenz über Menschenrechte verabschiedet wurden und in denen die Konferenz bekräftigte, dass die Menschenrechte von Frauen und Mädchen ein unveräußerlicher, fester und unteilbarer Bestandteil der allgemeinen Menschenrechte sind, </s>
	</p>
	<p n="11">
	  <s n="11"> in Anerkennung der Notwendigkeit eines umfassenden und integrierten Ansatzes für die Förderung und den Schutz der Menschenrechte von Frauen, der auch die konsequente Berücksichtigung der Menschenrechte von Frauen in den Tätigkeiten des gesamten Systems der Vereinten Nationen einschließt, </s>
	</p>
	<p n="12">
	  <s n="12"> in Bekräftigung der Verpflichtungen, die in der Politischen Erklärung und dem Ergebnisdokument der Sondertagung der Generalversammlung &quot;Frauen 2000: Gleichstellung, Entwicklung und Frieden für das 21. Jahrhundert&quot; eingegangen wurden, insbesondere in den Ziffern 68 c) und d) betreffend das Übereinkommen zur Beseitigung jeder Form von Diskriminierung der Frau und das dazugehörige Fakultativprotokoll, </s>
	</p>
	<p n="13">
	  <s n="13"> unter Hinweis darauf, dass die Staats- und Regierungschefs in der Millenniums-Erklärung der Vereinten Nationen den Beschluss zur Durchführung des Übereinkommens trafen, </s>
	</p>
	<p n="14">
	  <s n="14"> in der Erkenntnis, dass der gleichberechtigte Genuss aller Menschenrechte der Frauen die Verwirklichung der Rechte des Kindes fördern wird, eingedenk der besonderen Bedürfnisse von Mädchen, und anerkennend, dass sich die Durchführung des Übereinkommens zur Beseitigung jeder Form von Diskriminierung der Frau und des Übereinkommens über die Rechte des Kindes sowie des dazugehörigen Fakultativprotokolls gegenseitig verstärken, </s>
	</p>
	<p n="15">
	  <s n="15"> erfreut über die Fortschritte bei der Durchführung des Übereinkommens zur Beseitigung jeder Form von Diskriminierung der Frau, jedoch mit dem Ausdruck ihrer Besorgnis über die verbleibenden Herausforderungen, </s>
	</p>
	<p n="16">
	  <s n="16"> sowie erfreut über die zunehmende Zahl der Vertragsstaaten des Übereinkommens, die sich nunmehr auf einhundertsiebzig beläuft, </s>
	</p>
	<p n="17">
	  <s n="17"> ferner begrüßend, dass am 22. Dezember 2000 das Fakultativprotokoll zu dem Übereinkommen zur Beseitigung jeder Form von Diskriminierung der Frau in Kraft getreten ist, </s>
	</p>
	<p n="18">
	  <s n="18"> eingedenk der Empfehlung des Ausschusses für die Beseitigung der Diskriminierung der Frau, wonach die Staatenberichte Angaben über die Umsetzung der Aktionsplattform von Beijing enthalten sollen, im Einklang mit Ziffer 323 der Plattform, </s>
	</p>
	<p n="19">
	  <s n="19"> nach Behandlung des Berichts des Ausschusses über seine sechsundzwanzigste und siebenundzwanzigste Tagung, </s>
	</p>
	<p n="20">
	  <s n="20"> mit dem Ausdruck der Besorgnis über die große Anzahl der nach wie vor überfälligen Berichte, insbesondere Erstberichte, was ein Hindernis für die volle Durchführung des Übereinkommens darstellt, </s>
	</p>
	<p n="21">
	  <s n="21"> 1. begrüßt den Bericht des Generalsekretärs über den Stand des Übereinkommens zur Beseitigung jeder Form von Diskriminierung der Frau4; </s>
	</p>
	<p n="22">
	  <s n="22"> 2. bekundet ihre Enttäuschung darüber, dass die universelle Ratifikation des Übereinkommens bis zum Jahr 2000 nicht erreicht wurde, und fordert alle Staaten, die das Übereinkommen bisher noch nicht ratifiziert haben beziehungsweise ihm noch nicht beigetreten sind, nachdrücklich auf, dies zu tun; </s>
	</p>
	<p n="23">
	  <s n="23"> 3. betont, wie wichtig es ist, dass die Vertragsstaaten ihren Verpflichtungen aus dem Übereinkommen und dem dazugehörigen Fakultativprotokoll5 in vollem Umfang nachkommen; </s>
	</p>
	<p n="24">
	  <s n="24"> 4. begrüßt den raschen Anstieg der Zahl der Vertragsstaaten des Fakultativprotokolls auf nunmehr neunundvierzig und fordert die anderen Vertragsstaaten des Übereinkommens nachdrücklich auf, die Unterzeichnung und Ratifikation des Fakultativprotokolls beziehungsweise den Beitritt dazu zu erwägen; </s>
	</p>
	<p n="25">
	  <s n="25"> 5. begrüßt außerdem die Abhaltung und den erfolgreichen Ausgang der ersten informellen Tagung der Vertragsstaaten am 17. Juni 2002 in New York; </s>
	</p>
	<p n="26">
	  <s n="26"> 6. begrüßt es ferner, dass der Ausschuss für die Beseitigung der Diskriminierung der Frau die Regeln für seine Tätigkeit gemäß dem Fakultativprotokoll als Teil seiner überarbeiteten Geschäftsordnung angenommen hat; </s>
	</p>
	<p n="27">
	  <s n="27"> 7. nimmt davon Kenntnis, dass einige Vertragsstaaten ihre Vorbehalte abgewandelt haben, bringt ihre Befriedigung darüber zum Ausdruck, dass einige Vorbehalte zurückgenommen wurden, und fordert die Vertragsstaaten nachdrücklich auf, den Umfang der Vorbehalte, die sie zu dem Übereinkommen einlegen, zu begrenzen, diese Vorbehalte so genau und eng gefasst wie möglich zu formulieren, um sicherzustellen, dass kein Vorbehalt mit dem Ziel und Zweck des Übereinkommens unvereinbar ist, ihre Vorbehalte im Hinblick auf ihre Zurücknahme regelmäßig zu überprüfen und Vorbehalte zurückzunehmen, die im Widerspruch zu dem Ziel und Zweck des Übereinkommens stehen; </s>
	</p>
	<p n="28">
	  <s n="28"> 8. begrüßt es, dass der Ausschuss die überarbeiteten Richtlinien für die Berichterstattung, insbesondere für die Länge der Staatenberichte und ihre strukturelle und inhaltliche Straffung, verabschiedet hat; </s>
	</p>
	<p n="29">
	  <s n="29"> 9. erinnert an die große Zahl der überfälligen Berichte, insbesondere Erstberichte, und fordert die Vertragsstaaten des Übereinkommens nachdrücklich auf, alles daran zu setzen, um ihre Berichte über die Durchführung des Übereinkommens im Einklang mit Artikel 18 rechtzeitig vorzulegen; </s>
	</p>
	<p n="30">
	  <s n="30"> 10. legt dem Sekretariat nahe, den Vertragsstaaten auf deren Ersuchen weitere technische Hilfe bei der Erstellung von Berichten, insbesondere Erstberichten, zu gewähren, und bittet die Regierungen, zu diesen Anstrengungen beizutragen; </s>
	</p>
	<p n="31">
	  <s n="31"> 11. bittet die Vertragsstaaten, die vom Sekretariat bereitgestellte technische Hilfe zur Erleichterung der Ausarbeitung von Berichten, insbesondere Erstberichten, zu nutzen; </s>
	</p>
	<p n="32">
	  <s n="32"> 12. bekundet ihre Befriedigung darüber, dass der Ausschuss die große Zahl der von ihm noch nicht behandelten Berichte während seiner vom 5. bis 23. August 2002 abgehaltenen außerordentlichen Tagung erfolgreich behandelt hat; </s>
	</p>
	<p n="33">
	  <s n="33"> 13. würdigt die Beiträge, die der Ausschuss zur wirksamen Durchführung des Übereinkommens geleistet hat; </s>
	</p>
	<p n="34">
	  <s n="34"> 14. fordert die Vertragsstaaten des Übereinkommens mit allem Nachdruck auf, geeignete Maßnahmen zu ergreifen, damit so bald wie möglich eine Zweidrittelmehrheit der Vertragsstaaten die Änderung von Artikel 20 Absatz 1 des Übereinkommens annimmt und diese in Kraft treten kann; </s>
	</p>
	<p n="35">
	  <s n="35"> 15. würdigt die Bemühungen des Ausschusses um eine höhere Effizienz seiner Arbeitsmethoden sowie die Abhaltung des Seminars über die Arbeitsmethoden des Ausschusses vom 22. bis 24. April 2002 in Lund (Schweden) und legt dem Ausschuss nahe, seine diesbezüglichen Bemühungen fortzusetzen; </s>
	</p>
	<p n="36">
	  <s n="36"> 16. würdigt außerdem die Teilnahme des Ausschusses an der ersten gemeinsamen Tagung der Ausschüsse der Menschenrechts-Vertragsorgane über die Arbeitsmethoden im Zusammenhang mit dem Prozess der Staatenberichte, die vom 26. bis 28. Juni 2002 in Genf stattfand; </s>
	</p>
	<p n="37">
	  <s n="37"> 17. legt dem Ausschuss nahe, im Rahmen seines Mandats auch weiterhin zu den Bemühungen um die Stärkung der Zusammenarbeit und Koordinierung zwischen den Vertragsorganen beizutragen; </s>
	</p>
	<p n="38">
	  <s n="38"> 18. ersucht den Generalsekretär, im Einklang mit Resolution 54/4 der Generalversammlung vom 6. Oktober 1999 die Ressourcen, einschließlich Personals und Einrichtungen, bereitzustellen, die der Ausschuss benötigt, um im Rahmen seines Gesamtmandats effektiv arbeiten zu können, insbesondere unter Berücksichtigung des Inkrafttretens des Fakultativprotokolls; </s>
	</p>
	<p n="39">
	  <s n="39"> 19. fordert die Regierungen, die Organisationen und Organe des Systems der Vereinten Nationen sowie die zwischenstaatlichen und nichtstaatlichen Organisationen nachdrücklich auf, das Übereinkommen und das dazugehörige Fakultativprotokoll zu verbreiten; </s>
	</p>
	<p n="40">
	  <s n="40"> 20. legt allen zuständigen Stellen des Systems der Vereinten Nationen im Rahmen ihres jeweiligen Mandats sowie gegebenenfalls den Regierungen und den zwischenstaatlichen und nichtstaatlichen Organisationen, insbesondere den Frauenorganisationen, nahe, Vertragsstaaten auf deren Ersuchen auch künftig bei der Durchführung des Übereinkommens behilflich zu sein, und legt in diesem Zusammenhang den Vertragsstaaten nahe, die abschließenden Bemerkungen sowie die allgemeinen Empfehlungen des Ausschusses zu beachten; </s>
	</p>
	<p n="41">
	  <s n="41"> 21. legt allen zuständigen Stellen des Systems der Vereinten Nationen nahe, auch weiterhin dazu beizutragen, dass Frauen die Rechtsakte auf dem Gebiet der Menschenrechte, insbesondere das Übereinkommen und das dazugehörige Fakultativprotokoll, kennen lernen, besser verstehen und sich besser zunutze machen können; </s>
	</p>
	<p n="42">
	  <s n="42"> 22. begrüßt es, dass die Sonderorganisationen auf Bitte des Ausschusses Berichte über die Durchführung des Übereinkommens auf den Gebieten vorgelegt haben, die in ihren Tätigkeitsbereich fallen, begrüßt außerdem den Beitrag nichtstaatlicher Organisationen zur Arbeit des Ausschusses und ermutigt die Sonderorganisationen, auch weiterhin Berichte vorzulegen; </s>
	</p>
	<p n="43">
	  <s n="43"> 23. ersucht den Generalsekretär, der Generalversammlung auf ihrer achtundfünfzigsten Tagung einen Bericht über den Stand des Übereinkommens zur Beseitigung jeder Form von Diskriminierung der Frau und über die Durchführung dieser Resolution vorzulegen. </s>
	</p>
	<p n="44">
	  <s n="44"> 77. Plenarsitzung </s>
	</p>
	<p n="45">
	  <s n="45"> 18. Dezember 2002 </s>
	</p>
	<p n="46">
	  <s n="46"> A/CONF.157/24 (Teil I), Kap. </s>
	</p>
	<p n="47">
	  <s n="47"> Resolution S-23/2, Anlage. </s>
	</p>
	<p n="48">
	  <s n="48"> Resolution S-23/3, Anlage. </s>
	</p>
	<p n="49">
	  <s n="49"> Resolution 34/180, Anlage. </s>
	</p>
	<p n="50">
	  <s n="50"> Resolution 54/4, Anlage. </s>
	</p>
	<p n="51">
	  <s n="51"> Siehe Resolution 55/2. </s>
	</p>
	<p n="52">
	  <s n="52"> Resolution 44/25, Anlage. </s>
	</p>
	<p n="53">
	  <s n="53"> Resolution 54/263, Anlagen I und II. </s>
	</p>
	<p n="54">
	  <s n="54"> Abgedruckt in: Bericht der Vierten Weltfrauenkonferenz, Beijing, 4.-15. September 1995 (auszugsweise Übersetzung des Dokuments A/CONF.177/20 vom 17. </s>
	  <s n="55"> Oktober 1995), Kap. I, Resolution 1, Anlage II. </s>
	</p>
	<p n="55">
	  <s n="56"> Siehe Offizielles Protokoll der Generalversammlung, Siebenundfünfzigste Tagung, Beilage 38 (A/57/38). </s>
	</p>
	<p n="56">
	  <s n="57"> A/57/406 und Corr.1. </s>
	</p>
	<p n="57">
	  <s n="58"> Offizielles Protokoll der Generalversammlung, Sechsundfünfzigste Tagung, Beilage 38 (A/56/38), Anhang I. </s>
	</p>
	<p n="58">
	  <s n="59"> Ebd., Siebenundfünfzigste Tagung, Beilage 38 (A/57/38), Anhang. </s>
	</p>
	<p n="59">
	  <s n="60"> Vereinte Nationen A/RES/57/178 </s>
	</p>
	<p n="60">
	  <s n="61"> Vorauskopie des Deutschen Übersetzungsdienstes, Vereinte Nationen, New York. </s>
	  <s n="62"> Der endgültige amtliche Wortlaut der Übersetzung erscheint im Offiziellen Protokoll der Generalversammlung bzw. des Sicherheitsrats. </s>
	</p>
	</body>
</text>
</DOC>