<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<DOC lang="Other" n="NO211278" id="A/RES/57/278A-A/RES/57/278" date="2003/01/23">
<text>
	<body>
	<p n="1">
	  <s n="1"> Siebenundfünfzigste Tagung </s>
	</p>
	<p n="2">
	  <s n="2"> Tagesordnungspunkt 110 </s>
	</p>
	<p n="3">
	  <s n="3"> Resolution der Generalversammlung </s>
	</p>
	<p n="4">
	  <s n="4"> [auf Grund des Berichts des Fünften Ausschusses (A/57/639)] </s>
	</p>
	<p n="5">
	  <s n="5"> Finanzberichte und geprüfte Rechnungsabschlüsse sowie Berichte des Rates der Rechnungsprüfer </s>
	</p>
	<p n="6">
	  <s n="6"> Die Generalversammlung, </s>
	</p>
	<p n="7">
	  <s n="7"> in Bekräftigung ihrer Resolutionen 50/222 vom 11. April 1996, 51/218 E vom 17. Juni 1997, 52/212 B vom 31. März 1998, 53/204 vom 18. Dezember 1998, 53/221 Abschnitt VIII vom 7. April 1999, 54/13 B vom 23. Dezember 1999, 55/220 A vom 23. Dezember 2000 und 55/220 B und C vom 12. </s>
	  <s n="8"> April 2001, </s>
	</p>
	<p n="8">
	  <s n="9"> nach Behandlung, für den am 31. </s>
	  <s n="10"> Dezember 2001 endenden Zeitraum, der Finanzberichte und der geprüften Rechnungsabschlüsse sowie der Berichte und Prüfungsvermerke des Rates der Rechnungsprüfer über die Vereinten Nationen, das Internationale Handelszentrum UNCTAD/WTO, die Universität der Vereinten Nationen, das Entwicklungsprogramm der Vereinten Nationen, das Kinderhilfswerk der Vereinten Nationen, das Hilfswerk der Vereinten Nationen für Palästinaflüchtlinge im Nahen Osten, das Ausbildungs- und Forschungsinstitut der Vereinten Nationen, den vom Hohen Flüchtlingskommissar der Vereinten Nationen verwalteten freiwilligen Fonds, den Fonds des Umweltprogramms der Vereinten Nationen, den Bevölkerungsfonds der Vereinten Nationen, die Stiftung der Vereinten Nationen für Wohn- und Siedlungswesen, den Fonds des Programms der Vereinten Nationen für internationale Drogenkontrolle, das Büro der Vereinten Nationen für Projektdienste, den Internationalen Strafgerichtshof zur Verfolgung der Personen, die für Völkermord und andere schwere Verstöße gegen das humanitäre Völkerrecht im Hoheitsgebiet Ruandas zwischen dem 1. Januar 1994 und dem 31. Dezember 1994 verantwortlich sind, sowie ruandischer Staatsangehöriger, die für während desselben Zeitraums im Hoheitsgebiet von Nachbarstaaten begangenen Völkermord und andere derartige Verstöße verantwortlich sind, den Internationalen Strafgerichtshof zur Verfolgung der Verantwortlichen für die seit 1991 im Hoheitsgebiet des ehemaligen Jugoslawien begangenen schweren Verstöße gegen das humanitäre Völkerrecht, der Kurzzusammenfassung der wichtigsten Feststellungen, Schlussfolgerungen und Empfehlungen in den Berichten des Rates der Rechnungsprüfer, des ersten Berichts des Generalsekretärs über die Umsetzung der Empfehlungen des Rates der Rechnungsprüfer durch die Vereinten Nationen und des Berichts des Beratenden Ausschusses für Verwaltungs- und Haushaltsfragen, </s>
	</p>
	<p n="9">
	  <s n="11"> 1. nimmt die Finanzberichte und geprüften Rechnungsabschlüsse sowie die Berichte und Prüfungsvermerke des Rates der Rechnungsprüfer zu den genannten Organisationen an; </s>
	</p>
	<p n="10">
	  <s n="12"> 2. billigt die Empfehlungen und Schlussfolgerungen in den Berichten des Rates der Rechnungsprüfer und macht sich die Bemerkungen und Empfehlungen in dem Bericht des Beratenden Ausschusses für Verwaltungs- und Haushaltsfragen18 zu eigen; </s>
	</p>
	<p n="11">
	  <s n="13"> 3. lobt den Rat der Rechnungsprüfer für die Qualität seiner Berichte, insbesondere in Bezug auf seine Stellungnahmen zur Verwaltung der Ressourcen; </s>
	</p>
	<p n="12">
	  <s n="14"> 4. nimmt mit Besorgnis Kenntnis von der verspäteten Vorlage der Berichte des Rates der Rechnungsprüfer und von der diesbezüglichen Erläuterung des Vorsitzenden des Rates und ersucht den Generalsekretär, dafür zu sorgen, dass der Fertigstellung der Redaktions- und Übersetzungsarbeiten genügend Vorrang eingeräumt wird, sodass die Berichte der Generalversammlung unter Einhaltung der Sechs-Wochen-Regel vorgelegt werden können; </s>
	</p>
	<p n="13">
	  <s n="15"> 5. nimmt Kenntnis von dem Bericht des Generalsekretärs über die Umsetzung der Empfehlungen des Rates der Rechnungsprüfer durch die Vereinten Nationen17; </s>
	</p>
	<p n="14">
	  <s n="16"> 6. ersucht den Generalsekretär und die Leiter der Fonds und Programme der Vereinten Nationen, die Lenkungsstrukturen, die Grundsätze und die Rechenschaftspflicht im gesamten System der Vereinten Nationen zu prüfen und Vorschläge zu dem künftigen Format der Berichte des Rates der Rechnungsprüfer und ihrer künftigen Behandlung durch die jeweiligen Exekutivräte und die Generalversammlung vorzulegen; </s>
	</p>
	<p n="15">
	  <s n="17"> 7. ersucht den Generalsekretär außerdem, sicherzustellen, dass die Bemerkungen und Empfehlungen des Rates der Rechnungsprüfer in der überarbeiteten Informations- und Kommunikationstechnik-Strategie für die Vereinten Nationen, wie von der Generalversammlung in ihrer Resolution 56/239 vom 24. </s>
	  <s n="18"> Dezember 2001 erbeten, umfassend berücksichtigt werden, bevor die Strategie von der Versammlung behandelt wird; </s>
	</p>
	<p n="16">
	  <s n="19"> 8. bittet den Generalsekretär, sich bei der Behandlung der vom Rat der Rechnungsprüfer benötigten Ressourcen für die Durchführung künftiger spezialisierter Prüfungen im Benehmen mit dem Rat der Rechnungsprüfer zu vergewissern, dass die Prüfungsgebühr angemessen ist, die Bestimmungen dieser Resolution durchzuführen und im Kontext des Entwurfs des Programmhaushaltsplans für den Zweijahreszeitraum 2004-2005 angemessene Empfehlungen abzugeben; </s>
	</p>
	<p n="17">
	  <s n="20"> 9. beschließt, die Berichte des Rates der Rechnungsprüfer über den Internationalen Strafgerichtshof für Ruanda14 und den Internationalen Strafgerichtshof für das ehemalige Jugoslawien15 auch unter den die Finanzierung der Strafgerichtshöfe betreffenden Tagesordnungspunkten weiter zu behandeln. </s>
	</p>
	<p n="18">
	  <s n="21"> 78. Plenarsitzung </s>
	</p>
	<p n="19">
	  <s n="22"> Dezember 2002 </s>
	</p>
	<p n="20">
	  <s n="23"> Offizielles Protokoll der Generalversammlung, Siebenundfünfzigste Tagung, Beilage 5 (A/57/5), Bd. I und Korrigendum (A/57/5/Corr.1). </s>
	</p>
	<p n="21">
	  <s n="24"> Ebd., Bd. III und Korrigendum (A/57/5/Corr.2). </s>
	</p>
	<p n="22">
	  <s n="25"> Ebd., Bd. IV und Korrigendum (A/57/5/Corr.3). </s>
	</p>
	<p n="23">
	  <s n="26"> Ebd., Beilage 5A und Korrigendum (A/57/5/Add.1 und Corr.1). </s>
	</p>
	<p n="24">
	  <s n="27"> Ebd., Beilage 5B und Korrigendum (A/57/5/Add.2 und Corr.1). </s>
	</p>
	<p n="25">
	  <s n="28"> Ebd., Beilage 5C und Korrigendum (A/57/5/Add.3 und Corr.1). </s>
	</p>
	<p n="26">
	  <s n="29"> Ebd., Beilage 5D und Korrigendum (A/57/5/Add.4 und Corr.1). </s>
	</p>
	<p n="27">
	  <s n="30"> Ebd., Beilage 5E und Korrigendum (A/57/5/Add.5 und Corr.1). </s>
	</p>
	<p n="28">
	  <s n="31"> Ebd., Beilage 5F und Korrigendum (A/57/5/Add.6 und Corr.1). </s>
	</p>
	<p n="29">
	  <s n="32"> Ebd., Beilage 5G und Korrigendum (A/57/5/Add.7 und Corr.1). </s>
	</p>
	<p n="30">
	  <s n="33"> Ebd., Beilage 5H und Korrigendum (A/57/5/Add.8 und Corr.1). </s>
	</p>
	<p n="31">
	  <s n="34"> Ebd., Beilage 5I und Korrigendum (A/57/5/Add.9 und Corr.1). </s>
	</p>
	<p n="32">
	  <s n="35"> Ebd., Beilage 5J und Korrigenda (A/57/5/Add.10 und Corr.1 und 2). </s>
	</p>
	<p n="33">
	  <s n="36"> Ebd., Beilage 5K und Korrigenda (A/57/5/Add.11 und Corr.1-3). </s>
	</p>
	<p n="34">
	  <s n="37"> Ebd., Beilage 5L und Korrigendum (A/57/5/Add.12 und Corr.1). </s>
	</p>
	<p n="35">
	  <s n="38"> Siehe A/57/201. </s>
	</p>
	<p n="36">
	  <s n="39"> Vereinte Nationen A/RES/57/278 </s>
	</p>
	<p n="37">
	  <s n="40"> Vorauskopie des Deutschen Übersetzungsdienstes, Vereinte Nationen, New York. </s>
	  <s n="41"> Der endgültige amtliche Wortlaut der Übersetzung erscheint im Offiziellen Protokoll der Generalversammlung bzw. des Sicherheitsrats. </s>
	</p>
	</body>
</text>
</DOC>