<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<DOC lang="Other" n="NO212079" id="A/RES/58/79" date="2003/08/06">
<text>
	<body>
	<p n="1">
	  <s n="1"> Achtundfünfzigste Tagung </s>
	</p>
	<p n="2">
	  <s n="2"> Tagesordnungspunkt 154 </s>
	</p>
	<p n="3">
	  <s n="3"> Resolution der Generalversammlung </s>
	</p>
	<p n="4">
	  <s n="4"> [auf Grund des Berichts des Sechsten Ausschusses (A/58/516)] </s>
	</p>
	<p n="5">
	  <s n="5"> Internationaler Strafgerichtshof </s>
	</p>
	<p n="6">
	  <s n="6"> Die Generalversammlung, </s>
	</p>
	<p n="7">
	  <s n="7"> unter Hinweis auf ihre Resolutionen 47/33 vom 25. November 1992, 48/31 vom 9. Dezember 1993, 49/53 vom 9. Dezember 1994, 50/46 vom 11. Dezember 1995, 51/207 vom 17. </s>
	  <s n="8"> Dezember 1996, 52/160 vom 15. Dezember 1997, 53/105 vom 8. Dezember 1998, 54/105 vom 9. Dezember 1999, 55/155 vom 12. Dezember 2000, 56/85 vom 12. Dezember 2001 und 57/23 vom 19. November 2002, </s>
	</p>
	<p n="8">
	  <s n="9"> feststellend, dass das Römische Statut des Internationalen Strafgerichtshofs am 17. Juli 1998 verabschiedet wurde und am 1. Juli 2002 in Kraft getreten ist, </s>
	</p>
	<p n="9">
	  <s n="10"> sowie feststellend, dass der Internationale Strafgerichtshof mit der Wahl der Richter und des Anklägers sowie der Ernennung des Kanzlers vollständig gebildet ist, </s>
	</p>
	<p n="10">
	  <s n="11"> erneut auf die historische Bedeutung der Verabschiedung des Römischen Statuts des Internationalen Strafgerichtshofs hinweisend, </s>
	</p>
	<p n="11">
	  <s n="12"> 1. fordert alle Staaten, die noch nicht Vertragsparteien des Römischen Statuts des Internationalen Strafgerichtshofs1 sind, auf, zu erwägen, es unverzüglich zu ratifizieren beziehungsweise ihm beizutreten, und befürwortet Bemühungen um die Bekanntmachung der Ergebnisse der vom 15. Juni bis 17. Juli 1998 in Rom abgehaltenen Diplomatischen Bevollmächtigtenkonferenz der Vereinten Nationen zur Errichtung eines Internationalen Strafgerichtshofs, der Bestimmungen des Statuts sowie des Prozesses, der zur Errichtung des Internationalen Strafgerichtshofs geführt hat; </s>
	</p>
	<p n="12">
	  <s n="13"> 2. fordert alle Staaten auf, zu erwägen, unverzüglich Vertragsparteien des Übereinkommens über die Vorrechte und Immunitäten des Internationalen Strafgerichtshofs zu werden; </s>
	</p>
	<p n="13">
	  <s n="14"> 3. begrüßt die Abhaltung der ersten und zweiten Wiederaufnahme der ersten Tagung sowie der zweiten Tagung der Versammlung der Vertragsstaaten vom 3. bis 7. </s>
	  <s n="15"> Februar und vom 21. bis 23. April 2003 beziehungsweise vom 8. bis 12. September 2003 in New York und begrüßt außerdem die Wahl der Richter und des Anklägers sowie die Verabschiedung einer Reihe von Rechtsinstrumenten; </s>
	</p>
	<p n="14">
	  <s n="16"> 4. nimmt Kenntnis von der Einrichtung der Sonderarbeitsgruppe zum Verbrechen der Aggression durch die Versammlung der Vertragsstaaten des Römischen Statuts des Internationalen Strafgerichtshofs, die allen Staaten gleichberechtigt offen steht, und von der Möglichkeit, dass die Tagungen dieser Arbeitsgruppe in Zukunft am Amtssitz der Vereinten Nationen abgehalten werden; </s>
	</p>
	<p n="15">
	  <s n="17"> 5. dankt dem Generalsekretär für die Gewährung wirksamer und effizienter Hilfe bei der Errichtung des Internationalen Strafgerichtshofs; </s>
	</p>
	<p n="16">
	  <s n="18"> 6. begrüßt die Einrichtung des Ständigen Sekretariats der Versammlung der Vertragsstaaten des Römischen Statuts des Internationalen Strafgerichtshofs; </s>
	</p>
	<p n="17">
	  <s n="19"> 7. anerkennt die Notwendigkeit eines geordneten und reibungslosen Übergangs der Arbeit vom Sekretariat der Vereinten Nationen an das Sekretariat der Versammlung der Vertragsstaaten des Römischen Statuts des Internationalen Strafgerichtshofs; </s>
	</p>
	<p n="18">
	  <s n="20"> 8. bittet den Generalsekretär, Maßnahmen zum Abschluss eines Abkommens über die Beziehungen zwischen den Vereinten Nationen und dem Internationalen Strafgerichtshof zu ergreifen und der Generalversammlung den ausgehandelten Abkommensentwurf zur Billigung vorzulegen; </s>
	</p>
	<p n="19">
	  <s n="21"> 9. beschließt, den Punkt &quot;Internationaler Strafgerichtshof&quot; in die vorläufige Tagesordnung ihrer neunundfünfzigsten Tagung aufzunehmen. </s>
	</p>
	<p n="20">
	  <s n="22"> 72. Plenarsitzung </s>
	</p>
	<p n="21">
	  <s n="23"> 9. Dezember 2003 </s>
	</p>
	<p n="22">
	  <s n="24"> Official Records of the United Nations Diplomatic Conference of Plenipotentiaries on the Establishment of an International Criminal Court, Rome, 15 June-17 July 1998, Vol. </s>
	  <s n="25"> I: Final documents (Veröffentlichung der Vereinten Nationen, Best.-Nr. </s>
	  <s n="26"> E.02.I.5), Abschnitt A. </s>
	</p>
	<p n="23">
	  <s n="27"> Official Records of the Assembly of States Parties to the Rome Statute of the International Criminal Court, First session, New York, 3-10 September 2002 (Veröffentlichung der Vereinten Nationen, Best.-Nr. </s>
	  <s n="28"> E.03.V.2 und Korrigendum), Teil II. </s>
	</p>
	<p n="24">
	  <s n="29"> Das Personalstatut des Internationalen Strafgerichtshofs und eine Resolution über die Einrichtung des Ständigen Sekretariats der Versammlung der Vertragsstaaten beim Internationalen Strafgerichtshof. </s>
	</p>
	<p n="25">
	  <s n="30"> Vereinte Nationen A/RES/58/79 </s>
	</p>
	<p n="26">
	  <s n="31"> Vorauskopie des Deutschen Übersetzungsdienstes, Vereinte Nationen, New York. </s>
	  <s n="32"> Der endgültige amtliche Wortlaut der Übersetzung erscheint im Offiziellen Protokoll der Generalversammlung bzw. des Sicherheitsrats. </s>
	</p>
	</body>
</text>
</DOC>