<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<DOC lang="Other" n="NO211254" id="A/RES/57/254" date="2003/02/21">
<text>
	<body>
	<p n="1">
	  <s n="1"> Siebenundfünfzigste Tagung </s>
	</p>
	<p n="2">
	  <s n="2"> Tagesordnungspunkt 87 a) </s>
	</p>
	<p n="3">
	  <s n="3"> Resolution der Generalversammlung </s>
	</p>
	<p n="4">
	  <s n="4"> [auf Grund des Berichts des Zweiten Ausschusses (A/57/532/Add.1)] </s>
	</p>
	<p n="5">
	  <s n="5"> Dekade der Vereinten Nationen &quot;Bildung für eine nachhaltige Entwicklung </s>
	</p>
	<p n="6">
	  <s n="6"> Die Generalversammlung, </s>
	</p>
	<p n="7">
	  <s n="7"> unter Hinweis auf Kapitel 36 der Agenda 21 über die Förderung der Bildung, der Bewusstseinsbildung und der Aus- und Fortbildung, das auf der 1992 in Rio de Janeiro abgehaltenen Konferenz der Vereinten Nationen über Umwelt und Entwicklung verabschiedet wurde, </s>
	</p>
	<p n="8">
	  <s n="8"> in Bekräftigung des international vereinbarten Entwicklungsziels der weltweiten Verwirklichung einer Primarschulbildung, bei dem es insbesondere darum geht, bis zum Jahr 2015 sicherzustellen, dass alle Kinder, Jungen wie Mädchen, eine Primarschulbildung vollständig abschließen können, </s>
	</p>
	<p n="9">
	  <s n="9"> in Anerkennung des Beitrags, den die Kommission für Nachhaltige Entwicklung seit der Konferenz der Vereinten Nationen über Umwelt und Entwicklung zur Frage der Bildung für eine nachhaltige Entwicklung geleistet hat, </s>
	</p>
	<p n="10">
	  <s n="10"> erfreut darüber, dass die Wichtigkeit der Bildung für eine nachhaltige Entwicklung in dem Durchführungsplan des Weltgipfels für nachhaltige Entwicklung (&quot;Durchführungsplan von Johannesburg&quot;) bestätigt wurde und dass der Generalversammlung darin empfohlen wurde, die Annahme einer 2005 beginnenden Dekade der Bildung für eine nachhaltige Entwicklung zu prüfen, </s>
	</p>
	<p n="11">
	  <s n="11"> betonend, dass die Bildung ein unverzichtbares Element zur Verwirklichung einer nachhaltigen Entwicklung ist, </s>
	</p>
	<p n="12">
	  <s n="12"> 1. beschließt, den am 1. </s>
	  <s n="13"> Januar 2005 beginnenden Zehnjahreszeitraum zur Dekade der Vereinten Nationen &quot;Bildung für eine nachhaltige Entwicklung&quot; zu erklären; </s>
	</p>
	<p n="13">
	  <s n="14"> 2. bestimmt die Organisation der Vereinten Nationen für Bildung, Wissenschaft und Kultur zur federführenden Organisation für die Förderung der Dekade und ersucht sie, im Benehmen mit den Vereinten Nationen und den anderen zuständigen internationalen Organisationen, den Regierungen, nichtstaatlichen Organisationen und sonstigen Interessengruppen den Entwurf eines internationalen Durchführungsplans auszuarbeiten, in dem die Beziehung zwischen der Dekade und den laufenden Bildungsprojekten, insbesondere dem auf dem Weltbildungsforum verabschiedeten Rahmenaktionsplan von Dakar und der Alphabetisierungsdekade der Vereinten Nationen, klargestellt wird, mit dem Ziel, den Regierungen Empfehlungen dazu zu geben, wie sie die Einbindung der Bildung für eine nachhaltige Entwicklung in ihre jeweiligen Strategien und Aktionspläne im Bildungsbereich auf geeigneter Ebene fördern und verbessern können; </s>
	</p>
	<p n="14">
	  <s n="15"> 3. bittet die Regierungen, die Einbeziehung von Maßnahmen zur Durchführung der Dekade in ihre jeweiligen Strategien und Aktionspläne im Bildungsbereich bis 2005 zu prüfen und dabei den von der Organisation der Vereinten Nationen für Bildung, Wissenschaft und Kultur auszuarbeitenden internationalen Durchführungsplan zu berücksichtigen; </s>
	</p>
	<p n="15">
	  <s n="16"> 4. beschließt, den Punkt &quot;Dekade der Vereinten Nationen &apos;Bildung für eine nachhaltige Entwicklung&apos;&quot; in die vorläufige Tagesordnung ihrer achtundfünfzigsten Tagung aufzunehmen. </s>
	</p>
	<p n="16">
	  <s n="17"> Plenarsitzung </s>
	</p>
	<p n="17">
	  <s n="18"> Dezember 2002 </s>
	</p>
	<p n="18">
	  <s n="19"> Siehe Report of the United Nations Conference on Environment and Development, Rio de Janeiro, 3-14 June 1992 (Veröffentlichung der Vereinten Nationen, Best.-Nr. </s>
	  <s n="20"> E.93.I.8 und Korrigenda), Vol. </s>
	  <s n="21"> I: Resolutions adopted by the Conference, Resolution 1, Anlage II. </s>
	</p>
	<p n="19">
	  <s n="22"> Siehe Bericht des Weltgipfels für nachhaltige Entwicklung, Johannesburg (Südafrika), 26. </s>
	  <s n="23"> August-4. </s>
	  <s n="24"> September 2002 (auszugsweise Übersetzung des Dokuments A/CONF.199/20 vom 10. </s>
	  <s n="25"> November 2002), Kap. </s>
	  <s n="26"> I, Resolution 2, Anlage. </s>
	</p>
	<p n="20">
	  <s n="27"> Siehe Organisation der Vereinten Nationen für Bildung, Wissenschaft und Kultur, Final Report of the World Education Forum, Dakar, Senegal, 26-28 April 2000 (Paris 2000). </s>
	</p>
	<p n="21">
	  <s n="28"> Siehe Resolution 56/116. </s>
	</p>
	<p n="22">
	  <s n="29"> Vereinte Nationen A/RES/57/254 </s>
	</p>
	<p n="23">
	  <s n="30"> Vorauskopie des Deutschen Übersetzungsdienstes, Vereinte Nationen, New York. </s>
	  <s n="31"> Der endgültige amtliche Wortlaut der Übersetzung erscheint im Offiziellen Protokoll der Generalversammlung bzw. des Sicherheitsrats. </s>
	</p>
	</body>
</text>
</DOC>