<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<DOC lang="Other" n="NO212285" id="A/RES/58/285" date="2003/09/15">
<text>
	<body>
	<p n="1">
	  <s n="1"> Achtundfünfzigste Tagung </s>
	</p>
	<p n="2">
	  <s n="2"> Tagesordnungspunkt 127 </s>
	</p>
	<p n="3">
	  <s n="3"> Resolution der Generalversammlung </s>
	</p>
	<p n="4">
	  <s n="4"> [auf Grund des Berichts des Fünften Ausschusses (A/58/750)] </s>
	</p>
	<p n="5">
	  <s n="5"> Personalmanagement </s>
	</p>
	<p n="6">
	  <s n="6"> Die Generalversammlung, </s>
	</p>
	<p n="7">
	  <s n="7"> in Bekräftigung der Charta der Vereinten Nationen, insbesondere der Artikel 101 und 97, </s>
	</p>
	<p n="8">
	  <s n="8"> sowie in Bekräftigung des Personalstatuts und der Personalordnung der Vereinten Nationen, </s>
	</p>
	<p n="9">
	  <s n="9"> ferner in Bekräftigung des Vorrechts der Mitgliedstaaten, das Personalstatut im Einklang mit Artikel 12.1 zu ergänzen oder zu ändern, </s>
	</p>
	<p n="10">
	  <s n="10"> bekräftigend, dass der Generalsekretär als höchster Verwaltungsbeamter der Organisation Bestimmungen der Personalordnung aufstellt und durchsetzt, die mit den breiten Grundsätzen der für die personelle Ausstattung und die Verwaltung des Sekretariats geltenden Personalpolitik übereinstimmen, </s>
	</p>
	<p n="11">
	  <s n="11"> sowie bekräftigend, dass alle vorläufigen Bestimmungen und/oder Änderungen der Personalordnung mit dem Sinn und Zweck des Personalstatus vereinbar sein und der Generalversammlung im Einklang mit Artikel 12.3 vorgelegt werden sollen, </s>
	</p>
	<p n="12">
	  <s n="12"> 1. nimmt Kenntnis von der Praxis der Organisation, für die Zwecke der im Personalstatut und in der Personalordnung der Vereinten Nationen niedergelegten Ansprüche eines Bediensteten dessen persönlichen Status unter Heranziehung des Rechts des Landes, dessen Staatsangehörigkeit er besitzt, zu bestimmen; </s>
	</p>
	<p n="13">
	  <s n="13"> 2. bittet den Generalsekretär, sein Bulletin ST/SGB/2004/4 nach Überprüfung des Inhalts neu herauszugeben und dabei die von den Mitgliedstaaten geäußerten Auffassungen und Bedenken zu berücksichtigen; </s>
	</p>
	<p n="14">
	  <s n="14"> 3. vermerkt, dass die Bedingungen in Ziffer 4 des Bulletins in dem bestehenden Personalstatut und der Personalordnung nicht enthalten sind, und beschließt, dass die Aufnahme dieser Bedingungen der Prüfung und Beschlussfassung durch die Generalversammlung bedarf. </s>
	</p>
	<p n="15">
	  <s n="15"> Plenarsitzung </s>
	</p>
	<p n="16">
	  <s n="16"> 8. April 2004 </s>
	</p>
	<p n="17">
	  <s n="17"> Siehe A/C.5/58/SR.32, 35, 38 und 39; und A/58/PV.83. </s>
	</p>
	<p n="18">
	  <s n="18"> Vereinte Nationen A/RES/58/285 </s>
	</p>
	<p n="19">
	  <s n="19"> Vorauskopie des Deutschen Übersetzungsdienstes, Vereinte Nationen, New York. </s>
	  <s n="20"> Der endgültige amtliche Wortlaut der Übersetzung erscheint im Offiziellen Protokoll der Generalversammlung bzw. des Sicherheitsrats. </s>
	</p>
	</body>
</text>
</DOC>