<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<DOC lang="Other" n="NO212219" id="A/RES/58/219" date="2003/09/15">
<text>
	<body>
	<p n="1">
	  <s n="1"> Achtundfünfzigste Tagung </s>
	</p>
	<p n="2">
	  <s n="2"> Tagesordnungspunkt 96 </s>
	</p>
	<p n="3">
	  <s n="3"> Resolution der Generalversammlung </s>
	</p>
	<p n="4">
	  <s n="4"> [auf Grund des Berichts des Zweiten Ausschusses (A/58/486)] </s>
	</p>
	<p n="5">
	  <s n="5"> Dekade der Vereinten Nationen &quot;Bildung für eine nachhaltige Entwicklung&quot; </s>
	</p>
	<p n="6">
	  <s n="6"> Die Generalversammlung, </s>
	</p>
	<p n="7">
	  <s n="7"> unter Hinweis auf Kapitel 36 der Agenda 21 über die Förderung der Bildung, der Bewusstseinsbildung und der Aus- und Fortbildung, das auf der vom 3. bis 14. </s>
	  <s n="8"> Juni 1992 in Rio de Janeiro (Brasilien) abgehaltenen Konferenz der Vereinten Nationen über Umwelt und Entwicklung verabschiedet wurde, </s>
	</p>
	<p n="8">
	  <s n="9"> sowie unter Hinweis auf die einschlägigen Bestimmungen des Durchführungsplans des Weltgipfels für nachhaltige Entwicklung (&quot;Durchführungsplan von Johannesburg&quot;) betreffend die Bildung, insbesondere seine Bestimmung 124 d) über die Dekade der Vereinten Nationen &quot;Bildung für eine nachhaltige Entwicklung&quot;, </s>
	</p>
	<p n="9">
	  <s n="10"> ferner unter Hinweis auf ihre Resolution 57/254 vom 20. Dezember 2002, </s>
	</p>
	<p n="10">
	  <s n="11"> in Bekräftigung des international vereinbarten Entwicklungsziels der weltweiten Verwirklichung einer Primarschulbildung, bei dem es insbesondere darum geht, bis zum Jahr 2015 sicherzustellen, dass alle Kinder, Jungen wie Mädchen, eine Primarschulbildung vollständig abschließen können, </s>
	</p>
	<p n="11">
	  <s n="12"> Kenntnis nehmend von dem Bericht des Generaldirektors der Organisation der Vereinten Nationen für Bildung, Wissenschaft und Kultur über die Dekade der Vereinten Nationen &quot;Bildung für eine nachhaltige Entwicklung&quot;, </s>
	</p>
	<p n="12">
	  <s n="13"> es begrüßend, dass die Kommission für Nachhaltige Entwicklung auf ihrer elften Tagung die Bildung zu einem der Querschnittsthemen ihres mehrjährigen Arbeitsprogramms erklärt hat, </s>
	</p>
	<p n="13">
	  <s n="14"> betonend, dass die Bildung ein unverzichtbares Element zur Verwirklichung einer nachhaltigen Entwicklung ist, </s>
	</p>
	<p n="14">
	  <s n="15"> 1. nimmt Kenntnis von dem von der Organisation der Vereinten Nationen für Bildung, Wissenschaft und Kultur ausgearbeiteten Rahmen für den Entwurf eines internationalen Durchführungsplans, ersucht die zur federführenden Organisation bestimmte Organisation der Vereinten Nationen für Bildung, Wissenschaft und Kultur, die Dekade der Vereinten Nationen &quot;Bildung für eine nachhaltige Entwicklung&quot; in Abstimmung mit anderen zuständigen Einrichtungen und Programmen der Vereinten Nationen zu fördern, und ersucht sie ferner, den internationalen Durchführungsplan fertigzustellen und dabei seine Beziehung zu den laufenden Bildungsprozessen klarzustellen, insbesondere zu dem auf dem Weltbildungsforum verabschiedeten Rahmenaktionsplan von Dakar und der Alphabetisierungsdekade der Vereinten Nationen, im Benehmen mit den Regierungen, den Vereinten Nationen und den anderen zuständigen internationalen Organisationen, nichtstaatlichen Organisationen und sonstigen Interessenträgern; </s>
	</p>
	<p n="15">
	  <s n="16"> 2. bekräftigt, dass Bildung für eine nachhaltige Entwicklung bei der Förderung der nachhaltigen Entwicklung von ausschlaggebender Bedeutung ist, und ermutigt in dieser Hinsicht die Regierungen, zu erwägen, bis zum Jahr 2005 Maßnahmen zur Durchführung der Dekade der Vereinten Nationen &quot;Bildung für eine nachhaltige Entwicklung&quot; in ihre jeweiligen Bildungsstrategien und nationalen Entwicklungspläne aufzunehmen; </s>
	</p>
	<p n="16">
	  <s n="17"> 3. bittet die Regierungen, die Sensibilisierung der Öffentlichkeit für die Dekade der Vereinten Nationen &quot;Bildung für eine nachhaltige Entwicklung&quot; und ihre breitere Mitwirkung daran zu fördern, namentlich durch Zusammenarbeit und Initiativen unter Beteilung der Zivilgesellschaft und anderer maßgeblicher Interessenträger; </s>
	</p>
	<p n="17">
	  <s n="18"> 4. beschließt, den Unterpunkt &quot;Dekade der Vereinten Nationen &apos;Bildung für eine nachhaltige Entwicklung&apos;&quot; unter dem Punkt &quot;Umwelt und nachhaltige Entwicklung&quot; in die vorläufige Tagesordnung ihrer neunundfünfzigsten Tagung aufzunehmen. </s>
	</p>
	<p n="18">
	  <s n="19"> 78. Plenarsitzung </s>
	</p>
	<p n="19">
	  <s n="20"> 23. Dezember 2003 </s>
	</p>
	<p n="20">
	  <s n="21"> Siehe Report of the United Nations Conference on Environment and Development, Rio de Janeiro, 3-14 June 1992 (Veröffentlichung der Vereinten Nationen, Best.-Nr. </s>
	  <s n="22"> E.93.I.8 und Korrigenda), Vol. </s>
	  <s n="23"> I: Resolutions adopted by the Conference, Resolution 1, Anlage II. </s>
	</p>
	<p n="21">
	  <s n="24"> Bericht des Weltgipfels für nachhaltige Entwicklung, Johannesburg (Südafrika), 26. </s>
	  <s n="25"> August-4. September 2002, Kap. </s>
	  <s n="26"> I, Resolution 2, Anlage. </s>
	</p>
	<p n="22">
	  <s n="27"> Siehe Official Records of the Economic and Social Council, 2003, Supplement No. </s>
	  <s n="28"> 9 (E/2003/29), Kap. </s>
	  <s n="29"> I, Abschnitt A. </s>
	</p>
	<p n="23">
	  <s n="30"> Siehe Organisation der Vereinten Nationen für Bildung, Wissenschaft und Kultur, Final Report of the World Education Forum, Dakar, Senegal, 26-28 April 2000 (Paris 2000). </s>
	</p>
	<p n="24">
	  <s n="31"> Siehe Resolution 56/116. </s>
	</p>
	<p n="25">
	  <s n="32"> Vereinte Nationen A/RES/58/219 </s>
	</p>
	<p n="26">
	  <s n="33"> Vorauskopie des Deutschen Übersetzungsdienstes, Vereinte Nationen, New York. </s>
	  <s n="34"> Der endgültige amtliche Wortlaut der Übersetzung erscheint im Offiziellen Protokoll der Generalversammlung bzw. des Sicherheitsrats. </s>
	</p>
	</body>
</text>
</DOC>