<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<DOC lang="Other" n="NO212155" id="A/RES/58/155" date="2003/09/15">
<text>
	<body>
	<p n="1">
	  <s n="1"> Achtundfünfzigste Tagung </s>
	</p>
	<p n="2">
	  <s n="2"> Tagesordnungspunkt 113 </s>
	</p>
	<p n="3">
	  <s n="3"> Resolution der Generalversammlung </s>
	</p>
	<p n="4">
	  <s n="4"> [auf Grund des Berichts des Dritten Ausschusses (A/58/504)] </s>
	</p>
	<p n="5">
	  <s n="5"> Die Lage der palästinensischen Kinder und die Hilfe für sie </s>
	</p>
	<p n="6">
	  <s n="6"> Die Generalversammlung, </s>
	</p>
	<p n="7">
	  <s n="7"> unter Hinweis auf das Übereinkommen über die Rechte des Kindes, </s>
	</p>
	<p n="8">
	  <s n="8"> sowie unter Hinweis auf die Welterklärung über das Überleben, den Schutz und die Entwicklung der Kinder und den Aktionsplan zur Verwirklichung der Welterklärung über das Überleben, den Schutz und die Entwicklung der Kinder in den neunziger Jahren, die von dem am 29. und 30. September 1990 in New York abgehaltenen Weltkindergipfel verabschiedet wurden, </s>
	</p>
	<p n="9">
	  <s n="9"> ferner unter Hinweis auf die Erklärung und den Aktionsplan, die von der Generalversammlung auf ihrer siebenundzwanzigsten Sondertagung verabschiedet wurden, </s>
	</p>
	<p n="10">
	  <s n="10"> besorgt darüber, dass den unter israelischer Besatzung lebenden palästinensischen Kindern nach wie vor zahlreiche Grundrechte vorenthalten werden, die ihnen nach dem Übereinkommen zustehen, </s>
	</p>
	<p n="11">
	  <s n="11"> sowie besorgt über die anhaltende ernste Verschlechterung der Lage der palästinensischen Kinder in dem besetzten palästinensischen Gebiet, einschließlich Ost-Jerusalems, und über die schwerwiegenden Folgen der anhaltenden israelischen Angriffe und Belagerungen, denen die palästinensischen Städte, Dörfer und Flüchtlingslager ausgesetzt sind und die zu einer katastrophalen humanitären Krise geführt haben, </s>
	</p>
	<p n="12">
	  <s n="12"> betonend, wie wichtig die Sicherheit und das Wohl aller Kinder in der gesamten Nahostregion sind, </s>
	</p>
	<p n="13">
	  <s n="13"> unter Verurteilung aller Gewalthandlungen, die viele Tote und Verletzte gefordert haben, so auch unter den palästinensischen Kindern, </s>
	</p>
	<p n="14">
	  <s n="14"> tief besorgt über die gravierenden Folgen, einschließlich der psychologischen Folgen, der israelischen Militäraktionen für das gegenwärtige und künftige Wohl der palästinensischen Kinder, </s>
	</p>
	<p n="15">
	  <s n="15"> 1. betont, dass es dringend notwendig ist, dass die palästinensischen Kinder ein normales, von ausländischer Besatzung, Zerstörung und Furcht freies Leben in ihrem eigenen Staat führen können; </s>
	</p>
	<p n="16">
	  <s n="16"> 2. verlangt, dass die Besatzungsmacht Israel bis dahin die einschlägigen Bestimmungen des Übereinkommens über die Rechte des Kindes1 achtet und die Bestimmungen des Genfer Abkommens vom 12. August 1949 zum Schutze von Zivilpersonen in Kriegszeiten vollständig einhält, um das Wohlergehen und den Schutz der palästinensischen Kinder und ihrer Familien zu gewährleisten; </s>
	</p>
	<p n="17">
	  <s n="17"> 3. fordert die internationale Gemeinschaft zur Bereitstellung dringend benötigter Hilfe und Dienste auf, um die katastrophale humanitäre Krise abzumildern, in der sich die palästinensischen Kinder und ihre Familien befinden, und zum Wiederaufbau der maßgeblichen palästinensischen Institutionen beizutragen. </s>
	</p>
	<p n="18">
	  <s n="18"> Plenarsitzung </s>
	</p>
	<p n="19">
	  <s n="19"> Dezember 2003 </s>
	</p>
	<p n="20">
	  <s n="20"> Resolution 44/25, Anlage. </s>
	</p>
	<p n="21">
	  <s n="21"> A/45/625, Anlage. </s>
	</p>
	<p n="22">
	  <s n="22"> Siehe Resolution S-27/2, Anlage. </s>
	</p>
	<p n="23">
	  <s n="23"> Vereinte Nationen, Treaty Series, Vol. </s>
	  <s n="24"> 75, Nr. </s>
	</p>
	<p n="24">
	  <s n="25"> Vereinte Nationen A/RES/58/155 </s>
	</p>
	<p n="25">
	  <s n="26"> Vorauskopie des Deutschen Übersetzungsdienstes, Vereinte Nationen, New York. </s>
	  <s n="27"> Der endgültige amtliche Wortlaut der Übersetzung erscheint im Offiziellen Protokoll der Generalversammlung bzw. des Sicherheitsrats. </s>
	</p>
	</body>
</text>
</DOC>