<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<DOC lang="Other" n="NO032008" id="S/2003/891" date="2003/09/16">
<text>
	<body>
	<p n="1">
	  <s n="1"> Pakistan, Südafrika, Sudan und Syrische Arabische Republik: </s>
	</p>
	<p n="2">
	  <s n="2"> Resolutionsentwurf* </s>
	</p>
	<p n="3">
	  <s n="3"> Der Sicherheitsrat, </s>
	</p>
	<p n="4">
	  <s n="4"> in Bekräftigung seiner Resolutionen 242 (1967) vom 22. November 1967, 338 (1973) vom 22. Oktober 1973, 1397 (2002) vom 12. März 2002, 1402 (2002) vom 30. März 2002, 1403 (2002) vom 4. April 2002, 1405 (2002) vom 19. April 2002 und 1435 (2002) vom 24. September 2002, </s>
	</p>
	<p n="5">
	  <s n="5"> mit dem erneuten Ausdruck seiner ernsten Besorgnis über die tragischen und gewalttätigen Ereignisse, die seit September 2000 in dem gesamten besetzten palästinensischen Gebiet sowie in Israel stattgefunden haben, und über die gefährliche Verschlechterung der Situation in jüngster Zeit, namentlich die Eskalation der außergerichtlichen Hinrichtungen und der Selbstmordbombenanschläge, die ungeheures Leid verursacht und zahlreiche unschuldige Opfer gefordert haben, </s>
	</p>
	<p n="6">
	  <s n="6"> in Bekräftigung der Illegalität der Ausweisung jedweden Palästinensers durch die Besatzungsmacht Israel und seinen Widerspruch gegen jede derartige Ausweisung erklärend, </s>
	</p>
	<p n="7">
	  <s n="7"> sowie erneut erklärend, dass das humanitäre Völkerrecht, namentlich das Genfer Abkommen vom 12. August 1949 zum Schutze von Zivilpersonen in Kriegszeiten, unter allen Umständen geachtet werden muss, </s>
	</p>
	<p n="8">
	  <s n="8"> 1. verlangt erneut die völlige Einstellung aller Gewalthandlungen, namentlich aller Akte des Terrorismus, der Provokation, der Aufwiegelung und der Zerstörung; </s>
	</p>
	<p n="9">
	  <s n="9"> 2. verlangt, dass die Besatzungsmacht Israel jeglichen Akt der Ausweisung unterlässt und jede Bedrohung der Sicherheit des gewählten Präsidenten der Palästinensischen Behörde einstellt; </s>
	</p>
	<p n="10">
	  <s n="10"> 3. bekundet seine volle Unterstützung für die Anstrengungen des Quartetts und fordert eine Verstärkung der Anstrengungen, um die Umsetzung des Fahrplans durch die beiden Seiten sicherzustellen, und unterstreicht in dieser Hinsicht die Wichtigkeit des bevorstehenden Treffens des Quartetts in New York; </s>
	</p>
	<p n="11">
	  <s n="11"> 4. beschließt, mit der Angelegenheit befasst zu bleiben. </s>
	</p>
	<p n="12">
	  <s n="12"> * Der Resolutionsentwurf (S/2003/891) erhielt bei der Abstimmung auf der 4828. </s>
	  <s n="13"> Sitzung des Sicherheitsrats am 16. </s>
	  <s n="14"> September 2003 11 Ja-Stimmen und eine Nein-Stimme (Vereinigte Staaten von Amerika) bei 3 Enthaltungen (Bulgarien, Deutschland und Vereinigtes Königreich Großbritannien und Nordirland) und wurde auf Grund der Gegenstimme eines ständigen Mitglieds des Sicherheitsrats nicht verabschiedet. </s>
	</p>
	<p n="13">
	  <s n="15"> Vereinte Nationen S/2003/891 </s>
	</p>
	<p n="14">
	  <s n="16"> Vorauskopie des Deutschen Übersetzungsdienstes, Vereinte Nationen, New York. </s>
	  <s n="17"> Der endgültige amtliche Wortlaut der Übersetzung erscheint im Offiziellen Protokoll der Generalversammlung bzw. des Sicherheitsrats. </s>
	</p>
	</body>
</text>
</DOC>