<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<DOC lang="Other" n="NO023005" id="S/PRST/2003/5" date="2003/05/13">
<text>
	<body>
	<p n="1">
	  <s n="1"> Erklärung des Präsidenten des Sicherheitsrats </s>
	</p>
	<p n="2">
	  <s n="2"> Auf der 4753. Sitzung des Sicherheitsrats am 13. Mai 2003 gab der Präsident des Sicherheitsrats im Zusammenhang mit der Behandlung des Punktes &quot;Die Rolle des Sicherheitsrats bei der friedlichen Beilegung von Streitigkeiten&quot; im Namen des Rates die folgende Erklärung ab: </s>
	</p>
	<p n="3">
	  <s n="3"> &quot;Der Sicherheitsrat, geleitet von den Zielen und Grundsätzen der Charta der Vereinten Nationen, bekräftigt seine Entschlossenheit, den Weltfrieden und die internationale Sicherheit zu wahren und zu diesem Zweck wirksame Kollektivmaßnahmen zu treffen, um Bedrohungen des Friedens oder andere Friedensbrüche zu verhüten und zu beseitigen, und internationale Streitigkeiten oder Situationen, die zu einem Friedensbruch führen könnten, durch friedliche Mittel nach den Grundsätzen der Gerechtigkeit und des Völkerrechts zu bereinigen oder beizulegen. </s>
	</p>
	<p n="4">
	  <s n="4"> Der Sicherheitsrat erkennt an, dass die Vereinten Nationen und ihre Organe eine wichtige Rolle dabei spielen können, das Entstehen von Streitigkeiten zwischen einzelnen Parteien zu verhüten, die Eskalation bestehender Streitigkeiten zu Konflikten zu verhindern und, wenn es zu Konflikten kommt, diese einzudämmen und zu lösen. </s>
	  <s n="5"> In dieser Hinsicht erinnert der Sicherheitsrat an die Erfolge der Vereinten Nationen auf diesen Gebieten. </s>
	</p>
	<p n="5">
	  <s n="6"> Der Sicherheitsrat erinnert daran, dass die Charta der Vereinten Nationen, insbesondere Kapitel VI, die Mittel und einen Rahmen für die friedliche Beilegung von Streitigkeiten festlegt. </s>
	</p>
	<p n="6">
	  <s n="7"> Der Sicherheitsrat unterstreicht, dass es gilt, die Anstrengungen zur Stärkung des Prozesses der friedlichen Beilegung von Streitigkeiten fortzusetzen und ihre Wirksamkeit zu erhöhen. </s>
	</p>
	<p n="7">
	  <s n="8"> Der Sicherheitsrat bekundet erneut seine Entschlossenheit, die in den Bestimmungen der Charta der Vereinten Nationen über die friedliche Beilegung von Streitigkeiten, insbesondere in den Artikeln 33-38 (Kapitel VI), verankerten Verfahren und Mittel als einen der wesentlichen Bestandteile seiner Arbeit zur Förderung und Wahrung des Weltfriedens und der internationalen Sicherheit umfassender und wirksamer einzusetzen. </s>
	</p>
	<p n="8">
	  <s n="9"> Der Sicherheitsrat beschließt, diesen Punkt weiter zu verfolgen. </s>
	  <s n="10"> &quot; </s>
	</p>
	<p n="9">
	  <s n="11"> Vereinte Nationen S/PRST/2003/5 </s>
	</p>
	<p n="10">
	  <s n="12"> Vorauskopie des Deutschen Übersetzungsdienstes, Vereinte Nationen, New York. </s>
	  <s n="13"> Der endgültige amtliche Wortlaut der Übersetzung erscheint im Offiziellen Protokoll der Generalversammlung bzw. des Sicherheitsrats. </s>
	</p>
	</body>
</text>
</DOC>