<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<DOC lang="Other" n="NO023014" id="S/PRST/2003/14" date="2003/08/27">
<text>
	<body>
	<p n="1">
	  <s n="1"> Erklärung des Präsidenten des Sicherheitsrats </s>
	</p>
	<p n="2">
	  <s n="2"> Auf der 4815. Sitzung des Sicherheitsrats am 27. August 2003 gab der Präsident des Sicherheitsrats im Zusammenhang mit der Behandlung des Punktes &quot;Die Situation in Liberia&quot; im Namen des Rates die folgende Erklärung ab: </s>
	</p>
	<p n="3">
	  <s n="3"> &quot;Der Sicherheitsrat begrüßt die Unterrichtung über das am 18. August 2003 in Accra (Ghana) geschlossene Umfassende Friedensabkommen durch Vertreter der Wirtschaftsgemeinschaft der westafrikanischen Staaten (ECOWAS), namentlich den Außenminister Ghanas, Nana Akufo Addo, den Außenminister Côte d&apos;Ivoires, Mamadou Bamba, den Außenminister Guineas, François Fall, den Außenminister Nigerias, Oluyemi Adeniji, den Ständigen Vertreter Senegals, Botschafter Papa Louis Fall, und den Exekutivsekretär der ECOWAS, Botschafter Mohamed Ibn Chambas. </s>
	</p>
	<p n="4">
	  <s n="4"> Der Sicherheitsrat begrüßt das von der Regierung Liberias und den Rebellengruppen, politischen Parteien und führenden Vertretern der Zivilgesellschaft des Landes am 18. August 2003 in Accra (Ghana) geschlossene Umfassende Friedensabkommen. </s>
	</p>
	<p n="5">
	  <s n="5"> Der Sicherheitsrat würdigt die Anstrengungen, die die Wirtschaftsgemeinschaft der westafrikanischen Staaten (ECOWAS) und insbesondere der Vorsitzende der Organisation und Präsident Ghanas, John Kufuor, der Exekutivsekretär, Mohamed Ibn Chambas, und der Vermittler, General Abdulsalami Abubakar, zur Aushandlung dieses Abkommens unternommen haben. </s>
	</p>
	<p n="6">
	  <s n="6"> Der Sicherheitsrat ist nach wie vor besorgt über die Situation in Liberia, insbesondere die für einen großen Teil der Bevölkerung nach wie vor trostlose humanitäre Lage. </s>
	  <s n="7"> Er fordert alle Parteien auf, den humanitären Organisationen und ihren Mitarbeitern vollen, sicheren und ungehinderten Zugang zu gestatten. </s>
	</p>
	<p n="7">
	  <s n="8"> Der Sicherheitsrat betont erneut, dass ein sicheres Umfeld geschaffen werden muss, das die Achtung der Menschenrechte, namentlich das Wohlergehen und die Rehabilitation der Kinder, insbesondere der Kindersoldaten, ermöglicht, das Wohlergehen der Zivilpersonen schützt und die humanitären Helfer bei ihrer Aufgabe unterstützt. </s>
	</p>
	<p n="8">
	  <s n="9"> Der Sicherheitsrat bekundet den Gebern, die die Dislozierung der Mission der Wirtschaftsgemeinschaft der westafrikanischen Staaten in Liberia (ECOMIL) unterstützen, seine Hochachtung, legt allen Mitgliedstaaten nahe, den Mitgliedstaaten, die sich an der von der ECOWAS geführten Truppe beteiligen, finanzielle, logistische und materielle Unterstützung zu gewähren, und fordert die Gebergemeinschaft auf, allen Notleidenden in Liberia dringend humanitäre Hilfe zukommen zu lassen. </s>
	</p>
	<p n="9">
	  <s n="10"> Der Sicherheitsrat fordert alle Parteien nachdrücklich auf, die Waffenruhe uneingeschränkt zu achten und ihren Verpflichtungen nach dem am 18. August in Accra unterzeichneten Umfassenden Friedensabkommen in vollem Umfang zu erfüllen, so auch indem sie mit der Mission der Wirtschaftsgemeinschaft der westafrikanischen Staaten in Liberia (ECOMIL), den Vereinten Nationen, der Internationalen Kontaktgruppe für Liberia, der Afrikanischen Union und den Vereinigten Staaten bei der in dem Übereinkommen von Accra vorgesehenen Schaffung eines Gemeinsamen Überwachungsausschusses, eines entscheidenden Aspekts des Friedensprozesses in Liberia, voll zusammenarbeiten. </s>
	</p>
	<p n="10">
	  <s n="11"> Der Sicherheitsrat bekräftigt die in Ziffer 2 seiner Resolution 1497 vom 1. August 2003 (S/RES/1497) erklärte Bereitschaft, in der Folge eine Stabilisierungstruppe der Vereinten Nationen einzurichten, die die Übergangsregierung unterstützen und bei der Durchführung eines Umfassenden Friedensabkommens für Liberia behilflich sein soll. </s>
	  <s n="12"> &quot; </s>
	</p>
	<p n="11">
	  <s n="13"> Vereinte Nationen S/PRST/2003/14 </s>
	</p>
	<p n="12">
	  <s n="14"> Vorauskopie des Deutschen Übersetzungsdienstes, Vereinte Nationen, New York. </s>
	  <s n="15"> Der endgültige amtliche Wortlaut der Übersetzung erscheint im Offiziellen Protokoll der Generalversammlung bzw. des Sicherheitsrats. </s>
	</p>
	</body>
</text>
</DOC>