<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<DOC lang="Other" n="NO023006" id="S/PRST/2003/6" date="2003/05/16">
<text>
	<body>
	<p n="1">
	  <s n="1"> Erklärung des Präsidenten des Sicherheitsrats </s>
	</p>
	<p n="2">
	  <s n="2"> Auf der 4756. </s>
	  <s n="3"> Sitzung des Sicherheitsrats am 16. </s>
	  <s n="4"> Mai 2003 gab der Präsident des Sicherheitsrats im Zusammenhang mit der Behandlung des Punktes &quot;Die Situation betreffend die Demokratische Republik Kongo&quot; im Namen des Rates die folgende Erklärung ab: </s>
	</p>
	<p n="3">
	  <s n="5"> &quot;Der Sicherheitsrat verurteilt die jüngsten Tötungen, die Gewalt und die sonstigen Menschenrechtsverletzungen und Greueltaten in Bunia sowie die Angriffe auf die Mission der Organisation der Vereinten Nationen in der Demokratischen Republik Kongo (MONUC) und die Binnenvertrieben, die in den Räumlichkeiten der Mission Zuflucht gesucht haben, und erklärt erneut, dass derartige Handlungen nicht straflos bleiben werden und dass die Täter zur Rechenschaft gezogen werden. </s>
	  <s n="6"> Er verlangt, dass alle Feindseligkeiten in Ituri sofort eingestellt werden. </s>
	  <s n="7"> Die Kampfhandlungen sind unannehmbar. </s>
	  <s n="8"> Sie gefährden die Stabilität des Gebiets von Ituri und untergraben ernsthaft die Fortsetzung des Friedensprozesses und die Errichtung der nationalen Übergangsregierung. </s>
	</p>
	<p n="4">
	  <s n="9"> Der Sicherheitsrat unterstützt voll und ganz die Arbeit der Kommission zur Befriedung Ituris, die durch das Abkommen von Luanda vom 6. </s>
	  <s n="10"> September 2002 eingesetzt wurde, mit dem die Übergangsverwaltung von Ituri gebildet wurde, ermutigt die Geber, zusätzliche Finanzmittel bereitzustellen, und betont, dass es den verschiedenen kongolesischen Parteien in Ituri obliegt, in diesem Rahmen einen wirksamen, alle Seiten einschließenden Politik- und Sicherheitsmechanismus zu verfolgen. </s>
	</p>
	<p n="5">
	  <s n="11"> Der Sicherheitsrat begrüßt das am 16. </s>
	  <s n="12"> Mai 2003 in Daressalam unterzeichnete Abkommen und fordert die Parteien auf, es vollinhaltlich und unverzüglich durchzuführen. </s>
	</p>
	<p n="6">
	  <s n="13"> Der Sicherheitsrat fordert alle Parteien in der Region auf, jede Unterstützung bewaffneter Gruppen einzustellen und alle Handlungen zu unterlassen, die die Wiederherstellung des Friedens in Ituri gefährden könnten, insbesondere die Arbeit der Übergangsverwaltung von Ituri, und bekräftigt sein nachdrückliches Bekenntnis zur Souveränität der Demokratischen Republik Kongo über ihr gesamtes Hoheitsgebiet. </s>
	</p>
	<p n="7">
	  <s n="14"> Der Sicherheitsrat bekundet seine Besorgnis über die Verschlechterung der humanitären Lage in Bunia und verlangt, dass alle Parteien vollen und ungehinderten Zugang für humanitäre Hilfslieferungen gewähren und die Sicherheit der humanitären Helfer gewährleisten. </s>
	  <s n="15"> Er fordert außerdem die Gebergemeinschaft auf, die humanitären Organisationen weiter zu unterstützen. </s>
	</p>
	<p n="8">
	  <s n="16"> Der Sicherheitsrat würdigt die von dem Personal und den Kontingenten der MONUC in Ituri unter sehr schwierigen Bedingungen geleistete Arbeit und unterstützt sie vorbehaltlos. </s>
	</p>
	<p n="9">
	  <s n="17"> Der Sicherheitsrat begrüßt die Anstrengungen des Generalsekretärs, die dringliche humanitäre und Sicherheitssituation in Bunia anzugehen, namentlich durch Optionen für die Entsendung einer internationalen Noteinsatztruppe, und ermutigt ihn, die diesbezüglichen Konsultationen dringend abzuschließen. </s>
	</p>
	<p n="10">
	  <s n="18"> Der Sicherheitsrat verlangt, dass alle an dem Konflikt in der Demokratischen Republik Kongo beteiligten kongolesischen Parteien und Staaten der Region jede Handlung unterlassen, die die mögliche Dislozierung einer internationalen Truppe untergraben könnte, und dass sie diese unterstützen. </s>
	  <s n="19"> &quot; </s>
	</p>
	<p n="11">
	  <s n="20"> Vereinte Nationen S/PRST/2003/6 </s>
	</p>
	<p n="12">
	  <s n="21"> Vorauskopie des Deutschen Übersetzungsdienstes, Vereinte Nationen, New York. </s>
	  <s n="22"> Der endgültige amtliche Wortlaut der Übersetzung erscheint im Offiziellen Protokoll der Generalversammlung bzw. des Sicherheitsrats. </s>
	</p>
	</body>
</text>
</DOC>