<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<DOC lang="Other" n="NO023028" id="S/PRST/2003/28" date="2003/12/18">
<text>
	<body>
	<p n="1">
	  <s n="1"> Erklärung des Präsidenten des Sicherheitsrats </s>
	</p>
	<p n="2">
	  <s n="2"> Auf der 4887. </s>
	  <s n="3"> Sitzung des Sicherheitsrats am 18. Dezember 2003 gab der Präsident des Sicherheitsrats im Zusammenhang mit der Behandlung des Punktes &quot;Die Situation zwischen Irak und Kuwait&quot; im Namen des Rates die folgende Erklärung ab: </s>
	</p>
	<p n="3">
	  <s n="4"> &quot;Der Sicherheitsrat ließ sich heute von Botschafter Yuli Vorontsov, dem Hochrangigen Koordinator des Generalsekretärs, über den vierzehnten Bericht unterrichten, der vom Generalsekretär gemäß Ziffer 14 der Resolution 1284 (1999) erstellt wurde. </s>
	</p>
	<p n="4">
	  <s n="5"> Der Sicherheitsrat bekundete seine uneingeschränkte Unterstützung für Botschafter Vorontsov und für die unermüdlichen Anstrengungen, die dieser in der Frage der Staatsangehörigen Kuwaits und dritter Staaten sowie der Rückgabe aller kuwaitischen Vermögenswerte unternimmt. </s>
	  <s n="6"> Der Sicherheitsrat kam überein, dass Botschafter Vorontsov sein Mandat im Einklang mit Ziffer 14 der Resolution 1284 (1999) weiter wahrnehmen soll. </s>
	</p>
	<p n="5">
	  <s n="7"> Der Sicherheitsrat teilte die im Bericht des Generalsekretärs geäußerten Auffassungen. </s>
	  <s n="8"> Er hat die völkerrechtswidrige Tötung von Staatsangehörigen Kuwaits und dritter Staaten durch das frühere irakische Regime nachdrücklich verurteilt, insbesondere die Entführung männlicher und weiblicher Zivilpersonen aus Kuwait, ihre kaltblütige Hinrichtung an abgelegenen Orten in Irak und die Vertuschung der Wahrheit über ein Jahrzehnt hinweg. </s>
	  <s n="9"> Er verlieh seiner nachdrücklichen Hoffnung Ausdruck, dass die für diese entsetzlichen Verbrechen Verantwortlichen vor Gericht gestellt werden. </s>
	</p>
	<p n="6">
	  <s n="10"> Der Sicherheitsrat bekundete allen Angehörigen der Staatsangehörigen Kuwaits und dritter Staaten sein tief empfundenes Beileid. </s>
	  <s n="11"> Er erklärte sich nach wie vor besorgt über die schwierige Lage der Angehörigen derjenigen Personen, deren Verbleib noch immer ungeklärt ist. </s>
	</p>
	<p n="7">
	  <s n="12"> Der Sicherheitsrat unterstrich die Bedeutung der Tätigkeit der Provisorischen Behörde der Koalition, des Internationalen Komitees vom Roten Kreuz, der Dreiparteienkommission und ihres Technischen Unterausschusses und forderte alle beteiligten Parteien auf, auch weiterhin auf eine zufriedenstellende Lösung aller offenen humanitären Fragen hinzuwirken, die unter das Mandat von Botschafter Vorontsov fallen. </s>
	</p>
	<p n="8">
	  <s n="13"> Der Sicherheitsrat brachte sein tiefes Bedauern darüber zum Ausdruck, dass die kuwaitischen Vermögenswerte, einschließlich des Staatsarchivs, noch nicht an Kuwait zurückgegeben wurden, und legte der Provisorischen Behörde der Koalition und den anderen zuständigen Parteien nahe, sich im Einklang mit Ziffer 6 der Resolution 1483 (2003) auch weiterhin dafür einzusetzen, dass alle kuwaitischen Vermögenswerte und Archive ausfindig gemacht und zurückgegeben werden. </s>
	  <s n="14"> Der Sicherheitsrat kam überein, das Mandat von Botschafter Vorontsov auch weiterhin in regelmäßigen Abständen zu überprüfen, und sah seinem nächsten Bericht mit Interesse entgegen. </s>
	  <s n="15"> &quot; </s>
	</p>
	<p n="9">
	  <s n="16"> Vereinte Nationen S/PRST/2003/28 </s>
	</p>
	<p n="10">
	  <s n="17"> Vorauskopie des Deutschen Übersetzungsdienstes, Vereinte Nationen, New York. </s>
	  <s n="18"> Der endgültige amtliche Wortlaut der Übersetzung erscheint im Offiziellen Protokoll der Generalversammlung bzw. des Sicherheitsrats. </s>
	</p>
	</body>
</text>
</DOC>