<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<DOC lang="Other" n="NO023011" id="S/PRST/2003/11" date="2003/07/25">
<text>
	<body>
	<p n="1">
	  <s n="1"> Erklärung des Präsidenten des Sicherheitsrats </s>
	</p>
	<p n="2">
	  <s n="2"> Auf der 4793. </s>
	  <s n="3"> Sitzung des Sicherheitsrats am 25. </s>
	  <s n="4"> Juli 2003 gab der Präsident des Sicherheitsrats im Zusammenhang mit der Behandlung des Punktes &quot;Die Situation in Côte d&apos;Ivoire&quot; im Namen des Rates die folgende Erklärung ab: </s>
	</p>
	<p n="3">
	  <s n="5"> &quot;Der Sicherheitsrat erklärt erneut, dass die ivorischen politischen Kräfte im Hinblick auf die Abhaltung offener, freier und transparenter Wahlen im Jahr 2005 alle Bestimmungen des Abkommens von Linas-Marcoussis sowie des am 8. </s>
	  <s n="6"> März 2003 in Accra unterzeichneten Übereinkommens (&quot;Accra II&quot;) vollinhaltlich und unverzüglich durchführen müssen. </s>
	  <s n="7"> Der Rat nimmt mit Befriedigung Kenntnis von der Bildung einer Regierung der nationalen Aussöhnung sowie von den erzielten Fortschritten, insbesondere bei der Identifizierung von Kantonierungszonen und der Delegation von Machtbefugnissen an den Premierminister, und sieht weiteren Fortschritten im Einklang mit dem Abkommen von Linas-Marcoussis mit Interesse entgegen. </s>
	  <s n="8"> Der Rat begrüßt außerdem die &quot;gemeinsame Erklärung der Verteidigungs- und Sicherheitskräfte Côte d&apos;Ivoires und der bewaffneten Kräfte der Neuen Kräfte (Forces Nouvelles)&quot; vom 4. </s>
	  <s n="9"> Juli 2003 (S/2003/704). </s>
	</p>
	<p n="4">
	  <s n="10"> Der Sicherheitsrat betont jedoch, dass noch viel getan werden muss, um die volle Durchführung des Abkommens von Linas-Marcoussis zu erreichen. </s>
	  <s n="11"> In dieser Hinsicht macht sich der Rat die Empfehlungen seiner Mission nach Westafrika (S/2003/668) zu eigen. </s>
	  <s n="12"> Der Rat fordert die ivorischen politischen Kräfte auf, in den folgenden Bereichen verstärkte Anstrengungen zu unternehmen: Abstimmung über das der Nationalversammlung von der Regierung vorgelegte Amnestiegesetz, vollständige Durchführung eines Entwaffnungs-, Demobilisierungs- und Wiedereingliederungsprogramms, Ausdehnung der öffentlichen Dienstleistungen und der Staatsgewalt auf die Gebiete, die sich noch unter der Kontrolle der Forces Nouvelles befinden, Ernennung der Minister für Verteidigung und innere Sicherheit, Gewährleistung gleicher Sicherheit für alle Minister, Auflösung der Milizen im ganzen Land und Beendigung der Söldneraktivitäten und der Waffenkäufe. </s>
	</p>
	<p n="5">
	  <s n="13"> Der Sicherheitsrat bekundet dem Sonderbeauftragten des Generalsekretärs für Côte d&apos;Ivoire erneut seine Unterstützung. </s>
	  <s n="14"> Er bittet ihn, den Rat über die Entwicklungen auf dem Weg zur vollen Verwirklichung der genannten Ziele genau unterrichtet zu halten. </s>
	  <s n="15"> Er ist erfreut darüber, dass die Mission der Vereinten Nationen in Côte d&apos;Ivoire (MINUCI) nunmehr ihre Tätigkeit aufgenommen hat und hofft, dass sie bald ihre volle Personalstärke erreichen wird, namentlich in so wesentlichen Bereichen wie der Politik- und der Menschenrechtskomponente. </s>
	</p>
	<p n="6">
	  <s n="16"> Der Sicherheitsrat bekundet erneut seine volle Unterstützung für die Anstrengungen, die die Wirtschaftsgemeinschaft der westafrikanischen Staaten (ECOWAS) und Frankreich unternehmen, um zu einer friedlichen Lösung der Krise beizutragen. </s>
	  <s n="17"> Er begrüßt insbesondere die zufriedenstellende Dislozierung ihrer Friedenssicherungskräfte im westlichen Teil des Landes zur Unterstützung der Durchführung der am 3. </s>
	  <s n="18"> Mai erzielten Waffenruhe. </s>
	  <s n="19"> Der Rat fordert die Mitgliedstaaten auf, weiter dem Beitragsappell zu entsprechen, der am 18. </s>
	  <s n="20"> Juli auf der Geberkonferenz in Paris in Anwesenheit des Generalsekretärs der ECOWAS und des Sonderbeauftragten des Generalsekretärs erging, und der Mission der ECOWAS in Côte d&apos;Ivoire (ECOMICI) finanzielle und logistische Unterstützung zu gewähren, damit sie ihr wichtiges Mandat weiter wahrnehmen kann. </s>
	</p>
	<p n="7">
	  <s n="21"> Der Sicherheitsrat bittet die Geberländer, ihren in Kleber eingegangenen Verpflichtungen zu entsprechen und zum Wiederaufbau Côte d&apos;Ivoires beizutragen. </s>
	</p>
	<p n="8">
	  <s n="22"> Der Sicherheitsrat bringt seine Besorgnis über die nach wie vor bestehenden regionalen Instabilitätsfaktoren zum Ausdruck, insbesondere den Einsatz von Söldnern und Kindersoldaten sowie die Verbreitung von Kleinwaffen und leichten Waffen, die eine dauerhafte Lösung der Krise in der Region verhindern. </s>
	  <s n="23"> Der Rat ersucht den Generalsekretär, dem Rat so bald wie möglich Empfehlungen über Wege zur Bekämpfung dieser subregionalen und grenzüberschreitenden Probleme vorzulegen und dabei insbesondere auf eine bessere Koordinierung der Anstrengungen der Vereinten Nationen abzustellen. </s>
	</p>
	<p n="9">
	  <s n="24"> Der Sicherheitsrat ist davon überzeugt, dass eine dauerhafte Lösung für die Probleme der Subregion auch eine echte Zusammenarbeit zwischen allen beteiligten Staaten sowie vertrauensbildende Maßnahmen und den persönlichen Einsatz der Staatschefs in der Subregion erfordert. </s>
	  <s n="25"> &quot; </s>
	</p>
	<p n="10">
	  <s n="26"> Vereinte Nationen S/PRST/2003/11 </s>
	</p>
	<p n="11">
	  <s n="27"> Vorauskopie des Deutschen Übersetzungsdienstes, Vereinte Nationen, New York. </s>
	  <s n="28"> Der endgültige amtliche Wortlaut der Übersetzung erscheint im Offiziellen Protokoll der Generalversammlung bzw. des Sicherheitsrats. </s>
	</p>
	</body>
</text>
</DOC>