<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<DOC lang="Other" n="NO023004" id="S/PRST/2003/4" date="2003/05/02">
<text>
	<body>
	<p n="1">
	  <s n="1"> Erklärung des Präsidenten des Sicherheitsrats </s>
	</p>
	<p n="2">
	  <s n="2"> Auf der 4749. </s>
	  <s n="3"> Sitzung des Sicherheitsrats am 2. </s>
	  <s n="4"> Mai 2003 gab der Präsident des Sicherheitsrats im Zusammenhang mit der Behandlung des Punktes &quot;Die Situation in Burundi&quot; im Namen des Rates die folgende Erklärung ab: </s>
	</p>
	<p n="3">
	  <s n="5"> “Der Sicherheitsrat beglückwünscht die burundischen Parteien zu der friedlichen Machtübergabe gemäß dem Friedensabkommen von Arusha 2000. </s>
	  <s n="6"> Die Übergabe der Präsidentschaft stellt einen wichtigen Meilenstein bei der Durchführung des Abkommens dar. </s>
	</p>
	<p n="4">
	  <s n="7"> Der Sicherheitsrat ist der Auffassung, dass es nun von entscheidender Bedeutung ist, an diese positive Entwicklung anzuschließen, indem die noch nicht umgesetzten Bestimmungen des Abkommens, wie echte Reformen des Sicherheitssektors und der Justiz, durchgeführt werden. </s>
	  <s n="8"> Die Lösung dieser dringenden Probleme und anderer damit zusammenhängender Fragen ist der einzige Weg, um sicherzustellen, dass der 36-monatige Übergangszeitraum zu einem Erfolg wird. </s>
	</p>
	<p n="5">
	  <s n="9"> Der Sicherheitsrat verurteilt die von den bewaffneten Kräften des CNDD-FDD (Nkurunziza) am 17. </s>
	  <s n="10"> und 25. </s>
	  <s n="11"> April verübten Angriffe auf Bujumbura und andere Städte. </s>
	  <s n="12"> Der Sicherheitsrat nimmt Kenntnis von der Erklärung des CNDD-FDD vom 27. </s>
	  <s n="13"> April, dass er Angriffe unterlassen wird, außer wenn er selbst angegriffen wird, und fordert alle burundischen Parteien auf, die Waffenruhevereinbarungen einzuhalten und sie unverzüglich durchzuführen. </s>
	</p>
	<p n="6">
	  <s n="14"> Der Sicherheitsrat verlangt erneut, dass die FNL (Rwasa) ihre Waffen niederlegen und mit der Regierung Burundis sofort eine bedingungslose Waffenruhe vereinbaren. </s>
	  <s n="15"> Die bisher fehlende Bereitschaft der FNL, eine friedliche Lösung des Konflikts anzustreben, macht es der internationalen Gemeinschaft schwer, die Legitimität ihrer Anliegen zu akzeptieren. </s>
	</p>
	<p n="7">
	  <s n="16"> Der Sicherheitsrat fordert alle maßgeblichen regionalen Parteien und Akteure nachdrücklich auf, ihre Anstrengungen fortzusetzen, um in Burundi einen dauerhaften Frieden herbeizuführen, und ist bereit, Maßnahmen gegen diejenigen zu erwägen, von denen festgestellt wird, dass sie die von den burundischen Rebellen verübten bewaffneten Angriffe weiter unterstützen. </s>
	</p>
	<p n="8">
	  <s n="17"> Der Sicherheitsrat bekundet außerdem seine Unterstützung für die zügige Dislozierung der Afrikanischen Mission in Burundi, um die weitere Durchführung der Waffenruhevereinbarungen zu erleichtern. </s>
	  <s n="18"> Der Rat ruft zu angemessener und nachhaltiger internationaler Unterstützung für die Afrikanische Mission in Burundi auf und betont gleichzeitig, wie wichtig es ist, der Gebergemeinschaft so detaillierte Informationen wie möglich zur Verfügung zu stellen, um sie in die Lage zu versetzen, Entscheidungen darüber zu treffen, wie die Mission am besten unterstützt werden kann. </s>
	</p>
	<p n="9">
	  <s n="19"> Der Sicherheitsrat fordert die Geber nachdrücklich auf, die Wirtschaft Burundis zu unterstützen, den auf den Konferenzen in Paris und Genf eingegangenen Verpflichtungen nachzukommen und im Rahmen ihrer Möglichkeiten die Regierung Burundis mit größter Dringlichkeit durch Haushalts- und Zahlungsbilanzhilfen zu unterstützen sowie großzügige Beiträge zu dem Fonds für die vorübergehende Schuldenerleichterung zu leisten, während die Regierung Burundis die wirtschaftlichen Reformen weiter tatkräftig vorantreibt. </s>
	</p>
	<p n="10">
	  <s n="20"> Der Sicherheitsrat fordert die burundischen Parteien auf, ernsthafte und wirksame Maßnahmen zu ergreifen, um Probleme auf dem Gebiet der Menschenrechte und im Zusammenhang mit der Rechenschaftspflicht anzugehen. </s>
	  <s n="21"> In dieser Hinsicht begrüßt der Rat, dass der burundische Senat am 23. </s>
	  <s n="22"> April ein Gesetz über Völkermord, Kriegsverbrechen und Verbrechen gegen die Menschlichkeit sowie ein Gesetz zur Einrichtung einer Kommission für Wahrheit und Aussöhnung angenommen hat. </s>
	  <s n="23"> Der Sicherheitsrat sieht ihrer wirksamen Umsetzung mit Interesse entgegen. </s>
	</p>
	<p n="11">
	  <s n="24"> Der Sicherheitsrat bekräftigt, dass es von grundlegender Bedeutung ist, dass die burundischen Parteien selbst den Prozess der Auseinandersetzung mit den verheerenden Auswirkungen der Straflosigkeit angehen, wie in den Abkommen von Arusha näher ausgeführt. </s>
	  <s n="25"> Die internationale Gemeinschaft erklärt ihren Willen und ihre Bereitschaft, die Anstrengungen zum Aufbau burundischer Kapazitäten zur Förderung der Achtung vor den Menschenrechtsnormen und der Rechtsstaatlichkeit zu unterstützen. </s>
	</p>
	<p n="12">
	  <s n="26"> Der Sicherheitsrat ersucht den Generalsekretär, den Friedensprozess in Burundi weiter zu unterstützen, namentlich die sofortige und vollständige Durchführung der von den burundischen Parteien unterzeichneten Waffenruhevereinbarung.” </s>
	</p>
	<p n="13">
	  <s n="27"> Vereinte Nationen S/PRST/2003/4 </s>
	</p>
	<p n="14">
	  <s n="28"> Vorauskopie des Deutschen Übersetzungsdienstes, Vereinte Nationen, New York. </s>
	  <s n="29"> Der endgültige amtliche Wortlaut der Übersetzung erscheint im Offiziellen Protokoll der Generalversammlung bzw. des Sicherheitsrats. </s>
	</p>
	</body>
</text>
</DOC>