<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<DOC lang="Other" n="NO023027" id="S/PRST/2003/27" date="2003/12/15">
<text>
	<body>
	<p n="1">
	  <s n="1"> Erklärung des Präsidenten des Sicherheitsrats </s>
	</p>
	<p n="2">
	  <s n="2"> Auf der 4882. Sitzung des Sicherheitsrats am 15. Dezember 2003 gab der Präsident des Sicherheitsrats im Zusammenhang mit der Behandlung des Punktes &quot;Schutz von Zivilpersonen in bewaffneten Konflikten&quot; im Namen des Rates die folgende Erklärung ab: </s>
	</p>
	<p n="3">
	  <s n="3"> &quot;Der Sicherheitsrat verweist auf seine Resolutionen 1265 (1999) vom 17. September 1999 und 1296 (2000) vom 19. April 2000 über den Schutz von Zivilpersonen in bewaffneten Konflikten sowie auf die Erklärungen seines Präsidenten vom 12. Februar 1999 (S/PRST/1999/6), vom 15. März 2002 (S/PRST/2002/6) und vom 20. Dezember 2002 und bekräftigt die Notwendigkeit, den Schutz von Zivilpersonen in bewaffneten Konflikten als einen wichtigen Punkt auf der Tagesordnung des Rates zu belassen. </s>
	</p>
	<p n="4">
	  <s n="4"> Der Sicherheitsrat bekundet außerdem erneut seine Besorgnis über das Leid, das Zivilpersonen in bewaffneten Konflikten zugefügt wird, und die Not, die sie zu ertragen haben, und erkennt die Auswirkungen, die sich daraus für dauerhaften Frieden, Aussöhnung und Entwicklung ergeben. </s>
	  <s n="5"> Der Sicherheitsrat verurteilt nachdrücklich alle Angriffe und Gewalthandlungen, die in Situationen bewaffneter Konflikte gegen Zivilpersonen oder andere nach dem Völkerrecht, namentlich dem humanitären Völkerrecht, geschützte Personen verübt werden, namentlich gegen Frauen, Kinder, Flüchtlinge, Binnenvertriebene und andere schutzbedürftige Gruppen, erklärt erneut, dass die Parteien bewaffneter Konflikte alles tun müssen, um die Sicherheit und Bewegungsfreiheit des Personals der Vereinten Nationen und des beigeordneten Personals sowie des Personals internationaler humanitärer Organisationen im Einklang mit dem geltenden Völkerrecht zu gewährleisten, und erkennt an, dass der sichere Zugang humanitärer Hilfsorganisationen und die rasche Wiederherstellung der Rechtsstaatlichkeit, Gerechtigkeit und Aussöhnung für einen wirksamen Übergang vom Konflikt zum Frieden unerlässlich sind. </s>
	  <s n="6"> Der Sicherheitsrat fordert alle Parteien bewaffneter Konflikte erneut auf, die Bestimmungen der Charta der Vereinten Nationen und die Regeln und Grundsätze des Völkerrechts, insbesondere des humanitären Völkerrechts, der Menschenrechte und des Flüchtlingsvölkerrechts, uneingeschränkt einzuhalten und die einschlägigen Beschlüsse des Sicherheitsrats in vollem Umfang durchzuführen. </s>
	  <s n="7"> Der Sicherheitsrat erinnert daran, dass die Staaten verpflichtet sind, das humanitäre Völkerrecht einschließlich der vier Genfer Abkommen zu achten und seine Achtung zu gewährleisten, und betont, dass sie die Verantwortung dafür tragen, der Straflosigkeit ein Ende zu setzen und die für Völkermord, Kriegsverbrechen, Verbrechen gegen die Menschlichkeit und schwere Verstöße gegen das humanitäre Recht Verantwortlichen strafrechtlich zu verfolgen. </s>
	  <s n="8"> Der Sicherheitsrat nimmt außerdem mit Interesse Kenntnis von dem vom Untergeneralsekretär für humanitäre Angelegenheiten auf der öffentlichen Sitzung des Sicherheitsrats am 9. Dezember vorgeschlagenen &apos;10-Punkte-Aktionsplan&apos; zum Schutz von Zivilpersonen in bewaffneten Konflikten und sieht weiteren Erörterungen und Konsultationen zu dieser Frage entgegen. </s>
	</p>
	<p n="5">
	  <s n="9"> Unter Hinweis darauf, dass der Sicherheitsrat am 15. März 2002 das in der Anlage zu der Erklärung seines Präsidenten (S/PRST/2002/6) enthaltene Aide-mémoire verabschiedete, um seine Behandlung von Fragen des Schutzes von Zivilpersonen zu erleichtern, sowie unter Hinweis darauf, dass der Sicherheitsrat in der Erklärung seines Präsidenten vom 20. Dezember 2002 (S/PRST/2002/41) sich bereit erklärte, das Aide-mémoire jährlich zu aktualisieren, um neuen Entwicklungen auf dem Gebiet des Schutzes von Zivilpersonen in bewaffneten Konflikten Rechnung zu tragen, verabschiedet der Sicherheitsrat das in der Anlage zu dieser Erklärung seines Präsidenten enthaltene aktualisierte Aide-mémoire. </s>
	  <s n="10"> Der Sicherheitsrat verweist erneut auf die Bedeutung des Aide-mémoire als eines praktischen Instruments, das es gestattet, zentrale Schutzfragen während der Beratungen über Friedenssicherungsmandate besser zu analysieren und zu diagnostizieren, betont, dass die darin enthaltenen Konzepte regelmäßiger und konsequenter angewandt werden und dabei die besonderen Umstände einer jeden Konfliktsituation berücksichtigt werden müssen, und verpflichtet sich, mit der Angelegenheit aktiv befasst zu bleiben. </s>
	  <s n="11"> &quot; </s>
	</p>
	<p n="6">
	  <s n="12"> Anlage </s>
	</p>
	<p n="7">
	  <s n="13"> Schutz von Zivilpersonen in bewaffneten Konflikten </s>
	</p>
	<p n="8">
	  <s n="14"> Aide-mémoire </s>
	</p>
	<p n="9">
	  <s n="15"> Für die Behandlung von den Schutz von Zivilpersonen betreffenden Fragen während der Beratungen des Sicherheitsrats über Friedenssicherungsmandate </s>
	</p>
	<p n="10">
	  <s n="16"> Bei der Tätigkeit des Sicherheitsrats der Vereinten Nationen zu Gunsten des Friedens und der Sicherheit kommt dem Schutz von Zivilpersonen in bewaffneten Konflikten zentrale Bedeutung zu. </s>
	  <s n="17"> Am 15. März 2002 verabschiedete der Sicherheitsrat ein Aide-mémoire (S/PRST/2002/6) als praktische Richtschnur für seine Behandlung von Schutzfragen und kam überein, seinen Inhalt in regelmäßigen Abständen zu überprüfen und zu aktualisieren. </s>
	  <s n="18"> Dieses Dokument enthält die erste aktualisierte Fassung dieses wichtigen Hilfsmittels; sie wurde am 15. Dezember 2003 als Anlage zu der Erklärung des Präsidenten S/PRST/2003/27 verabschiedet. </s>
	</p>
	<p n="11">
	  <s n="19"> In dem Schreiben des Präsidenten des Sicherheitsrats vom 21. Juni 2001 an den Generalsekretär (S/2001/614) begrüßten die Mitglieder des Sicherheitsrats den Bericht des Generalsekretärs vom 30. März 2001 (S/2001/331) über den Schutz von Zivilpersonen in bewaffneten Konflikten und vertraten die Auffassung, dass weiterer Rat des Generalsekretärs bei der Behandlung der in dem Bericht enthaltenen Fragen durch den Rat von Nutzen wäre. </s>
	</p>
	<p n="12">
	  <s n="20"> Um bei seinen Beratungen über die Einrichtung, Veränderung oder Beendigung von Friedenssicherungseinsätzen gegebenenfalls die gebührende Behandlung von Schutzfragen zu erleichtern, schlugen die Ratsmitglieder vor, in enger Zusammenarbeit mit dem Rat ein Aide-mémoire auszuarbeiten, das die in dieser Hinsicht relevanten Fragen aufführt. </s>
	</p>
	<p n="13">
	  <s n="21"> Dieses Aide-mémoire ist Ergebnis interaktiver Konsultationen zwischen dem Sicherheitsrat und dem Sekretariat und umfasst die Erfahrungen eines breiten Spek- trums von Organisationen innerhalb der Vereinten Nationen, einschließlich des Ständigen interinstitutionellen Ausschusses. </s>
	  <s n="22"> Das Dokument beruht auf früheren Beratungen des Rates über diese Fragen, namentlich auf den Resolutionen 1265 (1999) und 1296 (2000). </s>
	  <s n="23"> Es hebt die Hauptziele der Maßnahmen des Sicherheitsrats hervor, schlägt konkrete Fragen vor, die im Hinblick auf die Verwirklichung dieser Ziele zu behandeln sind, und führt frühere Resolutionen des Sicherheitsrats und Erklärungen seines Präsidenten auf, die sich mit diesen Anliegen befassen. </s>
	</p>
	<p n="14">
	  <s n="24"> Da jedes Friedenssicherungsmandat auf den Einzelfall zuzuschneiden ist, ist das Dokument nicht als Pauschalkonzept gedacht. </s>
	  <s n="25"> Die Relevanz und Praktikabilität jeder beschriebenen Frage muss unter Berücksichtigung der konkreten Umstände jeder Situation behandelt werden; entsprechende Anpassungen sind vorzunehmen. </s>
	  <s n="26"> Wie in dem Bericht des Generalsekretärs &apos;Kein Ausstieg ohne Strategie&apos; (S/2001/394) hervorgehoben wurde, soll sich der Sicherheitsrat auf klare und erfüllbare Mandate für Friedensmissionen einigen, die auf einem gemeinsamen Verständnis des Konflikts beruhen. </s>
	  <s n="27"> In diesem Zusammenhang muss die Mobilisierung der erforderlichen Finanzmittel und angemessenen Ressourcen von Anfang an fester Bestandteil der Gesamtbehandlung durch den Sicherheitsrat sein. </s>
	</p>
	<p n="15">
	  <s n="28"> Zivilpersonen leiden meist dort die größte Not, wo noch kein Friedenssicherungseinsatz eingerichtet wurde. </s>
	  <s n="29"> Solche Situationen erfordern eventuell die vordringliche Aufmerksamkeit des Rates. </s>
	  <s n="30"> Dieses Aide-mémoire kann daher als Richtschnur für Fälle dienen, in denen der Rat unter Umständen Maßnahmen außerhalb des eigentlichen Aufgabenfelds von Friedenssicherungseinsätzen in Erwägung zieht. </s>
	</p>
	<p n="16">
	  <s n="31"> Das Aide-mémoire ist ein Hilfsmittel für die Praxis und berührt weder die Bestimmungen der Resolutionen des Sicherheitsrats noch andere Beschlüsse des Rates. </s>
	  <s n="32"> Das Dokument wird regelmäßig überprüft und aktualisiert, um den neuesten Anliegen im Zusammenhang mit dem Schutz von Zivilpersonen in bewaffneten Konflikten Rechnung zu tragen, namentlich neuen Trends und möglichen diesbezüglichen Maßnahmen. </s>
	</p>
	<p n="17">
	  <s n="33"> Verzeichnis der Resolutionen und der Erklärungen des Präsidenten∗ </s>
	</p>
	<p n="18">
	  <s n="34"> S/RES/1509 (2003) über die Situation in Liberia </s>
	</p>
	<p n="19">
	  <s n="35"> S/RES/1508 (2003) über die Verlängerung des Mandats der Mission der Vereinten Nationen in Sierra Leone (UNAMSIL) </s>
	</p>
	<p n="20">
	  <s n="36"> S/RES/1502 (2003) über den Schutz des humanitären Personals sowie des Personals der Vereinten Nationen und des beigeordneten Personals in Konfliktzonen </s>
	</p>
	<p n="21">
	  <s n="37"> S/RES/1494 (2003) über die Verlängerung des Mandats der Beobachtermission der Vereinten Nationen in Georgien (UNOMIG) </s>
	</p>
	<p n="22">
	  <s n="38"> S/RES/1493 (2003) über die Verlängerung des Mandats der Mission der Organisation der Vereinten Nationen in der Demokratischen Republik Kongo (MONUC) </s>
	</p>
	<p n="23">
	  <s n="39"> S/RES/1484 (2003) über die Genehmigung der Dislozierung einer interimistischen multinationalen Noteinsatztruppe in Bunia (Demokratische Republik Kongo) </s>
	</p>
	<p n="24">
	  <s n="40"> S/RES/1479 (2003) über die Situation in Côte d&apos;Ivoire </s>
	</p>
	<p n="25">
	  <s n="41"> S/RES/1478 (2003) über die Maßnahmen zur Durchsetzung der Erfüllung der in Resolution 1343 (2001) betreffend Liberia enthaltenen Forderungen </s>
	</p>
	<p n="26">
	  <s n="42"> S/RES/1470 (2003) über die Verlängerung des Mandats der Mission der Vereinten Nationen in Sierra Leone (UNAMSIL) </s>
	</p>
	<p n="27">
	  <s n="43"> S/RES/1460 (2003) über Kinder und bewaffnete Konflikte </s>
	</p>
	<p n="28">
	  <s n="44"> S/RES/1456 (2003) über die Bekämpfung des Terrorismus </s>
	</p>
	<p n="29">
	  <s n="45"> S/RES/1445 (2002) über den Friedensprozess in der Demokratischen Republik Kongo </s>
	</p>
	<p n="30">
	  <s n="46"> S/RES/1436 (2002) über die Verlängerung des Mandats der Mission der Vereinten Nationen in Sierra Leone (UNAMSIL) </s>
	</p>
	<p n="31">
	  <s n="47"> S/RES/1433 (2002) über die Einrichtung der Mission der Vereinten Nationen in Angola (UNMA) </s>
	</p>
	<p n="32">
	  <s n="48"> S/RES/1427 (2002) über die Verlängerung des Mandats der Beobachtermission der Vereinten Nationen in Georgien (UNOMIG) </s>
	</p>
	<p n="33">
	  <s n="49"> S/RES/1419 (2002) über die Unterstützung der Übergangsverwaltung bei der vollen Durchführung des Übereinkommens über vorläufige Regelungen in Afghanistan bis zur Wiederherstellung dauerhafter staatlicher Institutionen </s>
	</p>
	<p n="34">
	  <s n="50"> S/RES/1417 (2002) über die Verlängerung des Mandats der Organisation der Mission der Vereinten Nationen in der Demokratischen Republik Kongo (MONUC) </s>
	</p>
	<p n="35">
	  <s n="51"> S/RES/1409 (2002) über Regelungen für den Verkauf und die Lieferung von Rohstoffen und Erzeugnissen an Irak als Grundlage für das humanitäre Programm </s>
	</p>
	<p n="36">
	  <s n="52"> S/RES/1408 (2002) über gegen Liberia verhängte Maßnahmen wegen Nichterfüllung der in Ziffer 2 der Resolution 1343 (2001) enthaltenen Forderungen </s>
	</p>
	<p n="37">
	  <s n="53"> S/RES/1405 (2002) über die Initiative betreffend eine Ermittlungsgruppe für das Flüchtlingslager Dschenin </s>
	</p>
	<p n="38">
	  <s n="54"> S/RES/1401 (2002) über die Einrichtung der Hilfsmission der Vereinten Nationen in Af- ghanistan (UNAMA) </s>
	</p>
	<p n="39">
	  <s n="55"> S/RES/1400 (2002) über die Verlängerung des Mandats der Mission der Vereinten Nationen in Sierra Leone (UNAMSIL) </s>
	</p>
	<p n="40">
	  <s n="56"> S/RES/1393 (2002) über die Verlängerung des Mandats der Beobachtermission der Vereinten Nationen in Georgien (UNOMIG) </s>
	</p>
	<p n="41">
	  <s n="57"> S/RES/1379 (2001) über Kinder und bewaffnete Konflikte </s>
	</p>
	<p n="42">
	  <s n="58"> S/RES/1378 (2001) über die Situation in Afghanistan </s>
	</p>
	<p n="43">
	  <s n="59"> S/RES/1376 (2001) über die Situation in der Demokratischen Republik Kongo </s>
	</p>
	<p n="44">
	  <s n="60"> S/RES/1366 (2001) über die Rolle des Sicherheitsrats bei der Verhütung bewaffneter Konflikte </s>
	</p>
	<p n="45">
	  <s n="61"> S/RES/1355 (2001) über die Situation in der Demokratischen Republik Kongo und die Verlängerung des Mandats der Mission der Organisation der Vereinten Nationen in der Demokratischen Republik Kongo (MONUC) </s>
	</p>
	<p n="46">
	  <s n="62"> S/RES/1353 (2001) über die Stärkung der Zusammenarbeit mit den truppenstellenden Ländern </s>
	</p>
	<p n="47">
	  <s n="63"> S/RES/1346 (2001) über die Verlängerung des Mandats der Mission der Vereinten Nationen in Sierra Leone (UNAMSIL) </s>
	</p>
	<p n="48">
	  <s n="64"> S/RES/1343 (2001) über die Situation in Liberia </s>
	</p>
	<p n="49">
	  <s n="65"> S/RES/1333 (2000) über die Situation in Afghanistan </s>
	</p>
	<p n="50">
	  <s n="66"> S/RES/1327 (2000) über die Umsetzung des Berichts der Sachverständigengruppe über die Friedenssicherungseinsätze der Vereinten Nationen </s>
	</p>
	<p n="51">
	  <s n="67"> S/RES/1325 (2000) über Frauen, Frieden und Sicherheit </s>
	</p>
	<p n="52">
	  <s n="68"> S/RES/1319 (2000) über die Situation in Osttimor </s>
	</p>
	<p n="53">
	  <s n="69"> S/RES/1318 (2000) über die Sicherstellung einer wirksamen Rolle des Sicherheitsrats bei der Wahrung des Weltfriedens und der internationalen Sicherheit, insbesondere in Afrika </s>
	</p>
	<p n="54">
	  <s n="70"> S/RES/1315 (2000) über die Situation in Sierra Leone </s>
	</p>
	<p n="55">
	  <s n="71"> S/RES/1314 (2000) über Kinder und bewaffnete Konflikte </s>
	</p>
	<p n="56">
	  <s n="72"> S/RES/1308 (2000) über die Verantwortung des Sicherheitsrats bei der Wahrung des Weltfriedens und der internationalen Sicherheit: HIV/Aids und internationale Friedenssicherungseinsätze </s>
	</p>
	<p n="57">
	  <s n="73"> S/RES/1306 (2000) über die Situation in Sierra Leone </s>
	</p>
	<p n="58">
	  <s n="74"> S/RES/1298 (2000) über die Situation in Eritrea und Äthiopien </s>
	</p>
	<p n="59">
	  <s n="75"> S/RES/1296 (2000) über den Schutz von Zivilpersonen in bewaffneten Konflikten </s>
	</p>
	<p n="60">
	  <s n="76"> S/RES/1286 (2000) über die Situation in Burundi </s>
	</p>
	<p n="61">
	  <s n="77"> S/RES/1279 (1999) über die Situation in der Demokratischen Republik Kongo </s>
	</p>
	<p n="62">
	  <s n="78"> S/RES/1272 (1999) über die Situation in Osttimor </s>
	</p>
	<p n="63">
	  <s n="79"> S/RES/1270 (1999) über die Situation in Sierra Leone </s>
	</p>
	<p n="64">
	  <s n="80"> S/RES/1267 (1999) über die Situation in Afghanistan </s>
	</p>
	<p n="65">
	  <s n="81"> S/RES/1265 (1999) über den Schutz von Zivilpersonen in bewaffneten Konflikten </s>
	</p>
	<p n="66">
	  <s n="82"> S/RES/1264 (1999) über die Situation in Osttimor </s>
	</p>
	<p n="67">
	  <s n="83"> S/RES/1261 (1999) über Kinder und bewaffnete Konflikte </s>
	</p>
	<p n="68">
	  <s n="84"> S/RES/1244 (1999) über die Situation im Kosovo </s>
	</p>
	<p n="69">
	  <s n="85"> S/RES/1208 (1998) über die Situation in Afrika: Flüchtlingslager </s>
	</p>
	<p n="70">
	  <s n="86"> S/RES/955 (1994) über die Einrichtung eines Internationalen Strafgerichtshofs für Ruanda </s>
	</p>
	<p n="71">
	  <s n="87"> S/RES/827 (1993) über die Einrichtung eines Internationalen Strafgerichtshofs für das ehemalige Jugoslawien </s>
	</p>
	<p n="72">
	  <s n="88"> S/RES/824 (1993) über die Situation in Bosnien und Herzegowina </s>
	</p>
	<p n="73">
	  <s n="89"> S/PRST/2002/41 über den Schutz von Zivilpersonen in bewaffneten Konflikten </s>
	</p>
	<p n="74">
	  <s n="90"> S/PRST/2002/6 über den Schutz von Zivilpersonen in bewaffneten Konflikten </s>
	</p>
	<p n="75">
	  <s n="91"> S/PRST/2001/31 über Frauen, Frieden und Sicherheit </s>
	</p>
	<p n="76">
	  <s n="92"> S/PRST/2001/16 über die Verantwortung des Sicherheitsrats für die Wahrung des Weltfriedens und der internationalen Sicherheit: HIV/Aids und internationale Friedenssicherungseinsätze </s>
	</p>
	<p n="77">
	  <s n="93"> S/PRST/2000/10 über die Wahrung des Friedens und der Sicherheit und Friedenskonsolidierung in der Konfliktfolgezeit </s>
	</p>
	<p n="78">
	  <s n="94"> S/PRST/2000/4 über den Schutz des Personals der Vereinten Nationen, des beigeordneten Personals und des humanitären Personals in Konfliktzonen </s>
	</p>
	<p n="79">
	  <s n="95"> S/PRST/1999/28 über Kleinwaffen </s>
	</p>
	<p n="80">
	  <s n="96"> S/PRST/1998/18 über Kinder und bewaffnete Konflikte </s>
	</p>
	<p n="81">
	  <s n="97"> ∗ Der Sicherheitsrat erkannte außerdem an, dass die Resolutionen der Generalversammlung 55/2 vom 8. September 2000 und 46/182 vom 19. Dezember 1991 im breiteren Kontext des Schutzes von Zivilpersonen und der tieferen Ursachen von Konflikten von Bedeutung sind. </s>
	</p>
	</body>
</text>
</DOC>