<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<DOC lang="Other" n="NO031490" id="S/RES/1490(2003)" date="2003/07/03">
<text>
	<body>
	<p n="1">
	  <s n="1"> Resolution 1490 (2003) </s>
	</p>
	<p n="2">
	  <s n="2"> verabschiedet auf der 4783. </s>
	  <s n="3"> Sitzung des Sicherheitsrats </s>
	</p>
	<p n="3">
	  <s n="4"> am 3. </s>
	  <s n="5"> Juli 2003 </s>
	</p>
	<p n="4">
	  <s n="6"> Der Sicherheitsrat, </s>
	</p>
	<p n="5">
	  <s n="7"> unter Hinweis auf alle seine früheren einschlägigen Resolutionen, namentlich die Resolutionen 687 (1991) vom 3. </s>
	  <s n="8"> April 1991, 689 (1991) vom 9. </s>
	  <s n="9"> April 1991, 806 (1993) vom 5. </s>
	  <s n="10"> Februar 1993, 833 (1993) vom 27. </s>
	  <s n="11"> Mai 1993 und 1483 (2003) vom 22. </s>
	  <s n="12"> Mai 2003, </s>
	</p>
	<p n="6">
	  <s n="13"> Kenntnis nehmend von dem Bericht des Generalsekretärs vom 17. </s>
	  <s n="14"> Juni 2003 über die Beobachtermission der Vereinten Nationen für Irak und Kuwait (UNIKOM) (S/2003/656), </s>
	</p>
	<p n="7">
	  <s n="15"> in Bekräftigung des Bekenntnisses aller Mitgliedstaaten zur Souveränität und territorialen Unversehrtheit Iraks und Kuwaits, </s>
	</p>
	<p n="8">
	  <s n="16"> anerkennend, dass die weitere Tätigkeit der UNIKOM und der Fortbestand der mit Resolution 687 (1991) eingerichteten entmilitarisierten Zone für den Schutz vor Bedrohungen der internationalen Sicherheit durch irakische Handlungen gegen Kuwait nicht mehr erforderlich sind, </s>
	</p>
	<p n="9">
	  <s n="17"> mit dem Ausdruck seines Dankes für die erheblichen freiwilligen Beiträge, welche die Regierung Kuwaits für die Beobachtermission geleistet hat, </s>
	</p>
	<p n="10">
	  <s n="18"> in Würdigung der herausragenden Rolle, die die UNIKOM und das Personal der Hauptabteilung Friedenssicherungseinsätze wahrgenommen haben, sowie feststellend, dass die UNIKOM ihr Mandat von 1991 bis 2003 erfolgreich erfüllt hat, </s>
	</p>
	<p n="11">
	  <s n="19"> tätig werdend nach Kapitel VII der Charta der Vereinten Nationen, </s>
	</p>
	<p n="12">
	  <s n="20"> 1. beschließt, das Mandat der UNIKOM um einen letzten, am 6. </s>
	  <s n="21"> Oktober 2003 endenden Zeitraum zu verlängern; </s>
	</p>
	<p n="13">
	  <s n="22"> 2. weist den Generalsekretär an, die Übertragung des nicht verlegbaren Eigentums und derjenigen Vermögenswerte der UNIKOM, die nicht anderweitig veräußert werden können, je nachdem an die Staaten Kuwait und Irak auszuhandeln; </s>
	</p>
	<p n="14">
	  <s n="23"> 3. beschließt, die entmilitarisierte Zone, die sich von der irakisch-kuwaitischen Grenze 10 Kilometer nach Irak und 5 Kilometer nach Kuwait hinein erstreckt, mit der Beendigung des Mandats der UNIKOM am 6. </s>
	  <s n="24"> Oktober 2003 aufzuheben; </s>
	</p>
	<p n="15">
	  <s n="25"> 4. ersucht den Generalsekretär, dem Rat über die Erfüllung des Mandats der UNIKOM Bericht zu erstatten; </s>
	</p>
	<p n="16">
	  <s n="26"> 5. dankt der Regierung Kuwaits für ihren Beschluss, ab 1. November 1993 zwei Drittel der Kosten der Beobachtermission zu bestreiten; </s>
	</p>
	<p n="17">
	  <s n="27"> 6. beschließt, mit der Angelegenheit befasst zu bleiben. </s>
	</p>
	<p n="18">
	  <s n="28"> Vereinte Nationen S/RES/1490 (2003) </s>
	</p>
	<p n="19">
	  <s n="29"> Vorauskopie des Deutschen Übersetzungsdienstes, Vereinte Nationen, New York. </s>
	  <s n="30"> Der endgültige amtliche Wortlaut der Übersetzung erscheint im Offiziellen Protokoll der Generalversammlung bzw. des Sicherheitsrats. </s>
	</p>
	</body>
</text>
</DOC>