<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<DOC lang="Other" n="NO031515" id="S/RES/1515(2003)" date="2003/11/19">
<text>
	<body>
	<p n="1">
	  <s n="1"> Resolution 1515 (2003) </s>
	</p>
	<p n="2">
	  <s n="2"> verabschiedet auf der 4862. Sitzung des Sicherheitsrats </s>
	</p>
	<p n="3">
	  <s n="3"> am 19. November 2003 </s>
	</p>
	<p n="4">
	  <s n="4"> Der Sicherheitsrat, </s>
	</p>
	<p n="5">
	  <s n="5"> unter Hinweis auf alle seine früheren einschlägigen Resolutionen, insbesondere die Resolutionen 242 (1967), 338 (1973) und 1397 (2002), sowie die Grundsätze von Madrid, </s>
	</p>
	<p n="6">
	  <s n="6"> mit dem Ausdruck seiner tiefen Besorgnis über das Anhalten der tragischen und gewalttätigen Ereignisse im Nahen Osten, </s>
	</p>
	<p n="7">
	  <s n="7"> erneut verlangend, dass alle Gewalthandlungen, namentlich alle Akte des Terrorismus, der Provokation, der Aufwiegelung und der Zerstörung, sofort eingestellt werden, </s>
	</p>
	<p n="8">
	  <s n="8"> in Bekräftigung der Vision einer Region, in der zwei Staaten, Israel und Palästina, Seite an Seite innerhalb sicherer und anerkannter Grenzen leben, </s>
	</p>
	<p n="9">
	  <s n="9"> unter Betonung der Notwendigkeit, einen umfassenden, gerechten und dauerhaften Frieden im Nahen Osten herbeizuführen, einschließlich der israelisch-syrischen und der israelisch-libanesischen Verhandlungsschiene, </s>
	</p>
	<p n="10">
	  <s n="10"> erfreut über die diplomatischen Bemühungen des internationalen Quartetts und anderer und diese Bemühungen befürwortend, </s>
	</p>
	<p n="11">
	  <s n="11"> 1. macht sich den von dem Quartett erarbeiteten &quot;Ergebnisorientierten &apos;Fahrplan&apos; für eine dauerhafte Zwei-Staaten-Lösung zur Beilegung des israelisch-palästinensischen Konflikts&quot; (S/2003/529) zu eigen; </s>
	</p>
	<p n="12">
	  <s n="12"> 2. fordert die Parteien auf, in Zusammenarbeit mit dem Quartett ihre Verpflichtungen nach dem &quot;Fahrplan&quot; zu erfüllen und die Vision von zwei Staaten, die Seite an Seite in Frieden und Sicherheit leben, zu verwirklichen; </s>
	</p>
	<p n="13">
	  <s n="13"> 3. beschließt, mit der Angelegenheit befasst zu bleiben. </s>
	</p>
	<p n="14">
	  <s n="14"> Vereinte Nationen S/RES/1515 (2003) </s>
	</p>
	<p n="15">
	  <s n="15"> Vorauskopie des Deutschen Übersetzungsdienstes, Vereinte Nationen, New York. </s>
	  <s n="16"> Der endgültige amtliche Wortlaut der Übersetzung erscheint im Offiziellen Protokoll der Generalversammlung bzw. des Sicherheitsrats. </s>
	</p>
	</body>
</text>
</DOC>