<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<DOC lang="Other" n="NO031481" id="S/RES/1500(2003)" date="2003/08/14">
<text>
	<body>
	<p n="1">
	  <s n="1"> Resolution 1500 (2003) </s>
	</p>
	<p n="2">
	  <s n="2"> verabschiedet auf der 4808. </s>
	  <s n="3"> Sitzung des Sicherheitsrats </s>
	</p>
	<p n="3">
	  <s n="4"> am 14. </s>
	  <s n="5"> August 2003 </s>
	</p>
	<p n="4">
	  <s n="6"> Der Sicherheitsrat, </s>
	</p>
	<p n="5">
	  <s n="7"> unter Hinweis auf alle seine früheren einschlägigen Resolutionen, insbesondere die Resolution 1483 (2003) vom 22. </s>
	  <s n="8"> Mai 2003, </s>
	</p>
	<p n="6">
	  <s n="9"> in Bekräftigung der Souveränität und territorialen Unversehrtheit Iraks, </s>
	</p>
	<p n="7">
	  <s n="10"> sowie in Bekräftigung der maßgeblichen Rolle der Vereinten Nationen in Irak, die in den entsprechenden Ziffern der Resolution 1483 (2003) ausgeführt wurde, </s>
	</p>
	<p n="8">
	  <s n="11"> nach Behandlung des Berichts des Generalsekretärs vom 15. Juli 2003 (S/2003/715), </s>
	</p>
	<p n="9">
	  <s n="12"> 1. begrüßt die Einrichtung des breit repräsentativen Regierungsrats Iraks am 13. Juli 2003 als wichtigen Schritt auf dem Weg zur Bildung einer international anerkannten, repräsentativen Regierung durch das Volk Iraks, die die Souveränität Iraks ausüben wird; </s>
	</p>
	<p n="10">
	  <s n="13"> 2. beschließt, zur Unterstützung des Generalsekretärs bei der Wahrnehmung seines Auftrags nach Resolution 1483 (2003) zunächst für einen Zeitraum von zwölf Monaten die Hilfsmission der Vereinten Nationen für Irak einzurichten, im Einklang mit der Struktur und den Aufgaben, die in dem Bericht des Generalsekretärs vom 15. </s>
	  <s n="14"> Juli 2003 genannt sind; </s>
	</p>
	<p n="11">
	  <s n="15"> 3. beschließt, mit dieser Angelegenheit befasst zu bleiben. </s>
	</p>
	<p n="12">
	  <s n="16"> Vereinte Nationen S/RES/1500 (2003) </s>
	</p>
	<p n="13">
	  <s n="17"> Vorauskopie des Deutschen Übersetzungsdienstes, Vereinte Nationen, New York. </s>
	  <s n="18"> Der endgültige amtliche Wortlaut der Übersetzung erscheint im Offiziellen Protokoll der Generalversammlung bzw. des Sicherheitsrats. </s>
	</p>
	</body>
</text>
</DOC>