<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<DOC lang="Other" n="NO213179" id="A/59/179" date="2004/07/23">
<text>
	<body>
	<p n="1">
	  <s n="1"> Neunundfünfzigste Tagung </s>
	</p>
	<p n="2">
	  <s n="2"> Tagesordnungspunkt 104 </s>
	</p>
	<p n="3">
	  <s n="3"> Resolution der Generalversammlung </s>
	</p>
	<p n="4">
	  <s n="4"> [auf Grund des Berichts des Dritten Ausschusses (A/59/502)] </s>
	</p>
	<p n="5">
	  <s n="5"> Das Recht des palästinensischen Volkes auf Selbstbestimmung </s>
	</p>
	<p n="6">
	  <s n="6"> Die Generalversammlung, </s>
	</p>
	<p n="7">
	  <s n="7"> im Bewusstsein dessen, dass die Entwicklung freundschaftlicher, auf der Achtung vor dem Grundsatz der Gleichberechtigung und der Selbstbestimmung der Völker beruhender Beziehungen zwischen den Nationen zu den Zielen und Grundsätzen der Vereinten Nationen gehört, die in ihrer Charta festgelegt sind, </s>
	</p>
	<p n="8">
	  <s n="8"> in dieser Hinsicht verweisend auf ihre Resolution 2625 (XXV) vom 24. Oktober 1970 mit dem Titel &quot;Erklärung über Grundsätze des Völkerrechts betreffend freundschaftliche Beziehungen und Zusammenarbeit zwischen den Staaten im Einklang mit der Charta der Vereinten Nationen&quot;, </s>
	</p>
	<p n="9">
	  <s n="9"> eingedenk der Internationalen Menschenrechtspakte, der Allgemeinen Erklärung der Menschenrechte, der Erklärung über die Gewährung der Unabhängigkeit an koloniale Länder und Völker sowie der Erklärung und des Aktionsprogramms von Wien, die am 25. Juni 1993 auf der Weltkonferenz über Menschenrechte verabschiedet wurden, </s>
	</p>
	<p n="10">
	  <s n="10"> unter Hinweis auf die Erklärung anlässlich des fünfzigsten Jahrestags der Vereinten Nationen, </s>
	</p>
	<p n="11">
	  <s n="11"> sowie unter Hinweis auf die Millenniums-Erklärung der Vereinten Nationen, </s>
	</p>
	<p n="12">
	  <s n="12"> ferner unter Hinweis auf das Gutachten des Internationalen Gerichtshofs vom 9. Juli 2004 über die Rechtsfolgen des Baus einer Mauer in dem besetzten palästinensischen Gebiet und insbesondere Kenntnis nehmend von der Antwort des Gerichtshofs, namentlich zum Selbstbestimmungsrecht der Völker, das ein Recht erga omnes ist, </s>
	</p>
	<p n="13">
	  <s n="13"> unter Hinweis auf die Schlussfolgerung des Gerichtshofs in seinem Gutachten vom 9. Juli 2004, dass der Bau der Mauer durch die Besatzungsmacht Israel in dem besetzten palästinensischen Gebiet einschließlich Ost-Jerusalems zusammen mit vorangegangenen Maßnahmen das palästinensische Volk in seinem Selbstbestimmungsrecht erheblich behindert, </s>
	</p>
	<p n="14">
	  <s n="14"> unter Hinweis auf die dringende Notwendigkeit der Wiederaufnahme der Verhandlungen im Rahmen des Nahost-Friedensprozesses auf der vereinbarten Grundlage und der raschen Herbeiführung einer endgültigen Regelung zwischen der palästinensischen und der israelischen Seite, </s>
	</p>
	<p n="15">
	  <s n="15"> unter Hinweis auf ihre Resolution 58/292 vom 6. Mai 2004, </s>
	</p>
	<p n="16">
	  <s n="16"> in Bekräftigung des Rechts aller Staaten der Region, in Frieden innerhalb sicherer und international anerkannter Grenzen zu leben, </s>
	</p>
	<p n="17">
	  <s n="17"> 1. bekräftigt das Recht des palästinensischen Volkes auf Selbstbestimmung, einschließlich des Rechts auf einen unabhängigen Staat Palästina; </s>
	</p>
	<p n="18">
	  <s n="18"> 2. fordert alle Staaten sowie die Sonderorganisationen und Organisationen des Systems der Vereinten Nationen nachdrücklich auf, das palästinensische Volk im Hinblick auf die baldige Verwirklichung seines Selbstbestimmungsrechts auch weiterhin zu unterstützen und ihm dabei Hilfe zu gewähren. </s>
	</p>
	<p n="19">
	  <s n="19"> Plenarsitzung </s>
	</p>
	<p n="20">
	  <s n="20"> Dezember 2004 </s>
	</p>
	<p n="21">
	  <s n="21"> Resolution 2200 A (XXI), Anlage. </s>
	</p>
	<p n="22">
	  <s n="22"> Resolution 217 A (III). </s>
	</p>
	<p n="23">
	  <s n="23"> Resolution 1514 (XV). </s>
	</p>
	<p n="24">
	  <s n="24"> A/CONF.157/24 (Teil I), Kap. </s>
	</p>
	<p n="25">
	  <s n="25"> Siehe Resolution 50/6. </s>
	</p>
	<p n="26">
	  <s n="26"> Siehe Resolution 55/2. </s>
	</p>
	<p n="27">
	  <s n="27"> Siehe A/ES-10/273 und Corr.1. </s>
	</p>
	<p n="28">
	  <s n="28"> Ebd., Gutachten, Ziffer 88. </s>
	</p>
	<p n="29">
	  <s n="29"> Ebd., Ziffer 122. </s>
	</p>
	<p n="30">
	  <s n="30"> Vereinte Nationen A/RES/59/179 </s>
	</p>
	<p n="31">
	  <s n="31"> Vorauskopie des Deutschen Übersetzungsdienstes, Vereinte Nationen, New York. </s>
	  <s n="32"> Der endgültige amtliche Wortlaut der Übersetzung erscheint im Offiziellen Protokoll der Generalversammlung (A/59/49 (Vol. </s>
	</p>
	</body>
</text>
</DOC>