<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<DOC lang="Other" n="NO213005" id="A/RES/59/5" date="2004/09/02">
<text>
	<body>
	<p n="1">
	  <s n="1"> Neunundfünfzigste Tagung </s>
	</p>
	<p n="2">
	  <s n="2"> Tagesordnungspunkt 56 c) </s>
	</p>
	<p n="3">
	  <s n="3"> Resolution der Generalversammlung </s>
	</p>
	<p n="4">
	  <s n="4"> [ohne Überweisung an einen Hauptausschuss (A/59/L.6 und Add.1)] </s>
	</p>
	<p n="5">
	  <s n="5"> Zusammenarbeit zwischen den Vereinten Nationen und dem Verband Südostasiatischer Nationen </s>
	</p>
	<p n="6">
	  <s n="6"> Die Generalversammlung, </s>
	</p>
	<p n="7">
	  <s n="7"> eingedenk der in der Erklärung von Bangkok vom 8. August 1967 verankerten Ziele und Zwecke des Verbands Südostasiatischer Nationen, insbesondere der Aufrechterhaltung einer engen und nutzbringenden Zusammenarbeit mit den bestehenden internationalen und regionalen Organisationen, die ähnliche Ziele und Zwecke verfolgen, </s>
	</p>
	<p n="8">
	  <s n="8"> unter Hinweis auf ihre Resolution 57/35 vom 21. November 2002 über die Zusammenarbeit zwischen den Vereinten Nationen und dem Verband, </s>
	</p>
	<p n="9">
	  <s n="9"> mit Dank Kenntnis nehmend von dem Bericht des Generalsekretärs über die Zusammenarbeit zwischen den Vereinten Nationen und dem Verband, </s>
	</p>
	<p n="10">
	  <s n="10"> mit Befriedigung feststellend, dass die Tätigkeiten des Verbands mit den Zielen und Grundsätzen der Vereinten Nationen übereinstimmen, </s>
	</p>
	<p n="11">
	  <s n="11"> unter Begrüßung der laufenden Bemühungen, die die Zusammenarbeit zwischen dem System der Vereinten Nationen und dem Verband stärken, </s>
	</p>
	<p n="12">
	  <s n="12"> sowie unter Begrüßung der Teilnahme des Verbands an den Treffen auf hoher Ebene zwischen den Vereinten Nationen und den Regionalorganisationen sowie der Zusammenarbeit des Verbands und der Wirtschafts- und Sozialkommission für Asien und den Pazifik zur Förderung des Dialogs und der Zusammenarbeit zwischen den Regionalorganisationen in Asien und im Pazifik, </s>
	</p>
	<p n="13">
	  <s n="13"> 1. spricht dem Präsidenten der Generalversammlung, dem Generalsekretär der Vereinten Nationen und den Außenministern der Mitgliedstaaten des Verbands Südostasiatischer Nationen ihre Anerkennung für ihre Bemühungen aus, jeweils während der ordentlichen Tagung der Versammlung regelmäßige jährliche Treffen unter Anwesenheit des Generalsekretärs des Verbands abzuhalten, mit dem Ziel, die Zusammenarbeit zwischen den Vereinten Nationen und dem Verband weiter zu stärken; </s>
	</p>
	<p n="14">
	  <s n="14"> 2. legt sowohl den Vereinten Nationen als auch dem Verband weiterhin nahe, ihre Kontakte weiter auszubauen und die Bereiche der Zusammenarbeit nach Bedarf zu verstärken; </s>
	</p>
	<p n="15">
	  <s n="15"> 3. ersucht den Generalsekretär, der Generalversammlung auf ihrer einundsechzigsten Tagung einen Bericht über die Durchführung dieser Resolution vorzulegen; </s>
	</p>
	<p n="16">
	  <s n="16"> 4. beschließt, den Unterpunkt &quot;Zusammenarbeit zwischen den Vereinten Nationen und dem Verband Südostasiatischer Nationen&quot; in die vorläufige Tagesordnung ihrer einundsechzigsten Tagung aufzunehmen. </s>
	</p>
	<p n="17">
	  <s n="17"> 40. Plenarsitzung 22. Oktober 2004 </s>
	</p>
	<p n="18">
	  <s n="18"> A/59/303, Erster Teil, Abschnitt. </s>
	</p>
	<p n="19">
	  <s n="19"> Vereinte Nationen A/RES/59/5 </s>
	</p>
	<p n="20">
	  <s n="20"> Vorauskopie des Deutschen Übersetzungsdienstes, Vereinte Nationen, New York. </s>
	  <s n="21"> Der endgültige amtliche Wortlaut der Übersetzung erscheint im Offiziellen Protokoll der Generalversammlung bzw. des Sicherheitsrats. </s>
	</p>
	</body>
</text>
</DOC>