<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<DOC lang="Other" n="NO213234" id="A/RES/59/234" date="2004/09/02">
<text>
	<body>
	<p n="1">
	  <s n="1"> Neunundfünfzigste Tagung </s>
	</p>
	<p n="2">
	  <s n="2"> Tagesordnungspunkt 85 d) </s>
	</p>
	<p n="3">
	  <s n="3"> Resolution der Generalversammlung </s>
	</p>
	<p n="4">
	  <s n="4"> [auf Grund des Berichts des Zweiten Ausschusses (A/59/483/Add.4)] </s>
	</p>
	<p n="5">
	  <s n="5"> Schutz des Weltklimas für die heutigen und die kommenden Generationen </s>
	</p>
	<p n="6">
	  <s n="6"> Die Generalversammlung, </s>
	</p>
	<p n="7">
	  <s n="7"> unter Hinweis auf ihre Resolution 54/222 vom 22. Dezember 1999, ihren Beschluss 55/443 vom 20. Dezember 2000 und ihre Resolutionen 56/199 vom 21. Dezember 2001, 57/257 vom 20. Dezember 2002 und 58/243 vom 23. Dezember 2003 sowie andere Resolutionen über den Schutz des Weltklimas für die heutigen und die kommenden Generationen, </s>
	</p>
	<p n="8">
	  <s n="8"> sowie unter Hinweis auf die Bestimmungen des Rahmenübereinkommens der Vereinten Nationen über Klimaänderungen, in dem unter anderem anerkannt wird, dass die Klimaänderungen globaler Natur sind und daher eine möglichst breite Zusammenarbeit aller Länder und ihre Beteiligung an wirksamen und angemessenen internationalen Antwortmaßnahmen erfordern, im Einklang mit ihrer gemeinsamen, wenngleich unterschiedlichen Verantwortung, ihren jeweiligen Fähigkeiten und ihren sozialen und wirtschaftlichen Gegebenheiten, </s>
	</p>
	<p n="9">
	  <s n="9"> ferner unter Hinweis auf die Erklärung von Johannesburg über nachhaltige Entwicklung, den Durchführungsplan des Weltgipfels für nachhaltige Entwicklung (&quot;Durchführungsplan von Johannesburg&quot;), die Ministererklärung von Delhi über Klimaänderungen und nachhaltige Entwicklung, die von der Konferenz der Vertragsparteien des Rahmenübereinkommens der Vereinten Nationen über Klimaänderungen auf ihrer vom 23. Oktober bis 1. November 2002 in Neu-Delhi abgehaltenen achten Tagung verabschiedet wurde, sowie auf die Ergebnisse der vom 1. bis 12. Dezember 2003 in Mailand (Italien) abgehaltenen neunten Tagung der Konferenz der Vertragsparteien, </s>
	</p>
	<p n="10">
	  <s n="10"> Kenntnis nehmend von der Überprüfung des Aktionsprogramms für die nachhaltige Entwicklung der kleinen Inselstaaten unter den Entwicklungsländern, </s>
	</p>
	<p n="11">
	  <s n="11"> nach wie vor zutiefst besorgt darüber, dass alle Länder, insbesondere die Entwicklungsländer, einschließlich der am wenigsten entwickelten Länder und der kleinen Inselentwicklungsländer, durch die nachteiligen Auswirkungen der Klimaänderungen einem erhöhten Risiko ausgesetzt sind, </s>
	</p>
	<p n="12">
	  <s n="12"> feststellend, dass einhundertneunundachtzig Staaten und eine Organisation der regionalen Wirtschaftsintegration das Übereinkommen ratifiziert haben, </s>
	</p>
	<p n="13">
	  <s n="13"> sowie feststellend, dass für das Protokoll von Kyoto zum Rahmenübereinkommen der Vereinten Nationen über Klimaänderungen bisher einhundertachtundzwanzig Ratifikationen vorliegen, so auch seitens der in Anhang I zu dem Übereinkommen genannten Parteien, die für 61,6 Prozent der Emissionen verantwortlich sind, </s>
	</p>
	<p n="14">
	  <s n="14"> Kenntnis nehmend von der Tätigkeit der Zwischenstaatlichen Sachverständigengruppe über Klimaänderungen sowie von der Notwendigkeit, wissenschaftlich-technische Kapazitäten auf- und auszubauen, unter anderem durch fortgesetzte Unterstützung der Sachverständigengruppe im Hinblick auf den Austausch wissenschaftlicher Daten und Informationen, insbesondere in den Entwicklungsländern, </s>
	</p>
	<p n="15">
	  <s n="15"> unter Hinweis auf die Millenniums-Erklärung der Vereinten Nationen, in der die Staats- und Regierungschefs den Beschluss trafen, alles zu tun, um sicherzustellen, dass das Protokoll von Kyoto vorzugsweise bis zum zehnten Jahrestag der Konferenz der Vereinten Nationen über Umwelt und Entwicklung im Jahre 2002 in Kraft tritt, und mit der verlangten Senkung des Ausstoßes von Treibhausgasen zu beginnen, </s>
	</p>
	<p n="16">
	  <s n="16"> Kenntnis nehmend von dem Bericht des Exekutivsekretärs des Rahmenübereinkommens der Vereinten Nationen über Klimaänderungen über die Arbeit der Konferenz der Vertragsparteien des Übereinkommens, </s>
	</p>
	<p n="17">
	  <s n="17"> 1. fordert die Staaten auf, gemeinsam auf die Verwirklichung des Endziels des Rahmenübereinkommens der Vereinten Nationen über Klimaänderungen1 hinzuarbeiten; </s>
	</p>
	<p n="18">
	  <s n="18"> 2. stellt fest, dass die Staaten, die das Protokoll von Kyoto zum Rahmenübereinkommen der Vereinten Nationen über Klimaänderungen7 ratifiziert haben, die Staaten, die dies noch nicht getan haben, mit großem Nachdruck auffordern, es rasch zu ratifizieren; </s>
	</p>
	<p n="19">
	  <s n="19"> 3. stellt außerdem fest, dass die Staaten, die das Protokoll von Kyoto ratifiziert haben, seine Ratifikation durch die Russische Föderation begrüßen, da hiermit die Voraussetzungen für das Inkrafttreten des Protokolls von Kyoto erfüllt sind; </s>
	</p>
	<p n="20">
	  <s n="20"> 4. legt den Staaten, die das Protokoll von Kyoto ratifiziert haben, nahe, sein Inkrafttreten weiter vorzubereiten; </s>
	</p>
	<p n="21">
	  <s n="21"> 5. nimmt mit Interesse Kenntnis von den Vorbereitungen, die zur Einrichtung der mit dem Protokoll von Kyoto geschaffenen flexiblen Mechanismen getroffen werden; </s>
	</p>
	<p n="22">
	  <s n="22"> 6. nimmt Kenntnis von den Beschlüssen, die die Konferenz der Vertragsparteien auf ihrer neunten Tagung verabschiedet hat5, und fordert ihre Durchführung; </s>
	</p>
	<p n="23">
	  <s n="23"> 7. nimmt außerdem Kenntnis von den laufenden Arbeiten der Verbindungsgruppe der Sekretariate und Büros der zuständigen Nebenorgane des Rahmenübereinkommens der Vereinten Nationen über Klimaänderungen, des Übereinkommens der Vereinten Nationen zur Bekämpfung der Wüstenbildung in den von Dürre und/oder Wüstenbildung schwer betroffenen Ländern, insbesondere in Afrika, und des Übereinkommens über die biologische Vielfalt und befürwortet die Zusammenarbeit zur Förderung der Komplementarität zwischen den drei Sekretariaten bei gleichzeitiger Achtung ihrer unabhängigen Rechtsstellung; </s>
	</p>
	<p n="24">
	  <s n="24"> 8. bittet den Exekutivsekretär des Rahmenübereinkommens der Vereinten Nationen über Klimaänderungen, der Generalversammlung auf ihrer sechzigsten Tagung über die Arbeit der Konferenz der Vertragsparteien Bericht zu erstatten; </s>
	</p>
	<p n="25">
	  <s n="25"> 9. bittet die Konferenzen der Vertragsparteien der multilateralen Umweltübereinkommen, bei der Festlegung von Tagungsterminen die Termine der Tagungen der Generalversammlung und der Kommission für Nachhaltige Entwicklung zu berücksichtigen, um die angemessene Vertretung der Entwicklungsländer bei diesen Tagungen zu gewährleisten; </s>
	</p>
	<p n="26">
	  <s n="26"> 10. beschließt, den Unterpunkt &quot;Schutz des Weltklimas für die heutigen und die kommenden Generationen&quot; in die vorläufige Tagesordnung ihrer sechzigsten Tagung aufzunehmen. </s>
	</p>
	<p n="27">
	  <s n="27"> 75. Plenarsitzung 22. Dezember 2004 </s>
	</p>
	<p n="28">
	  <s n="28"> Vereinte Nationen, Treaty Series, Vol. </s>
	  <s n="29"> 1771, Nr. </s>
	</p>
	<p n="29">
	  <s n="30"> Bericht des Weltgipfels für nachhaltige Entwicklung, Johannesburg (Südafrika), 26. </s>
	  <s n="31"> August - 4. </s>
	  <s n="32"> September 2002, Kap. I, Resolution 1, Anlage. </s>
	</p>
	<p n="30">
	  <s n="33"> Ebd., Resolution 2, Anlage. </s>
	</p>
	<p n="31">
	  <s n="34"> FCCC/CP/2002/7/Add.1, Beschluss 1/CP.8. </s>
	</p>
	<p n="32">
	  <s n="35"> FCCC/CP/2003/6/Add.1 und 2. </s>
	</p>
	<p n="33">
	  <s n="36"> Report of the Global Conference on the Sustainable Development of Small Island Developing States, Bridgetown, Barbados, 25 April-6 May 1994 (Veröffentlichung der Vereinten Nationen, Best.-Nr. </s>
	  <s n="37"> E.94.I.18 und Korrigenda), Kap. I, Resolution 1, Anlage II. </s>
	</p>
	<p n="34">
	  <s n="38"> FCCC/CP/1997/7/Add.1, Beschluss 1/CP.3, Anlage. </s>
	</p>
	<p n="35">
	  <s n="39"> Siehe Resolution 55/2. </s>
	</p>
	<p n="36">
	  <s n="40"> Ebd., Ziffer 23. </s>
	</p>
	<p n="37">
	  <s n="41"> A/59/197, Abschnitt I. </s>
	</p>
	<p n="38">
	  <s n="42"> Vereinte Nationen, Treaty Series, Vol. </s>
	  <s n="43"> 1954, Nr. </s>
	</p>
	<p n="39">
	  <s n="44"> Ebd., Vol. </s>
	  <s n="45"> 1760, Nr. </s>
	</p>
	<p n="40">
	  <s n="46"> Vereinte Nationen A/RES/59/234 </s>
	</p>
	<p n="41">
	  <s n="47"> Vorauskopie des Deutschen Übersetzungsdienstes, Vereinte Nationen, New York. </s>
	  <s n="48"> Der endgültige amtliche Wortlaut der Übersetzung erscheint im Offiziellen Protokoll der Generalversammlung (A/59/49 (Vol. </s>
	</p>
	</body>
</text>
</DOC>