<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<DOC lang="Other" n="NO213160" id="A/RES/59/160" date="2004/09/02">
<text>
	<body>
	<p n="1">
	  <s n="1"> Neunundfünfzigste Tagung </s>
	</p>
	<p n="2">
	  <s n="2"> Tagesordnungspunkt 97 </s>
	</p>
	<p n="3">
	  <s n="3"> Resolution der Generalversammlung </s>
	</p>
	<p n="4">
	  <s n="4"> [auf Grund des Berichts des Dritten Ausschusses (A/59/495)] </s>
	</p>
	<p n="5">
	  <s n="5"> Eindämmung des Cannabisanbaus und des Cannabishandels </s>
	</p>
	<p n="6">
	  <s n="6"> Die Generalversammlung, </s>
	</p>
	<p n="7">
	  <s n="7"> unter Hinweis auf das Einheits-Übereinkommen von 1961 über Suchtstoffe, das Übereinkommen in der durch das Protokoll von 1972 geänderten Fassung, das Übereinkommen von 1971 über psychotrope Stoffe und das Übereinkommen der Vereinten Nationen von 1988 gegen den unerlaubten Verkehr mit Suchtstoffen und psychotropen Stoffen, </s>
	</p>
	<p n="8">
	  <s n="8"> sowie unter Hinweis auf die Resolution 45/8 der Suchtstoffkommission vom 15. März 2002 über die Cannabiskontrolle in Afrika, </s>
	</p>
	<p n="9">
	  <s n="9"> besorgt darüber, dass Cannabis von allen in den internationalen Suchtstoffübereinkommen aufgeführten Stoffen der mit Abstand am weitesten verbreitete und am häufigsten missbrauchte ist, insbesondere unter jungen Menschen, </s>
	</p>
	<p n="10">
	  <s n="10"> sowie besorgt darüber, dass der Missbrauch von Cannabis, insbesondere unter Jugendlichen, oft zu riskantem Verhalten verleitet, </s>
	</p>
	<p n="11">
	  <s n="11"> ferner besorgt über die Zunahme des Cannabisanbaus und -handels in Afrika, die zum Teil aus der extremen Armut und dem Fehlen geeigneter alternativer Anbaukulturen und zum Teil aus der Rentabilität dieser Aktivitäten und der hohen Nachfrage nach Cannabis in anderen Regionen der Welt herrührt, </s>
	</p>
	<p n="12">
	  <s n="12"> mit Besorgnis feststellend, dass der vermehrte Cannabisanbau in Afrika äußerst gefährlich für das Ökosystem ist, da er mit einem übermäßigen Einsatz von Düngemitteln, einer Überbeanspruchung des Bodens und einer Vernichtung von Wäldern zur Schaffung neuer Cannabisfelder einhergeht und somit die Bodenerosion beschleunigt, </s>
	</p>
	<p n="13">
	  <s n="13"> Kenntnis nehmend von dem Bericht des Internationalen Suchtstoff-Kontrollamts für 2003, in dem das Amt bestätigte, dass Cannabiserzeugung, -handel und -missbrauch in mehreren Regionen der Welt nach wie vor ein gravierendes Problem darstellen, </s>
	</p>
	<p n="14">
	  <s n="14"> im Bewusstsein der Bedeutung der Programme zur Förderung der Alternativen Entwicklung, gegebenenfalls auch der präventiven Alternativen Entwicklung, </s>
	</p>
	<p n="15">
	  <s n="15"> unter Betonung der grundlegenden Bedeutung der internationalen Zusammenarbeit bei der Bekämpfung des Drogenhandels und des Drogenmissbrauchs, </s>
	</p>
	<p n="16">
	  <s n="16"> 1. begrüßt die im Jahr 2003 von Marokko in Zusammenarbeit mit dem Büro der Vereinten Nationen für Drogen- und Verbrechensbekämpfung durchgeführte Erhebung über Cannabis; </s>
	</p>
	<p n="17">
	  <s n="17"> 2. ersucht das Büro der Vereinten Nationen für Drogen- und Verbrechensbekämpfung, vor der achtundvierzigsten Tagung der Suchtstoffkommission eine weltweite Erhebung über Cannabis in die Wege zu leiten, zunächst in Form einer Markterhebung, vorbehaltlich der Verfügbarkeit von Mitteln aus freiwilligen Beiträgen, die entweder nicht zweckgebundene Mittel gemäß den Leitlinien der Suchtstoffkommission für die Verwendung nicht zweckgebundener Mittel oder zweckgebundene Mittel sein können; </s>
	</p>
	<p n="18">
	  <s n="18"> 3. ersucht das Büro der Vereinten Nationen für Drogen- und Verbrechensbekämpfung außerdem um Unterstützung bei der Entwicklung oder dem Ausbau nationaler und subregionaler Strategien und Aktionspläne zur Vernichtung von Cannabisernten, vorbehaltlich der Verfügbarkeit von Mitteln aus freiwilligen Beiträgen, die entweder nicht zweckgebundene Mittel gemäß den Leitlinien der Suchtstoffkommission für die Verwendung nicht zweckgebundener Mittel oder zweckgebundene Mittel sein können; </s>
	</p>
	<p n="19">
	  <s n="19"> 4. fordert die Mitgliedstaaten nachdrücklich auf, im Einklang mit dem Grundsatz der geteilten Verantwortung und als Zeichen ihres Engagements für den Kampf gegen unerlaubte Drogen die Zusammenarbeit im Bereich der Alternativen Entwicklung auf die betroffenen Staaten, insbesondere in Afrika, auszudehnen und dabei Mittel für die Erforschung geeigneter Alternativen zum Cannabisanbau, für Umweltschutz und für technische Hilfe bereitzustellen; </s>
	</p>
	<p n="20">
	  <s n="20"> 5. ermutigt die Mitgliedstaaten, die über Erfahrung bei der Ausmerzung des unerlaubten Anbaus von Betäubungsmittelpflanzen und mit alternativen Entwicklungsprogrammen sowie über entsprechende Fachkenntnisse verfügen, diese an die betroffenen Staaten, insbesondere in Afrika, weiterzugeben; </s>
	</p>
	<p n="21">
	  <s n="21"> 6. legt allen Mitgliedstaaten eindringlich nahe, Erzeugnissen aus Projekten der Alternativen Entwicklung angemessenen Zugang zu internationalen Märkten zu verschaffen, um Anstrengungen zur Beseitigung der Erzeugung von Suchtstoffen und zur Förderung der nachhaltigen Entwicklung zu unterstützen; </s>
	</p>
	<p n="22">
	  <s n="22"> 7. bestärkt die Mitgliedstaaten darin, bei den Bemühungen um die Bekämpfung des Cannabishandels die bestehenden Strategien und Instrumente durch neue zu ergänzen; </s>
	</p>
	<p n="23">
	  <s n="23"> 8. fordert alle Staaten auf, dafür zu sorgen, dass das Einheits-Übereinkommen von 1961 über Suchtstoffe1, das Übereinkommen in der durch das Protokoll von 1972 geänderten Fassung2, das Übereinkommen von 1971 über psychotrope Stoffe3 und das Übereinkommen der Vereinten Nationen von 1988 gegen den unerlaubten Verkehr mit Suchtstoffen und psychotropen Stoffen4 strikt eingehalten werden; </s>
	</p>
	<p n="24">
	  <s n="24"> 9. ersucht den Exekutivdirektor des Büros der Vereinten Nationen für Drogen- und Verbrechensbekämpfung, der Suchtstoffkommission auf ihrer achtundvierzigsten Tagung über die Durchführung dieser Resolution Bericht zu erstatten. </s>
	</p>
	<p n="25">
	  <s n="25"> 74. Plenarsitzung </s>
	</p>
	<p n="26">
	  <s n="26"> 20. Dezember 2004 </s>
	</p>
	<p n="27">
	  <s n="27"> Vereinte Nationen, Treaty Series, Vol. </s>
	  <s n="28"> 520, Nr. </s>
	</p>
	<p n="28">
	  <s n="29"> Ebd., Vol. </s>
	  <s n="30"> 976, Nr. </s>
	</p>
	<p n="29">
	  <s n="31"> Ebd., Vol. </s>
	  <s n="32"> 1019, Nr. </s>
	</p>
	<p n="30">
	  <s n="33"> Ebd., Vol. </s>
	  <s n="34"> 1582, Nr. </s>
	</p>
	<p n="31">
	  <s n="35"> Siehe Official Records of the Economic and Social Council, 2002, Supplement No. </s>
	  <s n="36"> 8 und Korrigenda (E/2002/28 und Corr.1 und 2), Kap. </s>
	  <s n="37"> I, Abschnitt C. </s>
	</p>
	<p n="32">
	  <s n="38"> Veröffentlichung der Vereinten Nationen, Best.-Nr. </s>
	</p>
	<p n="33">
	  <s n="39"> Official Records of the Economic and Social Council, 2001, Supplement No. 8 (E/2001/28/Rev.1), zweiter Teil, Kap. I, Resolution 44/20, Anlage. </s>
	</p>
	<p n="34">
	  <s n="40"> Vereinte Nationen A/RES/59/160 </s>
	</p>
	<p n="35">
	  <s n="41"> Vorauskopie des Deutschen Übersetzungsdienstes, Vereinte Nationen, New York. </s>
	  <s n="42"> Der endgültige amtliche Wortlaut der Übersetzung erscheint im Offiziellen Protokoll der Generalversammlung (A/59/49 (Vol. </s>
	</p>
	</body>
</text>
</DOC>