<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<DOC lang="Other" n="NO213248" id="A/RES/59/248" date="2004/09/02">
<text>
	<body>
	<p n="1">
	  <s n="1"> Neunundfünfzigste Tagung </s>
	</p>
	<p n="2">
	  <s n="2"> Tagesordnungspunkt 89 b) </s>
	</p>
	<p n="3">
	  <s n="3"> Resolution der Generalversammlung </s>
	</p>
	<p n="4">
	  <s n="4"> [auf Grund des Berichts des Zweiten Ausschusses (A/59/487/Add.2)] </s>
	</p>
	<p n="5">
	  <s n="5"> Weltüberblick über die Rolle der Frau in der Entwicklung </s>
	</p>
	<p n="6">
	  <s n="6"> Die Generalversammlung, </s>
	</p>
	<p n="7">
	  <s n="7"> unter Hinweis auf ihre Resolutionen 54/210 vom 22. Dezember 1999 und 58/206 vom 23. Dezember 2003 und alle ihre weiteren Resolutionen über die Einbindung der Frau in die Entwicklung, </s>
	</p>
	<p n="8">
	  <s n="8"> 1. nimmt Kenntnis von dem Bericht des Generalsekretärs &quot;World Survey on the Role of Women in Development&quot; (Weltüberblick über die Rolle der Frau in der Entwicklung), der sich auf das Thema Frauen und internationale Migration konzentriert, und beschließt, den Bericht auf ihrer sechzigsten Tagung unter dem Unterpunkt &quot;Frauen im Entwicklungsprozess&quot; zu behandeln; </s>
	</p>
	<p n="9">
	  <s n="9"> 2. ersucht den Generalsekretär erneut, den World Survey on the Role of Women in Development zur Behandlung durch die Generalversammlung auf ihrer vierundsechzigsten Tagung zu aktualisieren, unter Hinweis darauf, dass dieser Überblick auch in Zukunft das Hauptgewicht auf ausgewählte, auf ihrer sechzigsten Tagung zu benennende neue Entwicklungsfragen legen soll, die sich auf die Rolle der Frau in der Wirtschaft auf nationaler, regionaler und internationaler Ebene auswirken. </s>
	</p>
	<p n="10">
	  <s n="10"> 75. Plenarsitzung 22. Dezember 2004 </s>
	</p>
	<p n="11">
	  <s n="11"> A/59/287 und Add.1. </s>
	</p>
	<p n="12">
	  <s n="12"> Vereinte Nationen A/RES/59/248 </s>
	</p>
	<p n="13">
	  <s n="13"> Vorauskopie des Deutschen Übersetzungsdienstes, Vereinte Nationen, New York. </s>
	  <s n="14"> Der endgültige amtliche Wortlaut der Übersetzung erscheint im Offiziellen Protokoll der Generalversammlung (A/59/49 (Vol. </s>
	</p>
	</body>
</text>
</DOC>