<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<DOC lang="Other" n="NO213206" id="A/RES/59/206" date="2004/09/02">
<text>
	<body>
	<p n="1">
	  <s n="1"> Neunundfünfzigste Tagung </s>
	</p>
	<p n="2">
	  <s n="2"> Tagesordnungspunkt 105 c) </s>
	</p>
	<p n="3">
	  <s n="3"> Resolution der Generalversammlung </s>
	</p>
	<p n="4">
	  <s n="4"> [auf Grund des Berichts des Dritten Ausschusses (A/59/503/Add.3)] </s>
	</p>
	<p n="5">
	  <s n="5"> Die Menschenrechtssituation in Turkmenistan </s>
	</p>
	<p n="6">
	  <s n="6"> Die Generalversammlung, </s>
	</p>
	<p n="7">
	  <s n="7"> erneut erklärend, dass alle Mitgliedstaaten der Vereinten Nationen gehalten sind, die Menschenrechte und Grundfreiheiten zu fördern und zu schützen und ihren Verpflichtungen aus den verschiedenen internationalen Rechtsakten auf diesem Gebiet nachzukommen, </s>
	</p>
	<p n="8">
	  <s n="8"> unter Hinweis auf ihre Resolution 58/194 vom 22. Dezember 2003, </s>
	</p>
	<p n="9">
	  <s n="9"> 1. begrüßt, </s>
	</p>
	<p n="10">
	  <s n="10"> a) dass es den Angehörigen bestimmter religiöser Minderheiten, namentlich Angehörigen der Bahá&apos;i, der Baptistischen Kirche, der Hare-Krischna-Bewegung und der Siebenten-Tags-Adventisten, in begrenztem Ausmaß erleichtert wurde, ihre Religion auszuüben; </s>
	</p>
	<p n="11">
	  <s n="11"> b) dass im Juni 2004 einige Zeugen Jehovas, die den Militärdienst aus Gewissensgründen verweigert hatten, freigelassen wurden, stellt jedoch mit Besorgnis fest, dass weitere Zeugen Jehovas aus demselben Anklagegrund nach wie vor inhaftiert sind; </s>
	</p>
	<p n="12">
	  <s n="12"> c) dass die Regierung Turkmenistans im Mai 2004 erklärt hat, interessierte Vertreter der internationalen Gemeinschaft könnten die turkmenischen Gefängnisse besuchen, und nimmt mit Befriedigung davon Kenntnis, dass die Regierung erste Gespräche mit Vertretern des Internationalen Komitees vom Roten Kreuz über den Zugang zu den Gefängnissen geführt hat; </s>
	</p>
	<p n="13">
	  <s n="13"> d) dass der Persönliche Gesandte des Amtierenden Vorsitzenden der Organisation für Sicherheit und Zusammenarbeit in Europa für die zentralasiatischen Teilnehmerstaaten die Gelegenheit zu weiterem Dialog mit der Regierung Turkmenistans erhalten hat, und bekundet die Hoffnung, dass bald ein konstruktiver Dialog über Menschenrechtsfragen fortgesetzt wird; </s>
	</p>
	<p n="14">
	  <s n="14"> e) dass dem Amt des Hohen Kommissars der Vereinten Nationen für Menschenrechte der Staatenbericht nach dem Internationalen Übereinkommen zur Beseitigung jeder Form von Rassendiskriminierung vorgelegt wurde, dass vor kurzem der Abteilung Frauenförderung der Sekretariats-Hauptabteilung Wirtschaftliche und Soziale Angelegenheiten der Bericht nach dem Übereinkommen zur Beseitigung jeder Form von Diskriminierung der Frau unterbreitet wurde und dass die Regierung Turkmenistans ihre Absicht angekündigt hat, die nach dem Übereinkommen über die Rechte des Kindes fälligenden Berichte bis Ende 2004 vorzulegen; </s>
	</p>
	<p n="15">
	  <s n="15"> f) dass Artikel 223/1 des Strafgesetzbuchs Turkmenistans, der strafrechtliche Sanktionen für unregistrierte Tätigkeiten öffentlicher Vereinigungen, einschließlich nichtstaatlicher Organisationen, vorsah, durch die Änderung des Strafgesetzbuchs vom 2. November 2004 aufgehoben wurde; </s>
	</p>
	<p n="16">
	  <s n="16"> g) dass die Regierung Turkmenistans am 16. November 2004 den Hohen Kommissar für nationale Minderheiten der Organisation für Sicherheit und Zusammenarbeit in Europa einlud, das Land vor Ende 2004 zu besuchen; </s>
	</p>
	<p n="17">
	  <s n="17"> 2. bekundet ihre tiefe Besorgnis über die anhaltenden und ernsten Menschenrechtsverletzungen in Turkmenistan, insbesondere </s>
	</p>
	<p n="18">
	  <s n="18"> a) die Weiterführung einer Regierungspolitik, die auf der Unterdrückung jeglicher politischer Oppositionstätigkeit beruht; </s>
	</p>
	<p n="19">
	  <s n="19"> b) den anhaltenden Missbrauch des Rechtssystems durch die willkürliche Inhaftierung, Haft und Überwachung von Personen, die versuchen, ihr Recht der freien Meinungsäußerung und ihre Versammlungs- und Vereinigungsfreiheit auszuüben, sowie durch die Drangsalierung ihrer Familien; </s>
	</p>
	<p n="20">
	  <s n="20"> c) weitere Einschränkungen des Rechts der freien Meinungsäußerung und der Meinungsfreiheit, namentlich die Einstellung lokaler Übertragungen der Programme von Radio Mayak in russischer Sprache, sowie die ernste Drangsalierung, denen die örtlichen Korrespondenten und Mitarbeiter von Radio Liberty ausgesetzt sind; </s>
	</p>
	<p n="21">
	  <s n="21"> d) die fortgesetzten Einschränkungen der Ausübung der Gedanken-, Gewissens-, Religions- und Weltanschauungsfreiheit; </s>
	</p>
	<p n="22">
	  <s n="22"> e) die von der Regierung Turkmenistans trotz gegenteiliger Zusicherungen weiter praktizierte Diskriminierung ethnischer Minderheiten auf den Gebieten der Bildung und der Beschäftigung sowie durch Vertreibung; </s>
	</p>
	<p n="23">
	  <s n="23"> f) die Zwänge, denen Organisationen der Zivilgesellschaft unterliegen, einschließlich der schleppenden Fortschritte bei der Registrierung nichtstaatlicher Organisationen; </s>
	</p>
	<p n="24">
	  <s n="24"> 3. bedauert den Beschluss der Regierung Turkmenistans, die Akkreditierung der Leiterin des Zentrums der Organisation für Sicherheit und Zusammenarbeit in Europa in Ashgabat nicht zu verlängern, hofft jedoch, dass die turkmenischen Behörden mit ihrem Nachfolger voll zusammenarbeiten werden; </s>
	</p>
	<p n="25">
	  <s n="25"> 4. fordert die Regierung Turkmenistans auf, </s>
	</p>
	<p n="26">
	  <s n="26"> a) die volle Achtung vor allen Menschenrechten und Grundfreiheiten zu gewährleisten und in dieser Hinsicht die in den Resolutionen der Menschenrechtskommission 2003/11 vom 16. April 2003 und 2004/12 vom 15. April 2004 genannten Maßnahmen vollinhaltlich durchzuführen; </s>
	</p>
	<p n="27">
	  <s n="27"> b) mit dem Amt des Hohen Kommissars der Vereinten Nationen für Menschenrechte auf den Gebieten, die zu Besorgnis Anlass geben, eng zusammenzuarbeiten und mit allen Mechanismen der Menschenrechtskommission und allen zuständigen Menschenrechts-Vertragsorganen der Vereinten Nationen voll zu kooperieren; </s>
	</p>
	<p n="28">
	  <s n="28"> c) die in dem Bericht des Berichterstatters des Moskauer Mechanismus der Organisation für Sicherheit und Zusammenarbeit in Europa aufgeführten Empfehlungen vollumfänglich umzusetzen, mit den verschiedenen Institutionen der Organisation konstruktiv zusammenzuarbeiten, insbesondere nach dem Besuch des Persönlichen Gesandten des Amtierenden Vorsitzenden der Organisation für die zentralasiatischen Teilnehmerstaaten, auf die Umsetzung der genannten Empfehlungen hinzuwirken und die erforderlichen Vorkehrungen zu treffen, um einen Besuch des Hohen Kommissars für nationale Minderheiten der Organisation vor Ende 2004 voll und ganz zu erleichtern; </s>
	</p>
	<p n="29">
	  <s n="29"> d) alle aus Gewissensgründen inhaftierten Personen unverzüglich und bedingungslos freizulassen; </s>
	</p>
	<p n="30">
	  <s n="30"> e) das Angebot der Regierung Turkmenistans vom Mai 2004, wonach interessierte Vertreter der internationalen Gemeinschaft turkmenische Gefängnisse besuchen könnten, zu konkretisieren, indem sie geeigneten unabhängigen Stellen, einschließlich des Internationalen Komitees vom Roten Kreuz, vollen Zugang zu allen Haftanstalten gewährt, im Einklang mit den für diese Organisationen üblichen Modalitäten, und indem sie sicherstellt, dass Anwälte und Angehörige vollen und wiederholten Zugang zu allen Inhaftierten haben, einschließlich derjenigen, die wegen der Beteiligung an dem versuchten Staatsstreich vom 25. </s>
	  <s n="31"> November 2002 verurteilt wurden; </s>
	</p>
	<p n="31">
	  <s n="32"> f) sicherzustellen, dass die anstehenden Parlamentswahlen in Übereinstimmung mit den von der Organisation für Sicherheit und Zusammenarbeit in Europa festgelegten Verpflichtungen und mit anderen internationalen Normen für demokratische Wahlen stattfinden; </s>
	</p>
	<p n="32">
	  <s n="33"> g) die noch vorhandenen Einschränkungen der Tätigkeiten öffentlicher Vereinigungen, einschließlich nichtstaatlicher Organisationen, zu beseitigen und diesen Organisationen, insbesondere Menschenrechtsorganisationen und anderen Akteuren der Zivilgesellschaft, die ungehinderte Ausübung ihrer Tätigkeiten zu ermöglichen, gestützt auf die Änderung des Strafgesetzbuchs Turkmenistans vom 2. November 2004, mit der strafrechtliche Sanktionen für unregistrierte Tätigkeiten öffentlicher Vereinigungen abgeschafft wurden; </s>
	</p>
	<p n="33">
	  <s n="34"> 5. ersucht den Generalsekretär, der Generalversammlung auf ihrer sechzigsten Tagung einen Bericht über die Durchführung dieser Resolution vorzulegen; </s>
	</p>
	<p n="34">
	  <s n="35"> 74. Plenarsitzung 20. Dezember 2004 </s>
	</p>
	<p n="35">
	  <s n="36"> Resolution 2106 A (XX), Anlage. </s>
	</p>
	<p n="36">
	  <s n="37"> Vereinte Nationen, Treaty Series, Vol. </s>
	  <s n="38"> 1249, Nr. </s>
	</p>
	<p n="37">
	  <s n="39"> Ebd., Vol. </s>
	  <s n="40"> 1577, Nr. </s>
	</p>
	<p n="38">
	  <s n="41"> Siehe Official Records of the Economic and Social Council, 2003, Supplement No. </s>
	  <s n="42"> 3 (E/2003/23), Kap. </s>
	  <s n="43"> II, Abschnitt A. </s>
	</p>
	<p n="39">
	  <s n="44"> Ebd., 2004, Supplement No. </s>
	  <s n="45"> 3 (E/2004/23), Kap. </s>
	  <s n="46"> II, Abschnitt A. </s>
	</p>
	<p n="40">
	  <s n="47"> Vereinte Nationen A/RES/59/206 </s>
	</p>
	<p n="41">
	  <s n="48"> Vorauskopie des Deutschen Übersetzungsdienstes, Vereinte Nationen, New York. </s>
	  <s n="49"> Der endgültige amtliche Wortlaut der Übersetzung erscheint im Offiziellen Protokoll der Generalversammlung (A/59/49 (Vol. </s>
	</p>
	</body>
</text>
</DOC>