<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<DOC lang="Other" n="NO213297" id="A/RES/59/297" date="2004/09/02">
<text>
	<body>
	<p n="1">
	  <s n="1"> Neunundfünfzigste Tagung </s>
	</p>
	<p n="2">
	  <s n="2"> Tagesordnungspunkt 123 </s>
	</p>
	<p n="3">
	  <s n="3"> Resolution der Generalversammlung </s>
	</p>
	<p n="4">
	  <s n="4"> [auf Grund des Berichts des Fünften Ausschusses (A/59/532/Add.1)] </s>
	</p>
	<p n="5">
	  <s n="5"> Reservefonds für Friedenssicherungsmaßnahmen </s>
	</p>
	<p n="6">
	  <s n="6"> Die Generalversammlung, </s>
	</p>
	<p n="7">
	  <s n="7"> nach Behandlung der Berichte des Generalsekretärs über den Reservefonds für Friedenssicherungsmaßnahmen und der entsprechenden Berichte des Beratenden Ausschusses für Verwaltungs- und Haushaltsfragen, </s>
	</p>
	<p n="8">
	  <s n="8"> unter Hinweis auf ihre Resolution 47/217 vom 23. Dezember 1992 über die Einrichtung des Reservefonds für Friedenssicherungsmaßnahmen sowie ihre Resolutionen 49/233 A vom 23. Dezember 1994 und 51/218 E vom 17. Juni 1997, </s>
	</p>
	<p n="9">
	  <s n="9"> in Bekräftigung der in den Resolutionen der Generalversammlung 1874 (S-IV) vom 27. Juni 1963, 3101 (XXVIII) vom 11. Dezember 1973 und 55/235 vom 23. Dezember 2000 festgelegten allgemeinen Grundsätze für die Finanzierung der Friedenssicherungseinsätze der Vereinten Nationen, </s>
	</p>
	<p n="10">
	  <s n="10"> 1. nimmt Kenntnis von dem Stand der Beiträge zu dem Reservefonds für Friedenssicherungsmaßnahmen per 31. Dezember 2004; </s>
	</p>
	<p n="11">
	  <s n="11"> 2. nimmt außerdem Kenntnis von den Berichten des Beratenden Ausschusses für Verwaltungs- und Haushaltsfragen2; </s>
	</p>
	<p n="12">
	  <s n="12"> 3. beschließt, dass der Überschusssaldo in Höhe von 13.790.000 US-Dollar für die am 30. Juni 2004 abgelaufene Finanzperiode zur Finanzierung des Friedenssicherungs-Sonderhaushalts im Zeitraum vom 1. Juli 2005 bis 30. Juni 2006 herangezogen wird. </s>
	</p>
	<p n="13">
	  <s n="13"> 104. Plenarsitzung 22. Juni 2005 </s>
	</p>
	<p n="14">
	  <s n="14"> A/58/724 und A/59/787. </s>
	</p>
	<p n="15">
	  <s n="15"> A/58/732 und A/59/791. </s>
	</p>
	<p n="16">
	  <s n="16"> Siehe ST/ADM/SER.B/642, Anhang XLII. </s>
	</p>
	<p n="17">
	  <s n="17"> Vereinte Nationen A/RES/59/297 </s>
	</p>
	<p n="18">
	  <s n="18"> Vorauskopie des Deutschen Übersetzungsdienstes, Vereinte Nationen, New York. </s>
	  <s n="19"> Der endgültige amtliche Wortlaut der Übersetzung erscheint im Offiziellen Protokoll der Generalversammlung (A/59/49 (Vol. </s>
	</p>
	</body>
</text>
</DOC>