<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<DOC lang="Other" n="NO213038" id="A/RES/59/38" date="2004/09/02">
<text>
	<body>
	<p n="1">
	  <s n="1"> Neunundfünfzigste Tagung </s>
	</p>
	<p n="2">
	  <s n="2"> Tagesordnungspunkt 142 </s>
	</p>
	<p n="3">
	  <s n="3"> Resolution der Generalversammlung </s>
	</p>
	<p n="4">
	  <s n="4"> [auf Grund des Berichts des Sechsten Ausschusses (A/59/508)] </s>
	</p>
	<p n="5">
	  <s n="5"> Übereinkommen der Vereinten Nationen über die Immunität der Staaten und ihres Vermögens von der Gerichtsbarkeit </s>
	</p>
	<p n="6">
	  <s n="6"> Die Generalversammlung, </s>
	</p>
	<p n="7">
	  <s n="7"> eingedenk des Artikels 13 Absatz 1 Buchstabe a der Charta der Vereinten Nationen, </s>
	</p>
	<p n="8">
	  <s n="8"> unter Hinweis auf ihre Resolution 32/151 vom 19. Dezember 1977, in der sie empfahl, die Völkerrechtskommission solle Untersuchungen über das Recht der Immunität der Staaten und ihres Vermögens von der Gerichtsbarkeit durchführen, mit dem Ziel der fortschreitenden Entwicklung und Kodifizierung dieses Rechts, und auf ihre späteren Resolutionen 46/55 vom 9. Dezember 1991, 49/61 vom 9. Dezember 1994, 52/151 vom 15. Dezember 1997, 54/101 vom 9. Dezember 1999, 55/150 vom 12. Dezember 2000, 56/78 vom 12. Dezember 2001, 57/16 vom 19. November 2002 und 58/74 vom 9. Dezember 2003, </s>
	</p>
	<p n="9">
	  <s n="9"> sowie unter Hinweis darauf, dass die Völkerrechtskommission in Kapitel II ihres Berichts über ihre dreiundvierzigste Tagung abschließende Artikelentwürfe samt Kommentaren über das Recht der Immunität der Staaten und ihres Vermögens von der Gerichtsbarkeit vorgelegt hat, </s>
	</p>
	<p n="10">
	  <s n="10"> ferner unter Hinweis auf die Berichte der offenen Arbeitsgruppe des Sechsten Ausschusses sowie auf den gemäß Resolution 53/98 der Generalversammlung vom 8. Dezember 1998 vorgelegten Bericht der Arbeitsgruppe der Völkerrechtskommission über die Immunität der Staaten und ihres Vermögens von der Gerichtsbarkeit, </s>
	</p>
	<p n="11">
	  <s n="11"> unter Hinweis auf ihre Resolution 55/150, in der sie beschloss, den Ad-hoc-Ausschuss über die Immunität der Staaten und ihres Vermögens von der Gerichtsbarkeit einzurichten, der auch den Mitgliedstaaten der Sonderorganisationen zur Teilnahme offen steht, um die Arbeiten voranzubringen, die Bereiche, in denen Einvernehmen besteht, zu festigen und noch ausstehende Fragen zu klären, mit dem Ziel, auf der Grundlage der von der Völkerrechtskommission verabschiedeten Artikelentwürfe über die Immunität der Staaten und ihres Vermögens von der Gerichtsbarkeit sowie der Beratungen in der offenen Arbeitsgruppe des Sechsten Ausschusses ein allgemein annehmbares Rechtsinstrument auszuarbeiten, </s>
	</p>
	<p n="12">
	  <s n="12"> nach Behandlung des Berichts des Ad-hoc-Ausschusses über die Immunität der Staaten und ihres Vermögens von der Gerichtsbarkeit, </s>
	</p>
	<p n="13">
	  <s n="13"> betonend, wie wichtig einheitliche und klare Rechtsvorschriften betreffend die Immunität der Staaten und ihres Vermögens von der Gerichtsbarkeit sind, und in diesem Zusammenhang nachdrücklich auf die Rolle eines Übereinkommens hinweisend, </s>
	</p>
	<p n="14">
	  <s n="14"> Kenntnis nehmend von der breiten Unterstützung für den Abschluss eines Übereinkommens über die Immunität der Staaten und ihres Vermögens von der Gerichtsbarkeit, </s>
	</p>
	<p n="15">
	  <s n="15"> unter Berücksichtigung der von dem Vorsitzenden des Ad-hoc-Ausschusses abgegebenen Erklärung zur Vorstellung des Berichts des Ad-hoc-Ausschusses, </s>
	</p>
	<p n="16">
	  <s n="16"> 1. spricht der Völkerrechtskommission und dem Ad-hoc-Ausschuss über die Immunität der Staaten und ihres Vermögens von der Gerichtsbarkeit ihren tief empfundenen Dank für die wertvolle Arbeit zum Recht der Immunität der Staaten und ihres Vermögens von der Gerichtsbarkeit aus; </s>
	</p>
	<p n="17">
	  <s n="17"> 2. teilt die im Ad-hoc-Ausschuss allgemein vertretene Auffassung, dass das Übereinkommen der Vereinten Nationen über die Immunität der Staaten und ihres Vermögens von der Gerichtsbarkeit nicht auf Strafverfahren anwendbar ist; </s>
	</p>
	<p n="18">
	  <s n="18"> 3. verabschiedet das in der Anlage zu dieser Resolution enthaltene Übereinkommen der Vereinten Nationen über die Immunität der Staaten und ihres Vermögens von der Gerichtsbarkeit und ersucht den Generalsekretär als Verwahrer des Übereinkommens, dieses zur Unterzeichnung aufzulegen; </s>
	</p>
	<p n="19">
	  <s n="19"> 4. bittet die Staaten, Vertragsparteien des Übereinkommens zu werden. </s>
	</p>
	<p n="20">
	  <s n="20"> 65. Plenarsitzung 2. Dezember 2004 </s>
	</p>
	<p n="21">
	  <s n="21"> Anlage </s>
	</p>
	<p n="22">
	  <s n="22"> Übereinkommen der Vereinten Nationen über die Immunität der Staaten und ihres Vermögens von der Gerichtsbarkeit* </s>
	</p>
	<p n="23">
	  <s n="23"> Die Vertragsstaaten dieses Übereinkommens, </s>
	</p>
	<p n="24">
	  <s n="24"> in der Erwägung, dass die Immunität der Staaten und ihres Vermögens von der Gerichtsbarkeit als Grundsatz des Völkergewohnheitsrechts allgemein anerkannt ist, </s>
	</p>
	<p n="25">
	  <s n="25"> eingedenk der in der Charta der Vereinten Nationen verankerten Grundsätze des Völkerrechts, </s>
	</p>
	<p n="26">
	  <s n="26"> in der Überzeugung, dass ein völkerrechtliches Übereinkommen über die Immunität der Staaten und ihres Vermögens von der Gerichtsbarkeit die Rechtsstaatlichkeit und die Rechtssicherheit insbesondere in den Beziehungen der Staaten mit natürlichen oder juristischen Personen stärken sowie zur Kodifikation und Entwicklung des Völkerrechts und zur Vereinheitlichung der Praxis auf diesem Gebiet beitragen würde, </s>
	</p>
	<p n="27">
	  <s n="27"> unter Berücksichtigung der Entwicklungen der Staatenpraxis hinsichtlich der Immunität der Staaten und ihres Vermögens von der Gerichtsbarkeit, </s>
	</p>
	<p n="28">
	  <s n="28"> in Bekräftigung des Grundsatzes, dass die Regeln des Völkergewohnheitsrechts auch weiterhin für alle Fragen gelten, die nicht in diesem Übereinkommen geregelt sind, </s>
	</p>
	<p n="29">
	  <s n="29"> sind wie folgt übereingekommen: </s>
	</p>
	<p n="30">
	  <s n="30"> Teil I </s>
	</p>
	<p n="31">
	  <s n="31"> Einleitung </s>
	</p>
	<p n="32">
	  <s n="32"> Artikel 1 </s>
	</p>
	<p n="33">
	  <s n="33"> Geltungsbereich dieses Übereinkommens </s>
	</p>
	<p n="34">
	  <s n="34"> Dieses Übereinkommen findet Anwendung auf die Immunität eines Staates und seines Vermögens von der Gerichtsbarkeit eines anderen Staates vor dessen Gerichten. </s>
	</p>
	<p n="35">
	  <s n="35"> Artikel 2 </s>
	</p>
	<p n="36">
	  <s n="36"> Begriffsbestimmungen </s>
	</p>
	<p n="37">
	  <s n="37"> Im Sinne dieses Übereinkommens </s>
	</p>
	<p n="38">
	  <s n="38"> a) bezeichnet der Ausdruck &quot;Gericht&quot; jedes Organ eines Staates gleich welcher Bezeichnung, das zur Wahrnehmung richterlicher Aufgaben berechtigt ist; </s>
	</p>
	<p n="39">
	  <s n="39"> b) bezeichnet der Ausdruck &quot;Staat&quot; </s>
	</p>
	<p n="40">
	  <s n="40"> i) den Staat und seine verschiedenen staatlichen Organe; </s>
	</p>
	<p n="41">
	  <s n="41"> ii) Gliedstaaten eines Bundesstaats oder Gebietskörperschaften des Staates, die berechtigt sind, Handlungen in Ausübung der Hoheitsgewalt vorzunehmen, und die in dieser Eigenschaft handeln; </s>
	</p>
	<p n="42">
	  <s n="42"> iii) Einrichtungen oder Stellen des Staates oder andere Rechtsträger, soweit sie berechtigt sind, Handlungen in Ausübung der Hoheitsgewalt des Staates vorzunehmen, und solche Handlungen tatsächlich vornehmen; </s>
	</p>
	<p n="43">
	  <s n="43"> iv) Vertreter des Staates, die in dieser Eigenschaft handeln; </s>
	</p>
	<p n="44">
	  <s n="44"> c) bezeichnet der Ausdruck &quot;privatwirtschaftliches Rechtsgeschäft&quot; </s>
	</p>
	<p n="45">
	  <s n="45"> i) jeden privatwirtschaftlichen Vertrag oder jedes privatwirtschaftliche Rechtsgeschäft zum Zweck des Warenkaufs oder der Erbringung von Dienstleistungen; </s>
	</p>
	<p n="46">
	  <s n="46"> ii) jeden Darlehensvertrag oder jedes andere Rechtsgeschäft finanzieller Art einschließlich aller Garantie- oder Entschädigungsverpflichtungen in Bezug auf derartige Darlehen oder Rechtsgeschäfte; </s>
	</p>
	<p n="47">
	  <s n="47"> iii) jeden sonstigen Vertrag oder jedes sonstige Rechtsgeschäft privatwirtschaftlicher oder gewerblicher Art oder über die Lieferung von Waren oder die Erbringung von Dienstleistungen, wobei Arbeitsverträge nicht eingeschlossen sind. </s>
	</p>
	<p n="48">
	  <s n="48"> Bei der Feststellung, ob es sich bei einem Vertrag oder Rechtsgeschäft um ein &quot;privatwirtschaftliches Rechtsgeschäft&quot; im Sinne des Absatzes 1 Buchstabe c handelt, soll in erster Linie auf die Natur des Vertrags oder Rechtsgeschäfts abgestellt werden; dessen Zweck soll aber ebenfalls berücksichtigt werden, wenn die an dem Vertrag oder Rechtsgeschäft beteiligten Parteien dies vereinbart haben oder wenn in der Praxis des Gerichtsstaats dieser Zweck für die Feststellung der nicht privatwirtschaftlichen Natur des Vertrags oder Rechtsgeschäfts von Bedeutung ist. </s>
	</p>
	<p n="49">
	  <s n="49"> Die Bestimmungen der Absätze 1 und 2 über die Verwendung der Begriffe in diesem Übereinkommen lassen die Verwendung dieser Begriffe oder die diesen gegebenenfalls zugeschriebenen Bedeutungen in anderen völkerrechtlichen Übereinkünften oder im innerstaatlichen Recht eines Staates unberührt. </s>
	</p>
	<p n="50">
	  <s n="50"> Artikel 3 </s>
	</p>
	<p n="51">
	  <s n="51"> Vorrechte und Immunitäten, die von diesem Übereinkommen nicht berührt werden </s>
	</p>
	<p n="52">
	  <s n="52"> Dieses Übereinkommen berührt nicht die von einem Staat aufgrund des Völkerrechts genossenen Vorrechte und Immunitäten im Zusammenhang mit der Wahrnehmung der Aufgaben </s>
	</p>
	<p n="53">
	  <s n="53"> a) seiner diplomatischen Missionen, konsularischen Vertretungen, Sondermissionen, Missionen bei internationalen Organisationen oder Delegationen bei Organen internationaler Organisationen oder bei internationalen Konferenzen sowie </s>
	</p>
	<p n="54">
	  <s n="54"> b) der diesen angehörenden Personen. </s>
	</p>
	<p n="55">
	  <s n="55"> Dieses Übereinkommen lässt Vorrechte und Immunitäten, die nach dem Völkerrecht Staatsoberhäuptern ratione personae gewährt werden, unberührt. </s>
	</p>
	<p n="56">
	  <s n="56"> Dieses Übereinkommen lässt die Immunitäten, die ein Staat nach dem Völkerrecht in Bezug auf ihm gehörende oder von ihm eingesetzte Luftfahrzeuge oder Weltraumgegenstände genießt, unberührt. </s>
	</p>
	<p n="57">
	  <s n="57"> Artikel 4 </s>
	</p>
	<p n="58">
	  <s n="58"> Nichtrückwirkung dieses Übereinkommens </s>
	</p>
	<p n="59">
	  <s n="59"> Unbeschadet der Anwendung aller in diesem Übereinkommen festgelegten Regeln, denen die Immunität der Staaten und ihres Vermögens von der Gerichtsbarkeit unabhängig von diesem Übereinkommen nach dem Völkerrecht unterliegt, findet das Übereinkommen keine Anwendung auf Fragen der Immunität der Staaten oder ihres Vermögens von der Gerichtsbarkeit, die in einem Verfahren aufgeworfen werden, das gegen einen Staat vor einem Gericht eines anderen Staates vor Inkrafttreten dieses Übereinkommens für die betreffenden Staaten eingeleitet wurde. </s>
	</p>
	<p n="60">
	  <s n="60"> Teil II </s>
	</p>
	<p n="61">
	  <s n="61"> Allgemeine Grundsätze </s>
	</p>
	<p n="62">
	  <s n="62"> Artikel 5 </s>
	</p>
	<p n="63">
	  <s n="63"> Staatenimmunität </s>
	</p>
	<p n="64">
	  <s n="64"> Ein Staat genießt nach Maßgabe dieses Übereinkommens in Bezug auf sich selbst und sein Vermögen Immunität von der Gerichtsbarkeit eines anderen Staates vor dessen Gerichten. </s>
	</p>
	<p n="65">
	  <s n="65"> Artikel 6 </s>
	</p>
	<p n="66">
	  <s n="66"> Art und Weise der Anwendung der Staatenimmunität </s>
	</p>
	<p n="67">
	  <s n="67"> Ein Staat wendet die in Artikel 5 vorgesehene Staatenimmunität an, indem er davon absieht, in einem Verfahren vor seinen Gerichten gegen einen anderen Staat die Gerichtsbarkeit auszuüben; er stellt zu diesem Zweck sicher, dass seine Gerichte von Amts wegen feststellen, dass die in Artikel 5 vorgesehene Immunität dieses anderen Staates beachtet wird. </s>
	</p>
	<p n="68">
	  <s n="68"> Ein Verfahren vor einem Gericht eines Staates gilt als gegen einen anderen Staat eingeleitet, wenn dieser andere Staat </s>
	</p>
	<p n="69">
	  <s n="69"> a) als Partei in diesem Verfahren benannt wird oder </s>
	</p>
	<p n="70">
	  <s n="70"> b) zwar nicht als Partei in dem Verfahren benannt wird, das Verfahren aber tatsächlich darauf abzielt, das Vermögen, die Rechte, die Interessen oder die Tätigkeiten dieses anderen Staates zu beeinträchtigen. </s>
	</p>
	<p n="71">
	  <s n="71"> Artikel 7 </s>
	</p>
	<p n="72">
	  <s n="72"> Ausdrückliche Zustimmung zur Ausübung der Gerichtsbarkeit </s>
	</p>
	<p n="73">
	  <s n="73"> Ein Staat kann sich in einem Verfahren vor dem Gericht eines anderen Staates hinsichtlich einer Sache oder eines Falles nicht auf Immunität von der Gerichtsbarkeit berufen, wenn er der Ausübung der Gerichtsbarkeit durch das Gericht hinsichtlich dieser Sache oder dieses Falles ausdrücklich zugestimmt hat, und zwar </s>
	</p>
	<p n="74">
	  <s n="74"> a) durch internationale Vereinbarung, </s>
	</p>
	<p n="75">
	  <s n="75"> b) in einem schriftlichen Vertrag oder </s>
	</p>
	<p n="76">
	  <s n="76"> c) durch eine Erklärung vor dem Gericht oder durch eine schriftliche Mitteilung in einem bestimmten Verfahren. </s>
	</p>
	<p n="77">
	  <s n="77"> Die Einwilligung eines Staates zur Anwendung des Rechtes eines anderen Staates wird nicht als Zustimmung zur Ausübung der Gerichtsbarkeit durch die Gerichte dieses anderen Staates ausgelegt. </s>
	</p>
	<p n="78">
	  <s n="78"> Artikel 8 </s>
	</p>
	<p n="79">
	  <s n="79"> Auswirkungen der Beteiligung an einem Verfahren vor Gericht </s>
	</p>
	<p n="80">
	  <s n="80"> Ein Staat kann sich in einem Verfahren vor dem Gericht eines anderen Staates nicht auf Immunität von der Gerichtsbarkeit berufen, wenn er </s>
	</p>
	<p n="81">
	  <s n="81"> a) das Verfahren selbst anhängig gemacht hat oder </s>
	</p>
	<p n="82">
	  <s n="82"> b) ihm als Intervenient beigetreten ist oder sich sonst zur Hauptsache eingelassen hat. </s>
	  <s n="83"> Weist er gegenüber dem Gericht jedoch nach, dass er von den Tatsachen, auf Grund deren Immunität beansprucht werden kann, erst nachträglich Kenntnis erlangen konnte, so kann er die Immunität beanspruchen, wenn er sich auf diese Tatsachen so bald wie möglich beruft. </s>
	</p>
	<p n="83">
	  <s n="84"> Es gilt nicht als Zustimmung zur Ausübung der Gerichtsbarkeit durch das Gericht eines anderen Staates, wenn ein Staat einem Verfahren als Intervenient beitritt oder sonstige Maßnahmen ergreift, nur um </s>
	</p>
	<p n="84">
	  <s n="85"> a) sich auf Immunität zu berufen oder </s>
	</p>
	<p n="85">
	  <s n="86"> b) ein Recht an dem den Gegenstand des Verfahrens bildenden Vermögen geltend zu machen. </s>
	</p>
	<p n="86">
	  <s n="87"> Tritt ein Vertreter eines Staates als Zeuge vor einem Gericht eines anderen Staates auf, so wird dies nicht als Zustimmung des erstgenannten Staates zur Ausübung der Gerichtsbarkeit durch das Gericht ausgelegt. </s>
	</p>
	<p n="87">
	  <s n="88"> Beteiligt sich ein Staat nicht an einem Verfahren vor einem Gericht eines anderen Staates, so wird dies nicht als Zustimmung des erstgenannten Staates zur Ausübung der Gerichtsbarkeit durch das Gericht ausgelegt. </s>
	</p>
	<p n="88">
	  <s n="89"> Artikel 9 </s>
	</p>
	<p n="89">
	  <s n="90"> Widerklagen </s>
	</p>
	<p n="90">
	  <s n="91"> Ein Staat, der vor einem Gericht eines anderen Staates ein Verfahren anhängig macht, kann sich vor diesem Gericht für eine Widerklage, die sich aus demselben Rechtsverhältnis oder Sachverhalt wie die Hauptklage herleitet, nicht auf Immunität von der Gerichtsbarkeit berufen. </s>
	</p>
	<p n="91">
	  <s n="92"> Ein Staat, der vor einem Gericht eines anderen Staates einem Verfahren beitritt, um eine Klage zu erheben, kann sich vor diesem Gericht für eine Widerklage, die sich aus demselben Rechtsverhältnis oder Sachverhalt wie die von ihm erhobene Klage herleitet, nicht auf Immunität von der Gerichtsbarkeit berufen. </s>
	</p>
	<p n="92">
	  <s n="93"> Ein Staat, der in einem Verfahren, das vor dem Gericht eines anderen Staates gegen ihn eingeleitet wurde, eine Widerklage erhebt, kann sich vor diesem Gericht für die Hauptklage nicht auf Immunität von der Gerichtsbarkeit berufen. </s>
	</p>
	<p n="93">
	  <s n="94"> Teil III </s>
	</p>
	<p n="94">
	  <s n="95"> Verfahren, in denen Berufung auf Staatenimmunität nicht möglich ist </s>
	</p>
	<p n="95">
	  <s n="96"> Artikel 10 </s>
	</p>
	<p n="96">
	  <s n="97"> Privatwirtschaftliche Rechtsgeschäfte </s>
	</p>
	<p n="97">
	  <s n="98"> Tätigt ein Staat ein privatwirtschaftliches Rechtsgeschäft mit einer ausländischen natürlichen oder juristischen Person und fallen Meinungsverschiedenheiten im Zusammenhang mit dem privatwirtschaftlichen Rechtsgeschäft aufgrund der anwendbaren Regeln des Internationalen Privatrechts unter die Gerichtsbarkeit eines Gerichts eines anderen Staates, so kann sich der erstgenannte Staat in einem sich aus diesem privatwirtschaftlichen Rechtsgeschäft ergebenden Verfahren nicht auf Immunität von dieser Gerichtsbarkeit berufen. </s>
	</p>
	<p n="98">
	  <s n="99"> Absatz 1 findet keine Anwendung, wenn </s>
	</p>
	<p n="99">
	  <s n="100"> a) es sich um ein privatwirtschaftliches Rechtsgeschäft zwischen Staaten handelt oder </s>
	</p>
	<p n="100">
	  <s n="101"> b) die an dem privatwirtschaftlichen Rechtsgeschäft beteiligten Parteien ausdrücklich etwas anderes vereinbart haben. </s>
	</p>
	<p n="101">
	  <s n="102"> Ist ein staatliches Unternehmen oder ein anderer von einem Staat gegründeter Rechtsträger mit selbständiger Rechtspersönlichkeit und der Fähigkeit, </s>
	</p>
	<p n="102">
	  <s n="103"> a) vor Gericht aufzutreten und </s>
	</p>
	<p n="103">
	  <s n="104"> b) Vermögen, einschließlich des Vermögens, zu dessen Verwendung oder Verwaltung dieser Staat ihn ermächtigt hat, zu erwerben, es im Eigentum oder Besitz zu haben und es zu veräußern, </s>
	</p>
	<p n="104">
	  <s n="105"> an einem Verfahren beteiligt, das mit einem von diesem Rechtsträger getätigten privatwirtschaftlichen Rechtsgeschäft im Zusammenhang steht, so bleibt die Immunität dieses Staates von der Gerichtsbarkeit unberührt. </s>
	</p>
	<p n="105">
	  <s n="106"> Artikel 11 </s>
	</p>
	<p n="106">
	  <s n="107"> Arbeitsverträge </s>
	</p>
	<p n="107">
	  <s n="108"> Sofern die betreffenden Staaten nichts anderes vereinbart haben, kann sich ein Staat vor einem sonst zuständigen Gericht eines anderen Staates nicht auf Immunität von der Gerichtsbarkeit in einem Verfahren berufen, das sich auf einen zwischen dem Staat und einer natürlichen Person geschlossenen Arbeitsvertrag bezieht, dem zufolge die Arbeit ganz oder teilweise im Hoheitsgebiet dieses anderen Staates geleistet wird beziehungsweise zu leisten ist. </s>
	</p>
	<p n="108">
	  <s n="109"> Absatz 1 findet keine Anwendung, wenn </s>
	</p>
	<p n="109">
	  <s n="110"> a) der Arbeitnehmer eingestellt worden ist, um bestimmte Aufgaben in Ausübung von Hoheitsgewalt zu erfüllen; </s>
	</p>
	<p n="110">
	  <s n="111"> b) der Arbeitnehmer </s>
	</p>
	<p n="111">
	  <s n="112"> i) ein Diplomat im Sinne des Wiener Übereinkommens von 1961 über diplomatische Beziehungen ist; </s>
	</p>
	<p n="112">
	  <s n="113"> ii) ein Konsularbeamter im Sinne des Wiener Übereinkommens von 1963 über konsularische Beziehungen ist; </s>
	</p>
	<p n="113">
	  <s n="114"> iii) ein Mitglied des diplomatischen Personals einer Ständigen Mission bei einer internationalen Organisation oder einer Sondermission ist oder eingestellt wurde, um einen Staat bei einer internationalen Konferenz zu vertreten, oder </s>
	</p>
	<p n="114">
	  <s n="115"> iv) eine andere Person ist, die diplomatische Immunität genießt; </s>
	</p>
	<p n="115">
	  <s n="116"> c) die Einstellung, die Verlängerung des Arbeitsverhältnisses oder die Wiedereinstellung einer natürlichen Person Gegenstand des Verfahrens ist; </s>
	</p>
	<p n="116">
	  <s n="117"> d) die Entlassung oder die Beendigung des Arbeitsverhältnisses einer natürlichen Person Gegenstand des Verfahrens ist und das Verfahren nach Feststellung des Staats- oder Regierungschefs oder des Außenministers des Staates, der ihr Arbeitgeber ist, den Sicherheitsinteressen dieses Staates zuwiderliefe; </s>
	</p>
	<p n="117">
	  <s n="118"> e) der Arbeitnehmer zum Zeitpunkt der Einleitung des Verfahrens Angehöriger des Staates ist, der sein Arbeitgeber ist, sofern er nicht seinen ständigen Aufenthalt im Gerichtsstaat hat, oder </s>
	</p>
	<p n="118">
	  <s n="119"> f) der Staat, der Arbeitgeber ist, und der Arbeitnehmer schriftlich etwas anderes vereinbart haben, sofern den Gerichten des Gerichtsstaats nicht aus Gründen der öffentlichen Ordnung (ordre public) wegen des Verfahrensgegenstands die ausschließliche Zuständigkeit übertragen wird. </s>
	</p>
	<p n="119">
	  <s n="120"> Artikel 12 </s>
	</p>
	<p n="120">
	  <s n="121"> Personen- und Sachschäden </s>
	</p>
	<p n="121">
	  <s n="122"> Sofern die betreffenden Staaten nichts anderes vereinbart haben, kann sich ein Staat vor einem sonst zuständigen Gericht eines anderen Staates nicht auf Immunität von der Gerichtsbarkeit in einem Verfahren berufen, das sich auf die Entschädigung in Geld für den Tod einer Person, für einen Personenschaden oder für einen Schaden an materiellen Vermögenswerten oder deren Verlust bezieht, wenn der Tod, Schaden oder Verlust durch eine dem Staat vorgeblich zuzurechnende Handlung oder Unterlassung verursacht wurde, die Handlung oder Unterlassung ganz oder teilweise im Hoheitsgebiet dieses anderen Staates stattfand und die Person, welche die Handlung oder Unterlassung begangen hat, sich zum Zeitpunkt der Begehung im Hoheitsgebiet dieses anderen Staates aufhielt. </s>
	</p>
	<p n="122">
	  <s n="123"> Artikel 13 </s>
	</p>
	<p n="123">
	  <s n="124"> Eigentum, Besitz und Gebrauch von Vermögen </s>
	</p>
	<p n="124">
	  <s n="125"> Sofern die betreffenden Staaten nichts anderes vereinbart haben, kann sich ein Staat vor einem sonst zuständigen Gericht eines anderen Staates nicht auf Immunität von der Gerichtsbarkeit in einem Verfahren berufen, das sich bezieht auf die Feststellung </s>
	</p>
	<p n="125">
	  <s n="126"> a) eines Rechtes des Staates an im Gerichtsstaat gelegenem unbeweglichem Vermögen, des Besitzes oder des Gebrauchs solchen Vermögens durch den Staat oder einer Pflicht, die ihm als Inhaber von Rechten an solchem Vermögen oder als dessen Besitzer obliegt oder sich aus dessen Gebrauch ergibt; </s>
	</p>
	<p n="126">
	  <s n="127"> b) eines Rechtes des Staates an beweglichem oder unbeweglichem Vermögen, das zu einer Erbschaft oder Schenkung gehört oder erb- oder herrenlos ist, oder </s>
	</p>
	<p n="127">
	  <s n="128"> c) eines Rechtes des Staates an der Verwaltung von Vermögenswerten wie etwa eines Treuhandvermögens, einer Insolvenzmasse oder von Vermögen einer Gesellschaft im Fall ihrer Liquidation. </s>
	</p>
	<p n="128">
	  <s n="129"> Artikel 14 </s>
	</p>
	<p n="129">
	  <s n="130"> Geistiges und gewerbliches Eigentum </s>
	</p>
	<p n="130">
	  <s n="131"> Sofern die betreffenden Staaten nichts anderes vereinbart haben, kann sich ein Staat vor einem sonst zuständigen Gericht eines anderen Staates nicht auf Immunität von der Gerichtsbarkeit in einem Verfahren berufen, das sich bezieht auf </s>
	</p>
	<p n="131">
	  <s n="132"> a) die Feststellung eines Rechtes des Staates an einem Patent, einem gewerblichen Muster oder Modell, einem Handels- oder Firmennamen, einer Marke, einem Urheberrecht oder an jeder anderen Form von geistigem oder gewerblichem Eigentum, die im Gerichtsstaat ein bestimmtes Maß an - wenn auch nur vorläufigem - gesetzlichem Schutz genießt, oder </s>
	</p>
	<p n="132">
	  <s n="133"> b) die Behauptung, der Staat habe im Gerichtsstaat ein dort geschütztes und einem Dritten zustehendes Recht einer der unter Buchstabe a aufgeführten Art verletzt. </s>
	</p>
	<p n="133">
	  <s n="134"> Artikel 15 </s>
	</p>
	<p n="134">
	  <s n="135"> Beteiligung an Gesellschaften oder anderen Vereinigungen </s>
	</p>
	<p n="135">
	  <s n="136"> Ein Staat kann sich vor einem sonst zuständigen Gericht eines anderen Staates nicht auf Immunität von der Gerichtsbarkeit in einem Verfahren berufen, das sich auf seine Beteiligung an einer Gesellschaft oder einer anderen Vereinigung - ob rechtsfähig oder nicht - bezieht, wenn das Verfahren die Beziehungen zwischen dem Staat einerseits und der Gesellschaft oder Vereinigung oder den weiteren Beteiligten andererseits betrifft, sofern die Gesellschaft oder Vereinigung </s>
	</p>
	<p n="136">
	  <s n="137"> a) Beteiligte hat, die nicht Staaten oder internationale Organisationen sind, und </s>
	</p>
	<p n="137">
	  <s n="138"> b) nach dem Recht des Gerichtsstaats gegründet oder gebildet ist oder ihren Sitz oder ihre Hauptniederlassung im Gerichtsstaat hat. </s>
	</p>
	<p n="138">
	  <s n="139"> Ein Staat kann sich jedoch in einem solchen Verfahren auf Immunität von der Gerichtsbarkeit berufen, wenn die betreffenden Staaten dies vereinbart haben, wenn die Streitparteien dies durch eine schriftliche Vereinbarung festgelegt haben oder wenn die Gründungsurkunde oder Satzung der betreffenden Gesellschaft oder Vereinigung entsprechende Bestimmungen enthält. </s>
	</p>
	<p n="139">
	  <s n="140"> Artikel 16 </s>
	</p>
	<p n="140">
	  <s n="141"> Schiffe, die einem Staat gehören oder von ihm eingesetzt werden </s>
	</p>
	<p n="141">
	  <s n="142"> Sofern die betreffenden Staaten nichts anderes vereinbart haben, kann sich ein Staat, dem ein Schiff gehört oder der es einsetzt, vor einem sonst zuständigen Gericht eines anderen Staates nicht auf Immunität von der Gerichtsbarkeit in einem Verfahren berufen, das sich auf den Einsatz dieses Schiffes bezieht, wenn das Schiff zum Zeitpunkt der Entstehung des Klagegrunds zu anderen als nicht privatwirtschaftlichen staatlichen Zwecken benutzt wurde. </s>
	</p>
	<p n="142">
	  <s n="143"> Absatz 1 findet keine Anwendung auf Kriegsschiffe und Flottenhilfsschiffe; ferner findet er keine Anwendung auf sonstige Schiffe, die einem Staat gehören oder von ihm eingesetzt werden und die zum gegebenen Zeitpunkt ausschließlich zu nicht privatwirtschaftlichen staatlichen Zwecken benutzt werden. </s>
	</p>
	<p n="143">
	  <s n="144"> Sofern die betreffenden Staaten nichts anderes vereinbart haben, kann sich ein Staat vor einem sonst zuständigen Gericht eines anderen Staates nicht auf Immunität von der Gerichtsbarkeit in einem Verfahren berufen, das sich auf die Beförderung von Ladung an Bord eines diesem Staat gehörenden oder von ihm eingesetzten Schiffes bezieht, wenn das Schiff zum Zeitpunkt der Entstehung des Klagegrunds zu anderen als nicht privatwirtschaftlichen staatlichen Zwecken benutzt wurde. </s>
	</p>
	<p n="144">
	  <s n="145"> Absatz 3 findet keine Anwendung auf Ladung, die an Bord der in Absatz 2 genannten Schiffe befördert wird; ferner findet er keine Anwendung auf Ladung, die einem Staat gehört und die ausschließlich zu nicht privatwirtschaftlichen staatlichen Zwecken benutzt wird oder für eine solche Nutzung bestimmt ist. </s>
	</p>
	<p n="145">
	  <s n="146"> Ein Staat kann alle Rechtsbehelfe und die Mittel der Verjährung und Haftungsbeschränkung geltend machen, die privaten Schiffen, privater Ladung sowie deren Eigentümern offen stehen. </s>
	</p>
	<p n="146">
	  <s n="147"> Wird in einem Verfahren eine Frage aufgeworfen, die sich auf die staatliche und nicht privatwirtschaftliche Zweckbestimmung eines einem Staat gehörenden oder von ihm eingesetzten Schiffes beziehungsweise einer einem Staat gehörenden Ladung bezieht, so dient eine dem Gericht vorgelegte, von einem diplomatischen Vertreter oder einer anderen zuständigen Behörde dieses Staates unterzeichnete Bescheinigung als Nachweis der Zweckbestimmung dieses Schiffes beziehungsweise dieser Ladung. </s>
	</p>
	<p n="147">
	  <s n="148"> Artikel 17 </s>
	</p>
	<p n="148">
	  <s n="149"> Wirkung einer Schiedsvereinbarung </s>
	</p>
	<p n="149">
	  <s n="150"> Trifft ein Staat mit einer ausländischen natürlichen oder juristischen Person eine schriftliche Vereinbarung, um Meinungsverschiedenheiten im Zusammenhang mit einem privatwirtschaftlichen Rechtsgeschäft einem schiedsrichterlichen Verfahren zu unterwerfen, so kann sich dieser Staat vor einem sonst zuständigen Gericht eines anderen Staates nicht auf Immunität von der Gerichtsbarkeit in einem Verfahren berufen, das sich auf </s>
	</p>
	<p n="150">
	  <s n="151"> a) die Gültigkeit, Auslegung oder Anwendung der Schiedsvereinbarung, </s>
	</p>
	<p n="151">
	  <s n="152"> b) das schiedsrichterliche Verfahren oder </s>
	</p>
	<p n="152">
	  <s n="153"> c) die Bestätigung oder die Aufhebung des Schiedsspruchs </s>
	</p>
	<p n="153">
	  <s n="154"> bezieht, sofern nicht die Schiedsvereinbarung etwas anderes vorsieht. </s>
	</p>
	<p n="154">
	  <s n="155"> Teil IV </s>
	</p>
	<p n="155">
	  <s n="156"> Staatenimmunität von Zwangsmaßnahmen im Zusammenhang mit gerichtlichen Verfahren </s>
	</p>
	<p n="156">
	  <s n="157"> Artikel 18 </s>
	</p>
	<p n="157">
	  <s n="158"> Staatenimmunität von Zwangsmaßnahmen, die vor einer gerichtlichen Entscheidung angeordnet werden </s>
	</p>
	<p n="158">
	  <s n="159"> Gegen das Vermögen eines Staates dürfen im Zusammenhang mit einem Verfahren vor einem Gericht eines anderen Staates vor der Entscheidung keine Zwangsmaßnahmen wie beispielsweise Pfändung oder Beschlagnahme angeordnet werden, sofern und soweit nicht </s>
	</p>
	<p n="159">
	  <s n="160"> a) der Staat der Anordnung derartiger Maßnahmen ausdrücklich zugestimmt hat, und zwar </s>
	</p>
	<p n="160">
	  <s n="161"> i) durch internationale Vereinbarung, </s>
	</p>
	<p n="161">
	  <s n="162"> ii) durch eine Schiedsvereinbarung oder in einem schriftlichen Vertrag oder </s>
	</p>
	<p n="162">
	  <s n="163"> iii) durch eine Erklärung vor dem Gericht oder durch eine schriftliche Mitteilung nach Entstehen einer Streitigkeit zwischen den Parteien oder </s>
	</p>
	<p n="163">
	  <s n="164"> b) der Staat Vermögen für die Befriedigung des Anspruchs, der Gegenstand des Verfahrens ist, bereitgestellt oder bestimmt hat. </s>
	</p>
	<p n="164">
	  <s n="165"> Artikel 19 </s>
	</p>
	<p n="165">
	  <s n="166"> Staatenimmunität von Zwangsmaßnahmen, die nach einer gerichtlichen Entscheidung angeordnet werden </s>
	</p>
	<p n="166">
	  <s n="167"> Gegen das Vermögen eines Staates dürfen im Zusammenhang mit einem Verfahren vor einem Gericht eines anderen Staates nach der Entscheidung keine Zwangsmaßnahmen wie beispielsweise Pfändung, Beschlagnahme oder Vollstreckung angeordnet werden, sofern und soweit nicht </s>
	</p>
	<p n="167">
	  <s n="168"> a) der Staat der Anordnung derartiger Maßnahmen ausdrücklich zugestimmt hat, und zwar </s>
	</p>
	<p n="168">
	  <s n="169"> i) durch internationale Vereinbarung, </s>
	</p>
	<p n="169">
	  <s n="170"> ii) durch eine Schiedsvereinbarung oder in einem schriftlichen Vertrag oder </s>
	</p>
	<p n="170">
	  <s n="171"> iii) durch eine Erklärung vor dem Gericht oder durch eine schriftliche Mitteilung nach Entstehen einer Streitigkeit zwischen den Parteien, oder </s>
	</p>
	<p n="171">
	  <s n="172"> b) der Staat Vermögen für die Befriedigung des Anspruchs, der Gegenstand des Verfahrens ist, bereitgestellt oder bestimmt hat oder </s>
	</p>
	<p n="172">
	  <s n="173"> c) der Nachweis erbracht worden ist, dass das Vermögen von dem Staat eigens zu anderen als nicht privatwirtschaftlichen staatlichen Zwecken benutzt wird oder für eine solche Nutzung bestimmt ist und dass es sich im Gerichtsstaat befindet, vorausgesetzt, dass Zwangsmaßnahmen nach einer Entscheidung nur gegen Vermögen angeordnet werden dürfen, das mit dem Rechtsträger, gegen den das Verfahren gerichtet war, im Zusammenhang steht. </s>
	</p>
	<p n="173">
	  <s n="174"> Artikel 20 </s>
	</p>
	<p n="174">
	  <s n="175"> Wirkung der Zustimmung zur Ausübung der Gerichtsbarkeit auf Zwangsmaßnahmen </s>
	</p>
	<p n="175">
	  <s n="176"> In Fällen, in denen die Zustimmung zu Zwangsmaßnahmen aufgrund der Artikel 18 und 19 erforderlich ist, schließt die Zustimmung zur Ausübung der Gerichtsbarkeit aufgrund des Artikels 7 die Zustimmung zur Ergreifung von Zwangsmaßnahmen nicht ein. </s>
	</p>
	<p n="176">
	  <s n="177"> Artikel 21 </s>
	</p>
	<p n="177">
	  <s n="178"> Bestimmte Vermögensarten </s>
	</p>
	<p n="178">
	  <s n="179"> Insbesondere die folgenden Arten von staatlichem Vermögen gelten nicht als Vermögen, das im Sinne des Artikels 19 Buchstabe c von diesem Staat eigens zu anderen als nicht privatwirtschaftlichen staatlichen Zwecken benutzt wird oder für eine solche Nutzung bestimmt ist: </s>
	</p>
	<p n="179">
	  <s n="180"> a) Vermögen, einschließlich Bankkonten, das für die Wahrnehmung der Aufgaben der diplomatischen Mission des Staates oder seiner konsularischen Vertretungen, Sondermissionen, Missionen bei internationalen Organisationen oder Delegationen bei Organen internationaler Organisationen oder bei internationalen Konferenzen benutzt wird oder für eine solche Nutzung bestimmt ist; </s>
	</p>
	<p n="180">
	  <s n="181"> b) Vermögen militärischer Art oder für die Wahrnehmung militärischer Aufgaben benutztes oder bestimmtes Vermögen; </s>
	</p>
	<p n="181">
	  <s n="182"> c) Vermögen der Zentralbank oder einer anderen Währungsbehörde des Staates; </s>
	</p>
	<p n="182">
	  <s n="183"> d) Vermögen, das Bestandteil des kulturellen Erbes des Staates oder seiner Archive ist und nicht zum Verkauf steht oder zum Verkauf bestimmt ist; </s>
	</p>
	<p n="183">
	  <s n="184"> e) Vermögen, das Bestandteil einer Ausstellung von wissenschaftlich, kulturell oder historisch bedeutsamen Gegenständen ist und nicht zum Verkauf steht oder zum Verkauf bestimmt ist. </s>
	</p>
	<p n="184">
	  <s n="185"> Absatz 1 lässt Artikel 18 und Artikel 19 Buchstaben a und b unberührt. </s>
	</p>
	<p n="185">
	  <s n="186"> Teil V </s>
	</p>
	<p n="186">
	  <s n="187"> Verschiedene Bestimmungen </s>
	</p>
	<p n="187">
	  <s n="188"> Artikel 22 </s>
	</p>
	<p n="188">
	  <s n="189"> Zustellung verfahrenseinleitender Schriftstücke </s>
	</p>
	<p n="189">
	  <s n="190"> Die Zustellung der Klage oder eines sonstigen ein Verfahren gegen einen Staat einleitenden Schriftstücks erfolgt </s>
	</p>
	<p n="190">
	  <s n="191"> a) in Übereinstimmung mit jeder anwendbaren völkerrechtlichen Übereinkunft, die für den Gerichtsstaat und den betreffenden Staat bindend ist, oder </s>
	</p>
	<p n="191">
	  <s n="192"> b) in Übereinstimmung mit jeder Sondervereinbarung zwischen dem Kläger und dem betreffenden Staat über die Zustellung, wenn dies nicht nach dem Recht des Gerichtsstaats ausgeschlossen ist, oder, </s>
	</p>
	<p n="192">
	  <s n="193"> c) in Ermangelung einer solchen Übereinkunft oder Sondervereinbarung, </s>
	</p>
	<p n="193">
	  <s n="194"> i) durch Übermittlung auf dem diplomatischen Weg an das Außenministerium des betreffenden Staates oder </s>
	</p>
	<p n="194">
	  <s n="195"> ii) auf jede andere von dem betreffenden Staat anerkannte Art, wenn dies nicht nach dem Recht des Gerichtsstaats ausgeschlossen ist. </s>
	</p>
	<p n="195">
	  <s n="196"> Die in Absatz 1 Buchstabe c Ziffer i genannte Zustellung gilt mit dem Eingang der Schriftstücke beim Außenministerium als bewirkt. </s>
	</p>
	<p n="196">
	  <s n="197"> Diesen Schriftstücken ist erforderlichenfalls eine Übersetzung in die Amtssprache oder in eine der Amtssprachen des betreffenden Staates beizufügen. </s>
	</p>
	<p n="197">
	  <s n="198"> Lässt sich ein Staat in einem gegen ihn eingeleiteten Verfahren zur Hauptsache ein, so kann er danach nicht mehr geltend machen, dass die Zustellung nicht in Übereinstimmung mit den Absätzen 1 und 3 erfolgte. </s>
	</p>
	<p n="198">
	  <s n="199"> Artikel 23 </s>
	</p>
	<p n="199">
	  <s n="200"> Versäumnisentscheidung </s>
	</p>
	<p n="200">
	  <s n="201"> Eine Versäumnisentscheidung gegen einen Staat wird nur getroffen, wenn das Gericht sich vergewissert hat, dass </s>
	</p>
	<p n="201">
	  <s n="202"> a) die in Artikel 22 Absätze 1 und 3 festgelegten Voraussetzungen erfüllt sind, </s>
	</p>
	<p n="202">
	  <s n="203"> b) eine Frist von mindestens vier Monaten verstrichen ist, gerechnet ab dem Tag, an dem die Zustellung der Klage beziehungsweise sonstiger verfahrenseinleitender Schriftstücke nach Artikel 22 Absätze 1 und 2 bewirkt wurde oder als bewirkt gilt, und </s>
	</p>
	<p n="203">
	  <s n="204"> c) dieses Übereinkommen die Ausübung der Gerichtsbarkeit nicht ausschließt. </s>
	</p>
	<p n="204">
	  <s n="205"> Eine Abschrift einer gegen einen Staat ergangenen Versäumnisentscheidung, der erforderlichenfalls eine Übersetzung in die Amtssprache oder in eine der Amtssprachen des betreffenden Staates beizufügen ist, wird diesem durch eine der in Artikel 22 Absatz 1 näher bezeichneten Arten und in Übereinstimmung mit den Bestimmungen des genannten Absatzes übermittelt. </s>
	</p>
	<p n="205">
	  <s n="206"> Die Frist für Anträge auf Aufhebung einer Versäumnisentscheidung beträgt mindestens vier Monate und läuft ab dem Tag, an dem die Abschrift der Entscheidung bei dem betreffenden Staat eingegangen ist oder als eingegangen gilt. </s>
	</p>
	<p n="206">
	  <s n="207"> Artikel 24 </s>
	</p>
	<p n="207">
	  <s n="208"> Vorrechte und Immunitäten während eines gerichtlichen Verfahrens </s>
	</p>
	<p n="208">
	  <s n="209"> Wenn es ein Staat unterlässt oder ablehnt, eine Anordnung eines Gerichts eines anderen Staates zu befolgen, die ihm auferlegt, für Verfahrenszwecke eine bestimmte Handlung auszuführen oder zu unterlassen beziehungsweise bestimmte Unterlagen beizubringen oder sonstige Informationen offen zu legen, dann hat dies keine anderen Folgen als die, welche ein solches Verhalten in Bezug auf die Hauptsache nach sich ziehen kann. </s>
	  <s n="210"> Insbesondere werden wegen einer solchen Nichtbefolgung oder Weigerung keine Geldbußen oder sonstigen Strafen gegen den Staat verhängt. </s>
	</p>
	<p n="209">
	  <s n="211"> Einem Staat, der beklagte Partei in einem Verfahren vor einem Gericht eines anderen Staates ist, wird zur Sicherung der Verfahrenskosten keine - wie auch immer bezeichnete - Sicherheitsleistung oder Hinterlegung auferlegt. </s>
	</p>
	<p n="210">
	  <s n="212"> Teil VI </s>
	</p>
	<p n="211">
	  <s n="213"> Schlussbestimmungen </s>
	</p>
	<p n="212">
	  <s n="214"> Artikel 25 </s>
	</p>
	<p n="213">
	  <s n="215"> Anlage </s>
	</p>
	<p n="214">
	  <s n="216"> Die Anlage zu diesem Übereinkommen ist Bestandteil des Übereinkommens. </s>
	</p>
	<p n="215">
	  <s n="217"> Artikel 26 </s>
	</p>
	<p n="216">
	  <s n="218"> Andere völkerrechtliche Übereinkünfte </s>
	</p>
	<p n="217">
	  <s n="219"> Dieses Übereinkommen berührt nicht die Rechte und Pflichten der Vertragsstaaten aus bestehenden völkerrechtlichen Übereinkünften, deren Vertragsparteien sie sind und die Fragen behandeln, die Gegenstand dieses Übereinkommens sind. </s>
	</p>
	<p n="218">
	  <s n="220"> Artikel 27 </s>
	</p>
	<p n="219">
	  <s n="221"> Beilegung von Streitigkeiten </s>
	</p>
	<p n="220">
	  <s n="222"> Die Vertragsstaaten bemühen sich, Streitigkeiten über die Auslegung oder die Anwendung dieses Übereinkommens durch Verhandlungen beizulegen. </s>
	</p>
	<p n="221">
	  <s n="223"> Jede Streitigkeit zwischen zwei oder mehreren Vertragsstaaten über die Auslegung oder die Anwendung dieses Übereinkommens, die nicht innerhalb von sechs Monaten durch Verhandlungen beigelegt werden kann, wird auf Verlangen eines dieser Vertragsstaaten einem Schiedsverfahren unterworfen. </s>
	  <s n="224"> Können sich die Vertragsstaaten binnen sechs Monaten nach dem Zeitpunkt, zu dem das Schiedsverfahren verlangt worden ist, über seine Einrichtung nicht einigen, so kann jeder dieser Vertragsstaaten die Streitigkeit dem Internationalen Gerichtshof unterbreiten, indem er einen Antrag in Übereinstimmung mit dem Statut des Gerichtshofs stellt. </s>
	</p>
	<p n="222">
	  <s n="225"> Jeder Vertragsstaat kann bei der Unterzeichnung, Ratifikation, Annahme oder Genehmigung dieses Übereinkommens oder dem Beitritt zu diesem erklären, dass er sich durch Absatz 2 nicht als gebunden betrachtet. </s>
	  <s n="226"> Die anderen Vertragsstaaten sind gegenüber einem Vertragsstaat, der eine solche Erklärung abgegeben hat, durch Absatz 2 nicht gebunden. </s>
	</p>
	<p n="223">
	  <s n="227"> Ein Vertragsstaat, der eine Erklärung nach Absatz 3 abgegeben hat, kann diese Erklärung jederzeit durch eine an den Generalsekretär der Vereinten Nationen gerichtete Notifikation zurückziehen. </s>
	</p>
	<p n="224">
	  <s n="228"> Artikel 28 </s>
	</p>
	<p n="225">
	  <s n="229"> Unterzeichnung </s>
	</p>
	<p n="226">
	  <s n="230"> Dieses Übereinkommen liegt für alle Staaten bis zum 17. </s>
	  <s n="231"> Januar 2007 am Sitz der Vereinten Nationen in New York zur Unterzeichnung auf. </s>
	</p>
	<p n="227">
	  <s n="232"> Artikel 29 </s>
	</p>
	<p n="228">
	  <s n="233"> Ratifikation, Annahme, Genehmigung oder Beitritt </s>
	</p>
	<p n="229">
	  <s n="234"> Dieses Übereinkommen bedarf der Ratifikation, Annahme oder Genehmigung. </s>
	</p>
	<p n="230">
	  <s n="235"> Dieses Übereinkommen steht jedem Staat zum Beitritt offen. </s>
	</p>
	<p n="231">
	  <s n="236"> Die Ratifikations-, Annahme-, Genehmigungs- oder Beitrittsurkunden werden beim Generalsekretär der Vereinten Nationen hinterlegt. </s>
	</p>
	<p n="232">
	  <s n="237"> Artikel 30 </s>
	</p>
	<p n="233">
	  <s n="238"> Inkrafttreten </s>
	</p>
	<p n="234">
	  <s n="239"> Dieses Übereinkommen tritt am dreißigsten Tag nach Hinterlegung der dreißigsten Ratifikations-, Annahme-, Genehmigungs- oder Beitrittsurkunde beim Generalsekretär der Vereinten Nationen in Kraft. </s>
	</p>
	<p n="235">
	  <s n="240"> Für jeden Staat, der dieses Übereinkommen nach Hinterlegung der dreißigsten Ratifikations-, Annahme-, Genehmigungs- oder Beitrittsurkunde ratifiziert, annimmt, genehmigt oder ihm beitritt, tritt das Übereinkommen am dreißigsten Tag nach Hinterlegung der entsprechenden Urkunde durch diesen Staat in Kraft. </s>
	</p>
	<p n="236">
	  <s n="241"> Artikel 31 </s>
	</p>
	<p n="237">
	  <s n="242"> Kündigung </s>
	</p>
	<p n="238">
	  <s n="243"> Jeder Vertragsstaat kann dieses Übereinkommen durch eine an den Generalsekretär der Vereinten Nationen gerichtete schriftliche Notifikation kündigen. </s>
	</p>
	<p n="239">
	  <s n="244"> Die Kündigung wird ein Jahr nach Eingang der Notifikation beim Generalsekretär der Vereinten Nationen wirksam. </s>
	  <s n="245"> Dieses Übereinkommen bleibt jedoch weiterhin auf alle Fragen der Immunität von Staaten oder ihres Vermögens von der Gerichtsbarkeit anwendbar, die in einem Verfahren aufgeworfen werden, das gegen einen Staat vor einem Gericht eines anderen Staates eingeleitet wurde, bevor die Kündigung für einen der betreffenden Staaten wirksam geworden ist. </s>
	</p>
	<p n="240">
	  <s n="246"> Die Kündigung berührt nicht die Pflicht jedes Vertragsstaats, jede in diesem Übereinkommen verankerte Verpflichtung zu erfüllen, die ihm aufgrund des Völkerrechts unabhängig von diesem Übereinkommen auferlegt ist. </s>
	</p>
	<p n="241">
	  <s n="247"> Artikel 32 </s>
	</p>
	<p n="242">
	  <s n="248"> Verwahrer und Notifikationen </s>
	</p>
	<p n="243">
	  <s n="249"> Der Generalsekretär der Vereinten Nationen wird zum Verwahrer dieses Übereinkommens bestimmt. </s>
	</p>
	<p n="244">
	  <s n="250"> Als Verwahrer dieses Übereinkommens unterrichtet der Generalsekretär der Vereinten Nationen alle Staaten von </s>
	</p>
	<p n="245">
	  <s n="251"> a) jeder Unterzeichnung dieses Übereinkommens und jeder Hinterlegung einer Ratifikations-, Annahme-, Genehmigungs- oder Beitrittsurkunde oder einer Kündigungsnotifikation nach den Artikeln 29 und 31; </s>
	</p>
	<p n="246">
	  <s n="252"> b) dem Zeitpunkt des Inkrafttretens dieses Übereinkommens nach Artikel 30; </s>
	</p>
	<p n="247">
	  <s n="253"> c) jeder Handlung, Notifikation oder Mitteilung im Zusammenhang mit diesem Übereinkommen. </s>
	</p>
	<p n="248">
	  <s n="254"> Artikel 33 </s>
	</p>
	<p n="249">
	  <s n="255"> Verbindliche Wortlaute </s>
	</p>
	<p n="250">
	  <s n="256"> Der arabische, chinesische, englische, französische, russische und spanische Wortlaut dieses Übereinkommens ist gleichermaßen verbindlich. </s>
	</p>
	<p n="251">
	  <s n="257"> Zu Urkund dessen haben die hierzu von ihren Regierungen gehörig befugten Unterzeichneten dieses am 17. </s>
	  <s n="258"> Januar 2005 am Sitz der Vereinten Nationen in New York zur Unterzeichnung aufgelegte Übereinkommen unterschrieben. </s>
	</p>
	<p n="252">
	  <s n="259"> Anlage zum Übereinkommen </s>
	</p>
	<p n="253">
	  <s n="260"> Vereinbarte Auslegung einiger Bestimmungen des Übereinkommens </s>
	</p>
	<p n="254">
	  <s n="261"> Diese Anlage dient dazu, die vereinbarte Auslegung der betreffenden Bestimmungen festzuhalten. </s>
	</p>
	<p n="255">
	  <s n="262"> Zu Artikel 10 </s>
	</p>
	<p n="256">
	  <s n="263"> Der Begriff &quot;Immunität&quot; in Artikel 10 ist im Gesamtzusammenhang dieses Übereinkommens zu verstehen. </s>
	</p>
	<p n="257">
	  <s n="264"> Artikel 10 Absatz 3 präjudiziert nicht die Frage der Durchgriffshaftung (&quot;piercing the corporate veil&quot;), Fragen zu Sachverhalten, in denen ein staatlicher Rechtsträger vorsätzlich falsche Angaben über seine finanzielle Lage gemacht oder sein Vermögen nachträglich verringert hat, um die Befriedigung eines Anspruchs zu umgehen, oder andere damit im Zusammenhang stehende Fragen. </s>
	</p>
	<p n="258">
	  <s n="265"> Zu Artikel 11 </s>
	</p>
	<p n="259">
	  <s n="266"> Der in Artikel 11 Absatz 2 Buchstabe d enthaltene Verweis auf die &quot;Sicherheitsinteressen&quot; des Staates, der Arbeitgeber ist, zielt in erster Linie auf Angelegenheiten der nationalen Sicherheit sowie der Sicherheit der diplomatischen Missionen und der konsularischen Vertretungen ab. </s>
	</p>
	<p n="260">
	  <s n="267"> Nach Artikel 41 des Wiener Übereinkommens von 1961 über diplomatische Beziehungen und nach Artikel 55 des Wiener Übereinkommens von 1963 über konsularische Beziehungen sind alle in diesen Artikeln bezeichneten Personen verpflichtet, die Gesetze und sonstigen Rechtsvorschriften, einschließlich des Arbeitsrechts, des Gastlands zu beachten. </s>
	  <s n="268"> Gleichzeitig ist der Empfangsstaat nach Artikel 38 des Wiener Übereinkommens von 1961 über diplomatische Beziehungen und nach Artikel 71 des Wiener Übereinkommens von 1963 über konsularische Beziehungen verpflichtet, seine Hoheitsgewalt so auszuüben, dass er die Mission beziehungsweise die konsularische Vertretung bei der Wahrnehmung ihrer Aufgaben nicht ungebührlich behindert. </s>
	</p>
	<p n="261">
	  <s n="269"> Zu den Artikeln 13 und 14 </s>
	</p>
	<p n="262">
	  <s n="270"> Der Begriff &quot;Feststellung&quot; bezieht sich nicht nur auf die Bestätigung des Bestehens der geschützten Rechte, sondern auch auf die Bewertung oder Beurteilung des wesentlichen Gehalts dieser Rechte einschließlich ihres Inhalts, ihres Geltungsbereichs und ihres Umfangs. </s>
	</p>
	<p n="263">
	  <s n="271"> Zu Artikel 17 </s>
	</p>
	<p n="264">
	  <s n="272"> Der Begriff &quot;privatwirtschaftliches Rechtsgeschäft&quot; schließt Investitionsangelegenheiten mit ein. </s>
	</p>
	<p n="265">
	  <s n="273"> Zu Artikel 19 </s>
	</p>
	<p n="266">
	  <s n="274"> Der Begriff &quot;Rechtsträger&quot; unter Buchstabe c bezeichnet den Staat als selbständige Rechtspersönlichkeit, einen Gliedstaat eines Bundesstaats, eine Gebietskörperschaft eines Staates, eine Einrichtung oder Stelle eines Staates oder einen anderen Rechtsträger mit selbständiger Rechtspersönlichkeit. </s>
	</p>
	<p n="267">
	  <s n="275"> Der Ausdruck &quot;Vermögen [], das mit dem Rechtsträger [] im Zusammenhang steht&quot; unter Buchstabe c ist weiter gefasst als die Begriffe &quot;Eigentum&quot; oder &quot;Besitz&quot;. </s>
	</p>
	<p n="268">
	  <s n="276"> Artikel 19 präjudiziert nicht die Frage der Durchgriffshaftung (&quot;piercing the corporate veil&quot;), Fragen zu Sachverhalten, in denen ein staatlicher Rechtsträger vorsätzlich falsche Angaben über seine finanzielle Lage gemacht oder sein Vermögen nachträglich verringert hat, um die Befriedigung eines Anspruchs zu umgehen, oder andere damit im Zusammenhang stehende Fragen. </s>
	</p>
	<p n="269">
	  <s n="277"> Offizielles Protokoll der Generalversammlung, Sechsundvierzigste Tagung, Beilage 10 (A/46/10). </s>
	</p>
	<p n="270">
	  <s n="278"> A/C.6/54/L.12 und A/C.6/55/L.12. </s>
	</p>
	<p n="271">
	  <s n="279"> Offizielles Protokoll der Generalversammlung, Vierundfünfzigste Tagung, Beilage 10 und Korrigenda (A/54/10 und Corr.1 und 2), Anhang. </s>
	</p>
	<p n="272">
	  <s n="280"> Ebd., Neunundfünfzigste Tagung, Beilage 22 (A/59/22). </s>
	</p>
	<p n="273">
	  <s n="281"> Ebd., Fifty-ninth Session, Sixth Committee, 13. Sitzung (A/C.6/59/SR.13) und Korrigendum. </s>
	</p>
	<p n="274">
	  <s n="282"> * Deutsche Fassung der zwischen Deutschland, Österreich und der Schweiz abgestimmten Übersetzung (Stand: 1. </s>
	  <s n="283"> März 2005). </s>
	</p>
	<p n="275">
	  <s n="284"> Vereinte Nationen A/RES/59/38 </s>
	</p>
	<p n="276">
	  <s n="285"> Vorauskopie des Deutschen Übersetzungsdienstes, Vereinte Nationen, New York. </s>
	  <s n="286"> Der endgültige amtliche Wortlaut der Übersetzung erscheint im Offiziellen Protokoll der Generalversammlung (A/59/49 (Vol. </s>
	</p>
	</body>
</text>
</DOC>