<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<DOC lang="Other" n="NO212401" id="A/RES/58/213B" date="2004/06/11">
<text>
	<body>
	<p n="1">
	  <s n="1"> Achtundfünfzigste Tagung </s>
	</p>
	<p n="2">
	  <s n="2"> Tagesordnungspunkte 8 und 94 d) </s>
	</p>
	<p n="3">
	  <s n="3"> Resolution der Generalversammlung </s>
	</p>
	<p n="4">
	  <s n="4"> [ohne Überweisung an einen Hauptausschuss (A/58/L.63)] </s>
	</p>
	<p n="5">
	  <s n="5"> Weitere Durchführung des Aktionsprogramms für die nachhaltige Entwicklung der kleinen Inselstaaten unter den Entwicklungsländern </s>
	</p>
	<p n="6">
	  <s n="6"> Die Generalversammlung, </s>
	</p>
	<p n="7">
	  <s n="7"> unter Hinweis auf ihre Resolution 58/213 A vom 23. Dezember 2003, in der sie beschloss, die Internationale Tagung zur Überprüfung der Durchführung des Aktionsprogramms für die nachhaltige Entwicklung der kleinen Inselstaaten unter den Entwicklungsländern für den 30. August bis 3. September 2004 einzuberufen, </s>
	</p>
	<p n="8">
	  <s n="8"> sowie unter Hinweis auf das Angebot der Regierung von Mauritius, die Internationale Tagung auszurichten, </s>
	</p>
	<p n="9">
	  <s n="9"> Kenntnis nehmend von dem Ersuchen der Regierung von Mauritius, die Internationale Tagung auf Grund logistischer Erwägungen auf einen anderen Termin zu verschieben, </s>
	</p>
	<p n="10">
	  <s n="10"> 1. beschließt, die Internationale Tagung zur Überprüfung der Durchführung des Aktionsprogramms für die nachhaltige Entwicklung der kleinen Inselstaaten unter den Entwicklungsländern für den 10. bis 14. Januar 2005 einzuberufen; </s>
	</p>
	<p n="11">
	  <s n="11"> 2. beschließt außerdem, falls dies für notwendig erachtet wird und unter Berücksichtigung der Ziffer 7 ihrer Resolution 58/213 A, am 8. und 9. Januar 2005 in Mauritius zweitägige informelle Konsultationen zur Erleichterung der wirksamen Vorbereitung der Internationalen Tagung abzuhalten; </s>
	</p>
	<p n="12">
	  <s n="12"> 3. nimmt Kenntnis von der Ernennung eines Moderators für den Prozess der informellen Konsultationen, der dem Präsidium der Internationalen Tagung, sobald es gebildet worden ist, über die diesbezüglichen Fortschritte Bericht erstatten wird. </s>
	</p>
	<p n="13">
	  <s n="13"> 90. Plenarsitzung </s>
	</p>
	<p n="14">
	  <s n="14"> 10. Juni 2004 </s>
	</p>
	<p n="15">
	  <s n="15"> Damit wird die Resolution 58/213 in Abschnitt IV des Offiziellen Protokolls der Generalversammlung, Achtundfünfzigste Tagung, Beilage 49 (A/58/49), Bd. </s>
	  <s n="16"> I, zu Resolution 58/213 A. </s>
	</p>
	<p n="16">
	  <s n="17"> Vereinte Nationen A/RES/58/213 B </s>
	</p>
	<p n="17">
	  <s n="18"> Vorauskopie des Deutschen Übersetzungsdienstes, Vereinte Nationen, New York. </s>
	  <s n="19"> Der endgültige amtliche Wortlaut der Übersetzung erscheint im Offiziellen Protokoll der Generalversammlung bzw. des Sicherheitsrats. </s>
	</p>
	</body>
</text>
</DOC>