<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<DOC lang="Other" n="NO213237" id="A/RES/59/237" date="2004/09/02">
<text>
	<body>
	<p n="1">
	  <s n="1"> Neunundfünfzigste Tagung </s>
	</p>
	<p n="2">
	  <s n="2"> Tagesordnungspunkt 85 g) </s>
	</p>
	<p n="3">
	  <s n="3"> Resolution der Generalversammlung </s>
	</p>
	<p n="4">
	  <s n="4"> [auf Grund des Berichts des Zweiten Ausschusses (A/59/483/Add.7)] </s>
	</p>
	<p n="5">
	  <s n="5"> Dekade der Vereinten Nationen &quot;Bildung für eine nachhaltige Entwicklung&quot; </s>
	</p>
	<p n="6">
	  <s n="6"> Die Generalversammlung, </s>
	</p>
	<p n="7">
	  <s n="7"> unter Hinweis auf Kapitel 36 der Agenda 21 über die Förderung der Bildung, der Bewusstseinsbildung und der Aus- und Fortbildung, das auf der vom 3. bis 14. Juni 1992 in Rio de Janeiro (Brasilien) abgehaltenen Konferenz der Vereinten Nationen über Umwelt und Entwicklung verabschiedet wurde, </s>
	</p>
	<p n="8">
	  <s n="8"> sowie unter Hinweis auf das Arbeitsprogramm für Bildung, Bewusstseinsbildung und Aus- und Fortbildung, das von der Kommission für Nachhaltige Entwicklung auf ihrer vierten Tagung im Jahr 1996 in die Wege geleitet und auf ihrer sechsten Tagung im Jahr 1998 näher ausgeführt wurde, </s>
	</p>
	<p n="9">
	  <s n="9"> ferner unter Hinweis auf die einschlägigen Bestimmungen des Durchführungsplans des Weltgipfels für nachhaltige Entwicklung (&quot;Durchführungsplan von Johannesburg&quot;) über die Bildung zur Förderung einer nachhaltigen Entwicklung, insbesondere seiner Bestimmung 124, </s>
	</p>
	<p n="10">
	  <s n="10"> unter Hinweis auf ihre Resolutionen 57/254 vom 20. Dezember 2002 und 58/219 vom 23. Dezember 2003, </s>
	</p>
	<p n="11">
	  <s n="11"> in diesem Zusammenhang unterstreichend, dass die Dekade der Vereinten Nationen &quot;Bildung für eine nachhaltige Entwicklung&quot; am 1. Januar 2005 beginnen wird, </s>
	</p>
	<p n="12">
	  <s n="12"> es begrüßend, dass die Kommission für Nachhaltige Entwicklung auf ihrer elften Tagung die Bildung zu einem der Querschnittsthemen ihres mehrjährigen Arbeitsprogramms erklärt hat, </s>
	</p>
	<p n="13">
	  <s n="13"> in Bekräftigung des international vereinbarten Entwicklungsziels der Verwirklichung der allgemeinen Grundschulbildung, bei dem es insbesondere darum geht, bis zum Jahr 2015 sicherzustellen, dass alle Kinder, Jungen wie Mädchen, eine Grundschulbildung vollständig abschließen können und dass Jungen und Mädchen gleichberechtigten Zugang zu allen Bildungsebenen haben, </s>
	</p>
	<p n="14">
	  <s n="14"> Kenntnis nehmend von dem am 18. Oktober 2004 auf der neunundfünfzigsten Tagung der Generalversammlung mündlich abgegebenen Bericht des Beigeordneten Generaldirektors für Bildung der Organisation der Vereinten Nationen für Bildung, Wissenschaft und Kultur über die Vorbereitungen seiner Organisation für die Dekade, </s>
	</p>
	<p n="15">
	  <s n="15"> sowie Kenntnis nehmend von dem Bericht des Generalsekretärs über die Umsetzung der Internationalen Strategie zur Katastrophenvorsorge, insbesondere dem Hinweis auf das Thema &quot;Mit dem Risiko leben lernen&quot; über die Notwendigkeit, in Verknüpfung mit der Dekade den Schwerpunkt auf Bildung und Bewusstseinsbildung zu legen, ein Thema, das auf der vom 18. bis 22. Januar 2005 nach Kobe (Japan) einberufenen Weltkonferenz für Katastrophenvorsorge behandelt werden soll, </s>
	</p>
	<p n="16">
	  <s n="16"> betonend, dass die Bildung ein unverzichtbares Element zur Verwirklichung einer nachhaltigen Entwicklung ist, </s>
	</p>
	<p n="17">
	  <s n="17"> 1. bekräftigt, dass Bildung für eine nachhaltige Entwicklung von entscheidender Bedeutung für die Förderung einer solchen Entwicklung ist; </s>
	</p>
	<p n="18">
	  <s n="18"> 2. ersucht die zur federführenden Organisation bestimmte Organisation der Vereinten Nationen für Bildung, Wissenschaft und Kultur, die Dekade der Vereinten Nationen &quot;Bildung für eine nachhaltige Entwicklung&quot; in Abstimmung mit anderen zuständigen Organisationen und Programmen der Vereinten Nationen zu fördern und dabei den besonderen Bedürfnissen der Entwicklungsländer Rechnung zu tragen; </s>
	</p>
	<p n="19">
	  <s n="19"> 3. ersucht den Generalsekretär, die Organisation der Vereinten Nationen für Bildung, Wissenschaft und Kultur aufzufordern, im Benehmen mit den Regierungen, den Vereinten Nationen und den zuständigen internationalen Organisationen, nichtstaatlichen Organisationen und sonstigen Interessenträgern den Entwurf des internationalen Durchführungsplans für die Dekade so bald wie möglich, vorzugsweise vor Beginn der Dekade, fertigzustellen und dabei auch zu klären, in welchem Verhältnis der Durchführungsplan zu den laufenden Prozessen der Bildungsförderung steht, insbesondere zu dem auf dem Weltbildungsforum verabschiedeten Rahmenaktionsplan von Dakar und zu der Alphabetisierungsdekade der Vereinten Nationen; </s>
	</p>
	<p n="20">
	  <s n="20"> 4. ersucht den Generalsekretär außerdem, den Generaldirektor der Organisation der Vereinten Nationen für Bildung, Wissenschaft und Kultur aufzufordern, den Entwurf des internationalen Durchführungsplans den Leitungsgremien der Organisation der Vereinten Nationen für Bildung, Wissenschaft und Kultur zur abschließenden Behandlung und Verabschiedung zu unterbreiten; </s>
	</p>
	<p n="21">
	  <s n="21"> 5. legt den Regierungen nahe, zu erwägen, insbesondere nach der Fertigstellung und Verabschiedung des internationalen Durchführungsplans Maßnahmen zur Durchführung der Dekade zum Bestandteil ihrer jeweiligen Bildungssysteme und -strategien und gegebenenfalls ihrer nationalen Entwicklungspläne zu machen; </s>
	</p>
	<p n="22">
	  <s n="22"> 6. bittet die Regierungen, die Sensibilisierung der Öffentlichkeit für die Dekade und ihre breitere Mitwirkung daran zu fördern, unter anderem durch Zusammenarbeit und Initiativen unter Beteiligung der Zivilgesellschaft und anderer maßgeblicher Interessenträger, vor allem zu Beginn der Dekade; </s>
	</p>
	<p n="23">
	  <s n="23"> 7. ersucht den Generalsekretär, den Generaldirektor der Organisation der Vereinten Nationen für Bildung, Wissenschaft und Kultur zu bitten, eine Halbzeitüberprüfung der Durchführung der Dekade zu erstellen, die der Generalversammlung auf ihrer fünfundsechzigsten Tagung unter dem Unterpunkt &quot;Dekade der Vereinen Nationen &apos;Bildung für eine nachhaltige Entwicklung&apos;&quot; vorzulegen ist. </s>
	</p>
	<p n="24">
	  <s n="24"> 75. Plenarsitzung 22. Dezember 2004 </s>
	</p>
	<p n="25">
	  <s n="25"> Siehe Report of the United Nations Conference on Environment and Development, Rio de Janeiro, 3-14 June 1992, (Veröffentlichung der Vereinten Nationen, Best.-Nr. </s>
	  <s n="26"> E.93.I.8 und Korrigenda), Vol. </s>
	  <s n="27"> I: Resolutions adopted by the Conference, Resolution 1, Anlage II. </s>
	</p>
	<p n="26">
	  <s n="28"> Official Records of the Economic and Social Council, 1996, Supplement No. </s>
	  <s n="29"> 8 (E/1996/28), Kap. I, Abschnitt C, Beschluss 4/11, Ziffer 2. </s>
	</p>
	<p n="27">
	  <s n="30"> Ebd., 1998, Supplement No. </s>
	  <s n="31"> 9 (E/1998/29), Kap. I, Abschnitt B, Beschluss 6/3, Abschnitt C. </s>
	</p>
	<p n="28">
	  <s n="32"> Bericht des Weltgipfels für nachhaltige Entwicklung, Johannesburg (Südafrika), 26. </s>
	  <s n="33"> August - 4. </s>
	  <s n="34"> September 2002, Kap. I, Resolution 2, Anlage. </s>
	</p>
	<p n="29">
	  <s n="35"> Siehe Resolution 2003/61 des Wirtschafts- und Sozialrats vom 25. </s>
	  <s n="36"> Juli 2003. </s>
	</p>
	<p n="30">
	  <s n="37"> Siehe Official Records of the General Assembly, Fifty-ninth Session, Second Committee, 14. Sitzung (A/C.2/59/SR.14) und Korrigendum. </s>
	</p>
	<p n="31">
	  <s n="38"> Ebd., Ziffer 8. </s>
	</p>
	<p n="32">
	  <s n="39"> Siehe Organisation der Vereinten Nationen für Bildung, Wissenschaft und Kultur, Final Report of the World Education Forum, Dakar, Senegal, 26-28 April 2000 (Paris 2000). </s>
	</p>
	<p n="33">
	  <s n="40"> Siehe Resolution 56/116. </s>
	</p>
	<p n="34">
	  <s n="41"> Vereinte Nationen A/RES/59/237 </s>
	</p>
	<p n="35">
	  <s n="42"> Vorauskopie des Deutschen Übersetzungsdienstes, Vereinte Nationen, New York. </s>
	  <s n="43"> Der endgültige amtliche Wortlaut der Übersetzung erscheint im Offiziellen Protokoll der Generalversammlung (A/59/49 (Vol. </s>
	</p>
	</body>
</text>
</DOC>