<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<DOC lang="Other" n="NO032020" id="S/2004/5" date="2004/01/08">
<text>
	<body>
	<p n="1">
	  <s n="1"> Mitteilung des Präsidenten des Sicherheitsrats </s>
	</p>
	<p n="2">
	  <s n="2"> Informelle Arbeitsgruppe für allgemeine Sanktionsfragen </s>
	</p>
	<p n="3">
	  <s n="3"> Im Anschluss an Konsultationen unter den Mitgliedern des Sicherheitsrats wurde vereinbart, dass Joël W. Adechi, Ständiger Vertreter Benins bei den Vereinten Nationen, bis zum 31. Dezember 2004 Vorsitzender der Informellen Arbeitsgruppe des Sicherheitsrats für allgemeine Sanktionsfragen sein wird. </s>
	  <s n="4"> Die Aufgabe der gemäß Absatz 3 der Mitteilung des Präsidenten des Sicherheitsrats vom 17. April 2000 (S/2000/319) eingerichteten Arbeitsgruppe besteht in der Erarbeitung allgemeiner Empfehlungen zur Verbesserung der Wirksamkeit der Sanktionen der Vereinten Nationen. </s>
	</p>
	<p n="4">
	  <s n="5"> Arbeitsgruppe für Friedenssicherungseinsätze </s>
	</p>
	<p n="5">
	  <s n="6"> Im Anschluss an Konsultationen unter den Mitgliedern des Sicherheitsrats wurde vereinbart, dass Cristián Maquieira, Stellvertretender Ständiger Vertreter Chiles bei den Vereinten Nationen, für den Zeitraum bis zum 31. Dezember 2004 Vorsitzender der Arbeitsgruppe des Sicherheitsrats für Friedenssicherungseinsätze sein wird, die gemäß der Erklärung des Präsidenten des Sicherheitsrats auf der am 31. Januar 2001 abgehaltenen 4270. Ratssitzung (S/PRST/2001/3) eingerichtet wurde. </s>
	</p>
	<p n="6">
	  <s n="7"> Ad-hoc-Arbeitsgruppe für Konfliktprävention und Konfliktlösung in Afrika </s>
	</p>
	<p n="7">
	  <s n="8"> Im Anschluss an Konsultationen unter den Mitgliedern des Sicherheitsrats wurde vereinbart, dass Ismael Abraão Gaspar Martins, Ständiger Vertreter Angolas bei den Vereinten Nationen, bis zum 31. Dezember 2004 weiter Vorsitzender der Ad-hoc-Arbeitsgruppe für Konfliktprävention und Konfliktlösung in Afrika sein wird, die gemäß der Mitteilung des Präsidenten des Sicherheitsrats vom 1. März 2002 (S/2002/207) eingerichtet wurde. </s>
	</p>
	<p n="8">
	  <s n="9"> Vereinte Nationen S/2004/5 </s>
	</p>
	<p n="9">
	  <s n="10"> Vorauskopie des Deutschen Übersetzungsdienstes, Vereinte Nationen, New York. </s>
	  <s n="11"> Der endgültige amtliche Wortlaut der Übersetzung erscheint im Offiziellen Protokoll der Generalversammlung bzw. des Sicherheitsrats. </s>
	</p>
	</body>
</text>
</DOC>