<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<DOC lang="Other" n="NO025010" id="S/PRST/2004/10" date="2004/04/22">
<text>
	<body>
	<p n="1">
	  <s n="1"> Erklärung des Präsidenten des Sicherheitsrats </s>
	</p>
	<p n="2">
	  <s n="2"> Auf der 4949. Sitzung des Sicherheitsrats am 22. April 2004 gab der Präsident des Sicherheitsrats im Zusammenhang mit der Behandlung des Punktes &quot;Beschluss der Libysch-Arabischen Dschamahirija, ihre Programme für Massenvernichtungswaffen aufzugeben&quot; im Namen des Rates die folgende Erklärung ab: </s>
	</p>
	<p n="3">
	  <s n="3"> &quot;Der Sicherheitsrat nimmt Kenntnis von der Resolution 2004/18 des Gouverneursrats der Internationalen Atomenergie-Organisation (IAEO) betreffend die Durchführung des Sicherungsabkommens der Libysch-Arabischen Dschamahirija, eines Vertragsstaats des Vertrages über die Nichtverbreitung von Kernwaffen, mit der der Rat den Generaldirektor der IAEO ersuchte, dem Sicherheitsrat über einen Fall der Nichteinhaltung nur zu Informationszwecken Bericht zu erstatten, wobei er gleichzeitig die Sozialistische Libysch-Arabische Volks-Dschamahirija für die Abhilfemaßnahmen lobte, die sie bislang ergriffen hat und die sie zu ergreifen beabsichtigt. </s>
	</p>
	<p n="4">
	  <s n="4"> Der Sicherheitsrat begrüßt den Beschluss der Sozialistischen Libysch-Arabischen Volks-Dschamahirija, ihre Programme zur Entwicklung von Massenvernichtungswaffen und deren Trägersystemen aufzugeben, sowie die positiven Maßnahmen, die sie ergriffen hat, um ihre Zusagen und Verpflichtungen zu erfüllen, namentlich ihre aktive Zusammenarbeit mit der IAEO und der Organisation für das Verbot chemischer Waffen (OVCW). </s>
	</p>
	<p n="5">
	  <s n="5"> Der Sicherheitsrat nimmt davon Kenntnis, dass der Gouverneursrat der IAEO den Beschluss der Sozialistischen Libysch-Arabischen Volks-Dschamahirija in seiner Resolution 2004/18 als einen Schritt zur Verwirklichung des Ziels eines von Massenvernichtungswaffen freien und in Frieden lebenden Afrikas und Nahen Ostens anerkannt hat. </s>
	</p>
	<p n="6">
	  <s n="6"> Der Sicherheitsrat erklärt erneut, dass versucht werden muss, Proliferationsprobleme mit friedlichen Mitteln auf politischem und diplomatischem Weg zu lösen. </s>
	</p>
	<p n="7">
	  <s n="7"> Der Sicherheitsrat begrüßt die Anstrengungen, die derzeit unternommen werden und in Zukunft unternommen werden sollen, um der Sozialistischen Libysch-Arabischen Volks-Dschamahirija bei dieser Aufgabe behilflich zu sein, und gibt der Hoffnung Ausdruck, dass die von der Sozialistischen Libysch-Arabischen Volks-Dschamahirija ergriffenen Maßnahmen die internationale Zusammenarbeit mit ihr erleichtern und verbessern und die Sicherheit des Landes erhöhen werden. </s>
	</p>
	<p n="8">
	  <s n="8"> Der Sicherheitsrat ermutigt die Sozialistische Libysch-Arabische Volks-Dschamahirija, für die verifizierte Beseitigung aller ihrer Programme für Massenvernichtungswaffen zu sorgen. </s>
	  <s n="9"> Er begrüßt die Rolle, die die IAEO und die OVCW dabei spielen, der Sozialistischen Libysch-Arabischen Volks-Dschamahirija die Erfüllung ihrer Verpflichtungen zu erleichtern, was beweist, wie wichtig und nützlich die bestehenden Regelungen auf Grund von internationalen Verträgen sind. </s>
	</p>
	<p n="9">
	  <s n="10"> Der Sicherheitsrat gibt der Hoffnung Ausdruck, dass die Resolution 2004/18 des Gouverneursrats der IAEO in einem Geist der ständigen Zusammenarbeit durchgeführt werden wird. </s>
	  <s n="11"> &quot; </s>
	</p>
	<p n="10">
	  <s n="12"> Vereinte Nationen S/PRST/2004/10 </s>
	</p>
	<p n="11">
	  <s n="13"> Vorauskopie des Deutschen Übersetzungsdienstes, Vereinte Nationen, New York. </s>
	  <s n="14"> Der endgültige amtliche Wortlaut der Übersetzung erscheint im Offiziellen Protokoll der Generalversammlung bzw. des Sicherheitsrats. </s>
	</p>
	</body>
</text>
</DOC>