<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<DOC lang="Other" n="NO025037" id="S/PRST/2004/37" date="2004/10/19">
<text>
	<body>
	<p n="1">
	  <s n="1"> Erklärung des Präsidenten des Sicherheitsrats </s>
	</p>
	<p n="2">
	  <s n="2"> Auf der 5059. </s>
	  <s n="3"> Sitzung des Sicherheitsrats am 19. </s>
	  <s n="4"> Oktober 2004 gab der Präsident des Sicherheitsrats im Zusammenhang mit der Behandlung des Punktes &quot;Bedrohungen des Weltfriedens und der internationalen Sicherheit durch terroristische Handlungen&quot; im Namen des Rates die folgende Erklärung ab: </s>
	</p>
	<p n="3">
	  <s n="5"> &quot;Der Sicherheitsrat begrüßt die Unterrichtung durch den Vorsitzenden des Ausschusses zur Bekämpfung des Terrorismus über die Arbeit des Ausschusses. </s>
	</p>
	<p n="4">
	  <s n="6"> Der Sicherheitsrat bekräftigt, dass der Terrorismus in allen seinen Arten und Erscheinungsformen eine der schwersten Bedrohungen des Friedens und der Sicherheit darstellt und dass alle Akte des Terrorismus kriminell und nicht zu rechtfertigen sind, ungeachtet ihrer Beweggründe und gleichviel wann und von wem sie begangen werden. </s>
	</p>
	<p n="5">
	  <s n="7"> Der Sicherheitsrat verweist auf die Erklärung seines Präsidenten vom 19. Juli 2004 (S/PRST/2004/26), auf die Resolution 1535 (2004), in der der Rat seine Absicht bekannt gab, die Struktur und die Tätigkeiten des Ausschusses zur Bekämpfung des Terrorismus zu überprüfen, sowie auf die Resolution 1566 (2004), in der zusätzliche Maßnahmen hervorgehoben wurden, die darauf abzielen, die internationale Zusammenarbeit bei der Bekämpfung des Terrorismus zu stärken. </s>
	</p>
	<p n="6">
	  <s n="8"> Der Sicherheitsrat bittet den Ausschuss zur Bekämpfung des Terrorismus, seine in dem Arbeitsprogramm für den dreizehnten 90-Tage-Zeitraum des Ausschusses (S/2004/820) festgelegte Tagesordnung weiterzuverfolgen und sich dabei auf praktische Maßnahmen zur Durchführung der Resolution 1535 (2004) über die Neubelebung des Ausschusses, einschließlich der Durchführung des Organisationsplans für das Exekutivdirektorium des Ausschusses, sowie der Resolution 1556 (2004) zu konzentrieren. </s>
	  <s n="9"> Diese Maßnahmen werden auch weitere Bemühungen zur Verstärkung der Fähigkeiten des Ausschusses umfassen, namentlich durch die Ausweitung der Zusammenarbeit mit dem Al-Qaida/Taliban-Sanktionsausschuss nach Resolution 1267 (1999) und dem Ausschuss nach Resolution 1540 (2004). </s>
	</p>
	<p n="7">
	  <s n="10"> Der Sicherheitsrat stellt fest, wie wichtig die Weiterführung der Bemühungen ist, die der Ausschuss zur Bekämpfung des Terrorismus unternimmt, um die Fähigkeiten der Mitgliedstaaten zur Bekämpfung des Terrorismus zu stärken, die Probleme zu ermitteln und zu beheben, denen die Staaten sich bei der Durchführung der Resolution 1373 (2001) gegenüber sehen, die Gewährung einer an die Bedürfnisse der Länder angepassten technischen Hilfe zu erleichtern, die höchstmögliche Anzahl von Staaten dazu zu ermutigen, Vertragsparteien der internationalen Übereinkommen und Protokolle zur Bekämpfung des Terrorismus zu werden, und um seinen Dialog und seine Zusammenarbeit mit internationalen, regionalen und subregionalen Organisationen zu verstärken, die in den in der Resolution 1373 (2001) aufgeführten Bereichen tätig sind. </s>
	</p>
	<p n="8">
	  <s n="11"> Der Sicherheitsrat bittet den Ausschuss zur Bekämpfung des Terrorismus, weiter Bewertungen des Hilfsbedarfs der Länder zu erstellen, die an interessierte Geberstaaten und -organisationen weitergegeben werden können, und mit ihrer Übersendung an die Mitgliedstaaten zu beginnen sowie die Vorbereitungen für die ersten Besuche in Mitgliedstaaten zu beschleunigen, die der Ausschuss mit deren Zustimmung unternehmen wird, um die Überwachung der Durchführung der Resolution 1373 (2001) zu verstärken und die Gewährung technischer und sonstiger Hilfe für die Durchführung zu erleichtern. </s>
	</p>
	<p n="9">
	  <s n="12"> Der Sicherheitsrat bittet unter Hinweis auf Ziffer 7 der Resolution 1566 (2004) den Ausschuss zur Bekämpfung des Terrorismus, im Benehmen mit den zuständigen internationalen, regionalen und subregionalen Organisationen und den Organen der Vereinten Nationen einen Katalog bester Praktiken auszuarbeiten, um den Staaten bei der Umsetzung der die Terrorismusfinanzierung betreffenden Bestimmungen der Resolution 1373 (2001) behilflich zu sein. </s>
	</p>
	<p n="10">
	  <s n="13"> Der Sicherheitsrat stellt fest, dass zum 30. September 2004 78 Staaten den Termin für die Vorlage ihrer jeweiligen Berichte an den Ausschuss zur Bekämpfung des Terrorismus gemäß Resolution 1373 (2001) nicht eingehalten hatten. </s>
	  <s n="14"> Er fordert sie auf, dies umgehend zu tun, um zu gewährleisten, dass die in der Resolution 1373 (2001) verlangte Universalität der Antworten erhalten bleibt. </s>
	</p>
	<p n="11">
	  <s n="15"> Der Sicherheitsrat bittet den Ausschuss zur Bekämpfung des Terrorismus, auch künftig in regelmäßigen Abständen über seine Tätigkeiten Bericht zu erstatten, und bekundet seine Absicht, die Struktur und die Tätigkeiten des Ausschusses im Januar 2005 zu überprüfen. </s>
	  <s n="16"> &quot; </s>
	</p>
	<p n="12">
	  <s n="17"> Vereinte Nationen S/PRST/2004/37 </s>
	</p>
	<p n="13">
	  <s n="18"> Vorauskopie des Deutschen Übersetzungsdienstes, Vereinte Nationen, New York. </s>
	  <s n="19"> Der endgültige amtliche Wortlaut der Übersetzung erscheint im Offiziellen Protokoll der Generalversammlung bzw. des Sicherheitsrats. </s>
	</p>
	</body>
</text>
</DOC>