<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<DOC lang="Other" n="NO025028" id="S/PRST/2004/28" date="2004/08/04">
<text>
	<body>
	<p n="1">
	  <s n="1"> Erklärung des Präsidenten des Sicherheitsrats </s>
	</p>
	<p n="2">
	  <s n="2"> Auf der 5016. Sitzung des Sicherheitsrats am 4. August 2004 gab der Präsident des Sicherheitsrats im Zusammenhang mit der Behandlung des Punktes &quot;Internationaler Strafgerichtshof zur Verfolgung der Verantwortlichen für die seit 1991 im Hoheitsgebiet des ehemaligen Jugoslawien begangenen schweren Verstöße gegen das humanitäre Völkerrecht; Internationaler Strafgerichtshof zur Verfolgung der Personen, die für Völkermord und andere schwere Verstöße gegen das humanitäre Völkerrecht im Hoheitsgebiet Ruandas zwischen dem 1. Januar 1994 und dem 31. Dezember 1994 verantwortlich sind, sowie ruandischer Staatsangehöriger, die für während desselben Zeitraums im Hoheitsgebiet von Nachbarstaaten begangenen Völkermord und andere derartige Verstöße verantwortlich sind&quot; im Namen des Rates die folgende Erklärung ab: </s>
	</p>
	<p n="3">
	  <s n="3"> &quot;Der Sicherheitsrat nimmt Kenntnis von dem an den Präsidenten des Sicherheitsrats gerichteten Schreiben des Präsidenten des Internationalen Strafgerichtshofs zur Verfolgung der Verantwortlichen für die seit 1991 im Hoheitsgebiet des ehemaligen Jugoslawien begangenen schweren Verstöße gegen das humanitäre Völkerrecht (IStGHJ), datiert vom 21. Mai 2004 (S/2004/420). </s>
	</p>
	<p n="4">
	  <s n="4"> Der Sicherheitsrat nimmt außerdem Kenntnis von dem an den Präsidenten des Sicherheitsrats gerichteten Schreiben des Präsidenten des Internationalen Strafgerichtshofs zur Verfolgung der Personen, die für Völkermord und andere schwere Verstöße gegen das humanitäre Völkerrecht im Hoheitsgebiet Ruandas zwischen dem 1. Januar 1994 und dem 31. Dezember 1994 verantwortlich sind, sowie ruandischer Staatsangehöriger, die für während desselben Zeitraums im Hoheitsgebiet von Nachbarstaaten begangenen Völkermord und andere derartige Verstöße verantwortlich sind (IStGHR), datiert vom 30. April 2004 (S/2004/341). </s>
	</p>
	<p n="5">
	  <s n="5"> Der Sicherheitsrat dankt den Präsidenten und Anklägern des IStGHJ und des IStGHR für die Bewertungen, die sie gemäß dem Ersuchen in seiner Resolution 1534 (2004) vorgelegt und durch ihre mündliche Berichterstattung auf der 4999. Sitzung des Sicherheitsrats am 29. Juni 2004 ergänzt haben. </s>
	</p>
	<p n="6">
	  <s n="6"> Der Sicherheitsrat bekräftigt seine Unterstützung für den IStGHJ und den IStGHR und begrüßt die von beiden Gerichtshöfen unternommenen Anstrengungen zur Durchführung ihrer Arbeitsabschlussstrategien. </s>
	  <s n="7"> Der Rat legt den Gerichtshöfen eindringlich nahe, alles zu tun, um sicherzustellen, dass sie die im Rahmen der Abschlussstrategien festgelegten Fristen einhalten. </s>
	</p>
	<p n="7">
	  <s n="8"> Der Sicherheitsrat betont, dass die volle Zusammenarbeit aller Staaten mit den Gerichtshöfen nicht nur eine zwingende Verpflichtung aller Staaten gemäß seinen Resolutionen 827 (1993) und 955 (1994) und gemäß den Statuten der Gerichtshöfe darstellt, sondern auch in wesentlichem Maße zur Durchführung der Abschlussstrategien beiträgt. </s>
	  <s n="9"> In diesem Zusammenhang nimmt der Rat aufmerksam davon Kenntnis, wie die Zusammenarbeit der Behörden Serbien und Montenegros und der Republika Srpska innerhalb Bosnien und Herzegowinas mit dem IStGHJ bewertet wurde. </s>
	  <s n="10"> Er begrüßt außerdem die von der neuen Regierung in Serbien hinsichtlich der Zusammenarbeit mit dem IStGHJ eingegangenen Verpflichtungen. </s>
	  <s n="11"> Der Rat nimmt Kenntnis von den Entwicklungen in der Zusammenarbeit Kroatiens und Ruandas mit dem IStGHJ beziehungsweise dem IStGHR. </s>
	</p>
	<p n="8">
	  <s n="12"> Der Sicherheitsrat fordert alle Staaten, insbesondere Serbien und Montenegro, Kroatien, Bosnien und Herzegowina, sowie die Republika Srpska innerhalb Bosnien und Herzegowinas erneut auf, die Zusammenarbeit mit dem IStGHJ zu verstärken und ihm jede erforderliche Hilfe zu gewähren, um insbesondere Radovan Karadzic und Ratko Mladic sowie Ante Gotovina und alle anderen Angeklagten vor den IStGHJ zu bringen. </s>
	</p>
	<p n="9">
	  <s n="13"> Der Sicherheitsrat fordert alle Staaten, insbesondere Ruanda, Kenia, die Demokratische Republik Kongo und die Republik Kongo, erneut auf, die Zusammenarbeit mit dem IStGHR zu verstärken und ihm jede erforderliche Hilfe zu gewähren, namentlich bei den Ermittlungen gegen die Ruandische Patriotische Armee und bei den Bemühungen, Félicien Kabuga und alle anderen Angeklagten vor den IStGHR zu bringen. </s>
	</p>
	<p n="10">
	  <s n="14"> Der Sicherheitsrat stellt mit Besorgnis fest, dass die Arbeit der Gerichtshöfe durch die unzureichenden finanziellen Beiträge der Mitgliedstaaten beeinträchtigt wird, und fordert die Mitgliedstaaten nachdrücklich auf, ihren Verpflichtungen rechtzeitig nachzukommen. </s>
	</p>
	<p n="11">
	  <s n="15"> Der Sicherheitsrat betont, wie wichtig es ist, zur Umsetzung der Arbeitsabschlussstrategien diejenigen Fälle, in denen es um Beschuldigte der unteren und mittleren Ebene geht, an die jeweils zuständige einzelstaatliche Gerichtsbarkeit zu übergeben, und erinnert an die Bestimmungen seiner Resolutionen 1503 (2003) und 1534 (2004), namentlich an den Aufruf zur Gewährung von Hilfe, um den Erfolg dieser Bemühungen sicherzustellen. </s>
	</p>
	<p n="12">
	  <s n="16"> Der Sicherheitsrat nimmt außerdem Kenntnis von der vom Präsidenten des IStGHJ geäußerten Besorgnis über die möglichen Auswirkungen des Ablaufs der Amtszeit ständiger Richter auf die Bearbeitung der Fälle und nimmt Kenntnis von dem Schreiben des Amtierenden Rechtsberaters vom 15. Juli 2004, in dem die Mitgliedstaaten eingeladen werden, bis zum 13. September 2004 Kandidaten für das Amt eines ständigen Richters beim Internationalen Strafgerichtshof für das ehemalige Jugoslawien zu benennen. </s>
	</p>
	<p n="13">
	  <s n="17"> Der Sicherheitsrat befürwortet die Weiterführung des Dialogs zwischen den Gerichtshöfen und seiner Arbeitsgruppe über Angelegenheiten von beiderseitigem Interesse. </s>
	</p>
	<p n="14">
	  <s n="18"> Der Sicherheitsrat wird mit der Angelegenheit befasst bleiben. </s>
	  <s n="19"> &quot; </s>
	</p>
	<p n="15">
	  <s n="20"> Vereinte Nationen S/PRST/2004/28 </s>
	</p>
	<p n="16">
	  <s n="21"> Vorauskopie des Deutschen Übersetzungsdienstes, Vereinte Nationen, New York. </s>
	  <s n="22"> Der endgültige amtliche Wortlaut der Übersetzung erscheint im Offiziellen Protokoll der Generalversammlung bzw. des Sicherheitsrats. </s>
	</p>
	</body>
</text>
</DOC>