<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<DOC lang="Other" n="NO025002" id="S/PRST/2004/2" date="2004/01/26">
<text>
	<body>
	<p n="1">
	  <s n="1"> Erklärung des Präsidenten des Sicherheitsrats </s>
	</p>
	<p n="2">
	  <s n="2"> Auf der 4903. Sitzung des Sicherheitsrats am 26. Januar 2004 gab die Präsidentin des Sicherheitsrats im Zusammenhang mit der Behandlung des Punktes &quot;Nationale Aussöhnung in der Konfliktfolgezeit: Die Rolle der Vereinten Nationen&quot; im Namen des Rates die folgende Erklärung ab: </s>
	</p>
	<p n="3">
	  <s n="3"> &quot;Der Sicherheitsrat trat am 26. Januar 2004 zusammen, um den Punkt &apos;Nationale Aussöhnung in der Konfliktfolgezeit: Die Rolle der Vereinten Nationen&apos; zu behandeln. </s>
	  <s n="4"> Die Mitglieder brachten ihre diesbezüglichen Auffassungen und ihre Sicht dieser Frage zum Ausdruck und bekräftigten deren entscheidende Bedeutung, indem sie betonten, dass sie einer engen Zusammenarbeit im System der Vereinten Nationen, einschließlich des Rates, bedarf. </s>
	</p>
	<p n="4">
	  <s n="5"> In den Erklärungen wurden die wichtigen Aufgaben hervorgehoben, die in Postkonfliktsituationen zu bewältigen sind, um das Ziel der nationalen Aussöhnung zu verwirklichen, und die einschlägigen Erfahrungen und Sachkenntnisse unterstrichen, die im System der Vereinten Nationen und in den Mitgliedstaaten vorhanden sind. </s>
	</p>
	<p n="5">
	  <s n="6"> Die Mitglieder waren der Auffassung, dass es angezeigt wäre, weiter zu prüfen, wie diese in mehreren Schlüsselbereichen erworbenen Sachkenntnisse und Erfahrungen so genutzt und gesteuert werden können, dass sie für den Rat, das umfassendere System der Vereinten Nationen und seine Mitglieder sowie für die gesamte internationale Gemeinschaft leichter zugänglich sind, damit die Lehren und Erfahrungen der Vergangenheit entsprechend genutzt und verarbeitet werden können. </s>
	</p>
	<p n="6">
	  <s n="7"> Der Rat bittet den Generalsekretär, die im Laufe der Aussprache geäußerten Auffassungen zu dieser Frage bei der Ausarbeitung seines Berichts über &apos;Gerechtigkeit und Rechtsstaatlichkeit: Die Rolle der Vereinten Nationen&apos; zu berücksichtigen. </s>
	</p>
	<p n="7">
	  <s n="8"> Der Rat bittet alle Mitglieder der Vereinten Nationen sowie die anderen Stellen im System der Vereinten Nationen, die über einschlägige Erfahrungen und Sachkenntnisse verfügen, zu diesem Prozess beizutragen. </s>
	  <s n="9"> &quot; </s>
	</p>
	<p n="8">
	  <s n="10"> Vereinte Nationen S/PRST/2004/2 </s>
	</p>
	<p n="9">
	  <s n="11"> Vorauskopie des Deutschen Übersetzungsdienstes, Vereinte Nationen, New York. </s>
	  <s n="12"> Der endgültige amtliche Wortlaut der Übersetzung erscheint im Offiziellen Protokoll der Generalversammlung bzw. des Sicherheitsrats. </s>
	</p>
	</body>
</text>
</DOC>