<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<DOC lang="Other" n="NO216174" id="A/RES/62/174" date="2007/08/18">
<text>
	<body>
	<p n="1">
	  <s n="1"> Zweiundsechzigste Tagung </s>
	</p>
	<p n="2">
	  <s n="2"> Tagesordnungspunkt 106 </s>
	</p>
	<p n="3">
	  <s n="3"> Resolution der Generalversammlung </s>
	</p>
	<p n="4">
	  <s n="4"> [auf Grund des Berichts des Dritten Ausschusses (A/62/440)] </s>
	</p>
	<p n="5">
	  <s n="5"> Afrikanisches Institut der Vereinten Nationen für Verbrechensverhütung und die Behandlung Straffälliger </s>
	</p>
	<p n="6">
	  <s n="6"> Die Generalversammlung, </s>
	</p>
	<p n="7">
	  <s n="7"> unter Hinweis auf ihre Resolution 61/182 vom 20. </s>
	  <s n="8"> Dezember 2006 und alle anderen einschlägigen Resolutionen, </s>
	</p>
	<p n="8">
	  <s n="9"> Kenntnis nehmend von dem Bericht des Generalsekretärs, </s>
	</p>
	<p n="9">
	  <s n="10"> eingedenk der dringenden Notwendigkeit, wirksame Verbrechensverhütungsstrategien für Afrika zu entwickeln, sowie der Bedeutung, die den Strafverfolgungsbehörden und der rechtsprechenden Gewalt auf regionaler und subregionaler Ebene zukommt, </s>
	</p>
	<p n="10">
	  <s n="11"> sowie eingedenk des Aktionsprogramms 2006-2010, das von dem am 5. </s>
	  <s n="12"> und 6. September 2005 in Abuja abgehaltenen Runden Tisch für Afrika gebilligt wurde, </s>
	</p>
	<p n="11">
	  <s n="13"> im Bewusstsein der verheerenden Auswirkungen der Kriminalität auf die Volkswirtschaften der afrikanischen Staaten und dessen, dass die Kriminalität eines der Haupthindernisse für eine harmonische und nachhaltige Entwicklung in Afrika ist, </s>
	</p>
	<p n="12">
	  <s n="14"> feststellend, dass die Finanzlage des Afrikanischen Instituts der Vereinten Nationen für Verbrechensverhütung und die Behandlung Straffälliger seine Fähigkeit, in wirksamer und umfassender Weise Dienste für die afrikanischen Mitgliedstaaten zu erbringen, stark beeinträchtigt hat, </s>
	</p>
	<p n="13">
	  <s n="15"> 1. beglückwünscht das Afrikanische Institut der Vereinten Nationen für Verbrechensverhütung und die Behandlung Straffälliger zu seinen Anstrengungen, die regionalen Aktivitäten der technischen Zusammenarbeit zu fördern und zu koordinieren, die sich mit den Systemen zur Verbrechensverhütung und Strafrechtspflege in Afrika befassen; </s>
	</p>
	<p n="14">
	  <s n="16"> 2. beglückwünscht außerdem das Büro der Vereinten Nationen für Drogen- und Verbrechensbekämpfung zu seiner Initiative, seine Arbeitsbeziehungen zu dem Institut zu stärken, indem es das Institut unterstützt und es in die Durchführung einer Reihe von Aktivitäten einbezieht, einschließlich der in dem Aktionsprogramm 2006-2010 genannten Aktivitäten zur Stärkung der Rechtsstaatlichkeit und der Strafjustizsysteme in Afrika2; </s>
	</p>
	<p n="15">
	  <s n="17"> 3. beglückwünscht ferner den Generalsekretär zu seinen Anstrengungen, die erforderlichen Finanzmittel zu mobilisieren, damit das Institut mit dem Kernbestand an Bediensteten des Höheren Dienstes ausgestattet werden kann, den es benötigt, um die ihm übertragenen Verpflichtungen wirksam erfüllen zu können; </s>
	</p>
	<p n="16">
	  <s n="18"> 4. verweist erneut auf die Notwendigkeit, die Fähigkeit des Instituts zur Unterstützung nationaler Mechanismen zur Verbrechensverhütung und Strafrechtspflege in den afrikanischen Ländern weiter auszubauen; </s>
	</p>
	<p n="17">
	  <s n="19"> 5. stellt fest, dass die Finanzbeiträge der Mitgliedstaaten an das Institut erheblich angestiegen sind; </s>
	</p>
	<p n="18">
	  <s n="20"> 6. fordert die Mitgliedstaaten des Instituts nachdrücklich auf, auch künftig ihr Möglichstes zu tun, um ihren Verpflichtungen gegenüber dem Institut nachzukommen; </s>
	</p>
	<p n="19">
	  <s n="21"> 7. fordert alle Mitgliedstaaten, nichtstaatlichen Organisationen und die internationale Gemeinschaft nachdrücklich auf, auch weiterhin konkrete praktische Maßnahmen zu ergreifen, um das Institut beim Aufbau der erforderlichen Kapazitäten zu unterstützen und um seine Programme und Tätigkeiten zur Stärkung der Systeme zur Verbrechensverhütung und Strafrechtspflege in Afrika durchzuführen; </s>
	</p>
	<p n="20">
	  <s n="22"> 8. fordert alle Staaten, die das Übereinkommen der Vereinten Nationen gegen die grenzüberschreitende organisierte Kriminalität noch nicht ratifiziert haben beziehungsweise ihm noch nicht beigetreten sind, nachdrücklich auf, dies zu erwägen; </s>
	</p>
	<p n="21">
	  <s n="23"> 9. ersucht den Generalsekretär, sich verstärkt darum zu bemühen, alle in Betracht kommenden Stellen des Systems der Vereinten Nationen zu mobilisieren, damit das Institut die erforderliche finanzielle und technische Unterstützung erhält, die es ihm gestattet, sein Mandat zu erfüllen; </s>
	</p>
	<p n="22">
	  <s n="24"> 10. ersucht den Generalsekretär außerdem, sich weiter um die Mobilisierung der erforderlichen Finanzmittel zu bemühen, damit das Institut den Kernbestand an Bediensteten des Höheren Dienstes aufrechterhalten kann, den es benötigt, um die ihm übertragenen Verpflichtungen wirksam erfüllen zu können; </s>
	</p>
	<p n="23">
	  <s n="25"> 11. fordert das Programm der Vereinten Nationen für Verbrechensverhütung und Strafrechtspflege und das Büro der Vereinten Nationen für Drogen- und Verbrechensbekämpfung auf, auch weiterhin eng mit dem Institut zusammenzuarbeiten; </s>
	</p>
	<p n="24">
	  <s n="26"> 12. ersucht den Generalsekretär, die regionale Kooperation, Koordinierung und Zusammenarbeit im Kampf gegen die Kriminalität verstärkt zu fördern, insbesondere gegen ihre grenzüberschreitenden Formen, die durch innerstaatliche Maßnahmen allein nicht ausreichend bekämpft werden können; </s>
	</p>
	<p n="25">
	  <s n="27"> 13. ersucht den Generalsekretär außerdem, auch weiterhin konkrete Vorschläge zum Ausbau der Programme und Tätigkeiten des Instituts, namentlich die Aufstockung des Kernbestands an Bediensteten des Höheren Dienstes, vorzulegen und der Generalversammlung auf ihrer dreiundsechzigsten Tagung über die Durchführung dieser Resolution Bericht zu erstatten. </s>
	</p>
	<p n="26">
	  <s n="28"> Plenarsitzung 18. </s>
	  <s n="29"> Dezember 2007 </s>
	</p>
	<p n="27">
	  <s n="30"> In Englisch verfügbar unter https://www.unodc.org/art/en/ppaa.html. </s>
	</p>
	<p n="28">
	  <s n="31"> United Nations, Treaty Series, Vol. </s>
	  <s n="32"> 2225, Nr. </s>
	  <s n="33"> Amtliche deutschsprachige Fassungen: dBGBl. </s>
	  <s n="34"> 2005 II S. </s>
	  <s n="35"> 954, 956; LGBl. </s>
	  <s n="36"> 2008 Nr. </s>
	  <s n="37"> 72; öBGBl. </s>
	  <s n="38"> III Nr. </s>
	  <s n="39"> 84/2005; AS 2006 5861. </s>
	</p>
	<p n="29">
	  <s n="40"> Vereinte Nationen A/RES/62/174 </s>
	</p>
	<p n="30">
	  <s n="41"> Vorauskopie des Deutschen Übersetzungsdienstes, Vereinte Nationen, New York. </s>
	  <s n="42"> Der endgültige amtliche Wortlaut der Übersetzung erscheint im Offiziellen Protokoll der Generalversammlung (A/62/49 (Vol. </s>
	</p>
	</body>
</text>
</DOC>