<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<DOC lang="Other" n="NO216086" id="A/RES/62/86" date="2007/08/18">
<text>
	<body>
	<p n="1">
	  <s n="1"> Zweiundsechzigste Tagung </s>
	</p>
	<p n="2">
	  <s n="2"> Tagesordnungspunkt 54 d) </s>
	</p>
	<p n="3">
	  <s n="3"> Resolution der Generalversammlung </s>
	</p>
	<p n="4">
	  <s n="4"> [auf Grund des Berichts des Zweiten Ausschusses (A/62/419/Add.4)] </s>
	</p>
	<p n="5">
	  <s n="5"> Schutz des Weltklimas für die heutigen und die kommenden Generationen </s>
	</p>
	<p n="6">
	  <s n="6"> Die Generalversammlung, </s>
	</p>
	<p n="7">
	  <s n="7"> unter Hinweis auf ihre Resolutionen 43/53 vom 6. Dezember 1988 und 54/222 vom 22. Dezember 1999, ihren Beschluss 55/443 vom 20. Dezember 2000 und ihre Resolutionen 56/199 vom 21. Dezember 2001, 57/257 vom 20. Dezember 2002, 58/243 vom 23. Dezember 2003, 59/234 vom 22. Dezember 2004, 60/197 vom 22. Dezember 2005 und 61/201 vom 20. Dezember 2006 sowie andere Resolutionen über den Schutz des Weltklimas für die heutigen und die kommenden Generationen, </s>
	</p>
	<p n="8">
	  <s n="8"> sowie unter Hinweis auf die Bestimmungen des Rahmenübereinkommens der Vereinten Nationen über Klimaänderungen, in dem unter anderem anerkannt wird, dass die Klimaänderungen globaler Natur sind und daher eine möglichst breite Zusammenarbeit aller Länder und ihre Beteiligung an wirksamen und angemessenen internationalen Antwortmaßnahmen erfordern, im Einklang mit ihrer gemeinsamen, wenngleich unterschiedlichen Verantwortung, ihren jeweiligen Fähigkeiten und ihren sozialen und wirtschaftlichen Gegebenheiten, </s>
	</p>
	<p n="9">
	  <s n="9"> ferner unter Hinweis auf die Millenniums-Erklärung der Vereinten Nationen, in der die Staats- und Regierungschefs den Beschluss trafen, alles zu tun, um sicherzustellen, dass das Protokoll von Kyoto in Kraft tritt, und mit der verlangten Senkung des Ausstoßes von Treibhausgasen zu beginnen, </s>
	</p>
	<p n="10">
	  <s n="10"> unter Hinweis auf die Erklärung von Johannesburg über nachhaltige Entwicklung, den Durchführungsplan des Weltgipfels für nachhaltige Entwicklung („Durchführungsplan von Johannesburg“), die Ministererklärung von Delhi über Klimaänderungen und nachhaltige Entwicklung, die von der Konferenz der Vertragsparteien des Rahmenübereinkommens der Vereinten Nationen über Klimaänderungen auf ihrer vom 23. Oktober bis 1. November 2002 in Neu-Delhi abgehaltenen achten Tagung verabschiedet wurde, die Ergebnisse der vom 1. bis 12. Dezember 2003 in Mailand (Italien) abgehaltenen neunten Tagung der Konferenz der Vertragsparteien, die Ergebnisse der vom 6. bis 18. Dezember 2004 in Buenos Aires abgehaltenen zehnten Tagung der Konferenz der Vertragsparteien, die Ergebnisse der vom 28. November bis 10. Dezember 2005 in Montreal (Kanada) abgehaltenen elften Tagung der Konferenz der Vertragsparteien und ersten Tagung der Konferenz der Vertragsparteien, die als Tagung der Vertragsparteien des Protokolls von Kyoto diente, und die Ergebnisse der vom 6. bis 17. November 2006 in Nairobi abgehaltenen zwölften Tagung der Konferenz der Vertragsparteien und zweiten Tagung der Konferenz der Vertragsparteien, die als Tagung der Vertragsparteien des Protokolls von Kyoto diente, </s>
	</p>
	<p n="11">
	  <s n="11"> in Bekräftigung des Aktionsprogramms für die nachhaltige Entwicklung der kleinen Inselstaaten unter den Entwicklungsländern, der Erklärung von Mauritius und der Strategie von Mauritius für die weitere Durchführung des Aktionsprogramms für die nachhaltige Entwicklung der kleinen Inselstaaten unter den Entwicklungsländern, </s>
	</p>
	<p n="12">
	  <s n="12"> unter Hinweis auf das Ergebnis des Weltgipfels 2005, </s>
	</p>
	<p n="13">
	  <s n="13"> nach wie vor zutiefst besorgt darüber, dass alle Länder, insbesondere die Entwicklungsländer, einschließlich der am wenigsten entwickelten Länder und der kleinen Inselentwicklungsländer, durch die nachteiligen Auswirkungen der Klimaänderungen einem erhöhten Risiko ausgesetzt sind, und betonend, dass die angesichts dieser Auswirkungen erforderlichen Anpassungen vorgenommen werden müssen, </s>
	</p>
	<p n="14">
	  <s n="14"> feststellend, dass die Zahl der Vertragsparteien des Übereinkommens derzeit einhundertzweiundneunzig beträgt, davon einhunderteinundneunzig Staaten und eine Organisation der regionalen Wirtschaftsintegration, </s>
	</p>
	<p n="15">
	  <s n="15"> sowie feststellend, dass für das Protokoll von Kyoto zum Rahmenübereinkommen der Vereinten Nationen über Klimaänderungen derzeit einhundertsechsundsiebzig Ratifikationen, Beitritte, Annahmen oder Genehmigungen vorliegen, so auch seitens achtunddreißig der in Anhang I zu dem Übereinkommen genannten Parteien, </s>
	</p>
	<p n="16">
	  <s n="16"> Kenntnis nehmend von der Änderung des Anhangs B zum Protokoll von Kyoto, </s>
	</p>
	<p n="17">
	  <s n="17"> sowie Kenntnis nehmend von der Tätigkeit der Zwischenstaatlichen Sachverständigengruppe über Klimaänderungen sowie von der Notwendigkeit, wissenschaftlich-technische Kapazitäten auf- und auszubauen, unter anderem durch fortgesetzte Unterstützung der Sachverständigengruppe im Hinblick auf den Austausch wissenschaftlicher Daten und Informationen, insbesondere in den Entwicklungsländern, </s>
	</p>
	<p n="18">
	  <s n="18"> in Anbetracht der Bedeutung der im vierten Sachstandsbericht der Zwischenstaatlichen Sachverständigengruppe über Klimaänderungen enthaltenen wissenschaftlichen Feststellungen, die einen positiven Beitrag zu den im Rahmen des Übereinkommens geführten Erörterungen und zum Verständnis des Phänomens des Klimawandels, namentlich seiner Auswirkungen und Risiken, leisten, </s>
	</p>
	<p n="19">
	  <s n="19"> mit Anerkennung feststellend, dass vom 31. Juli bis 2. August 2007 auf Initiative der Präsidentin der einundsechzigsten Tagung der Generalversammlung eine informelle thematische Debatte zum Thema „Der Klimawandel als globale Herausforderung“ abgehalten wurde, </s>
	</p>
	<p n="20">
	  <s n="20"> sowie mit Anerkennung feststellend, dass am 24. September 2007 auf Initiative des Generalsekretärs eine informelle Veranstaltung auf hoher Ebene zu dem Thema „Die Zukunft in unseren Händen: der Herausforderung des Klimawandels auf politischer Führungsebene begegnen“ abgehalten wurde, um dem Rahmenübereinkommen Auftrieb zu verleihen und es politisch zu unterstützen und das Bewusstsein für die globale Herausforderung des Klimawandels zu schärfen, </s>
	</p>
	<p n="21">
	  <s n="21"> in Bekräftigung ihrer Verpflichtung auf das Endziel des Rahmenübereinkommens, die Treibhausgaskonzentrationen in der Atmosphäre auf einem Niveau zu stabilisieren, auf dem eine gefährliche anthropogene Störung des Klimasystems verhindert wird, </s>
	</p>
	<p n="22">
	  <s n="22"> Kenntnis nehmend von der Mitteilung des Generalsekretärs zur Übermittlung des Berichts des Exekutivsekretärs des Rahmenübereinkommens der Vereinten Nationen über Klimaänderungen, </s>
	</p>
	<p n="23">
	  <s n="23"> 1. betont, wie ernst die Lage im Zusammenhang mit dem Klimawandel ist, und fordert die Staaten auf, gemeinsam auf die Verwirklichung des Endziels des Rahmenübereinkommens der Vereinten Nationen über Klimaänderungen1 hinzuarbeiten, indem sie seine Bestimmungen durchführen; </s>
	</p>
	<p n="24">
	  <s n="24"> 2. stellt fest, dass die Staaten, die das Protokoll von Kyoto zum Rahmenübereinkommen der Vereinten Nationen über Klimaänderungen15 ratifiziert haben, das Inkrafttreten des Protokolls am 16. Februar 2005 begrüßen und die Staaten, die es noch nicht ratifiziert haben, mit großem Nachdruck auffordern, dies rasch zu tun; </s>
	</p>
	<p n="25">
	  <s n="25"> 3. nimmt Kenntnis von den Ergebnissen der elften9 und zwölften10 Tagung der Konferenz der Vertragsparteien des Rahmenübereinkommens und der ersten9 und zweiten10 Tagung der Konferenz der Vertragsparteien, die als Tagungen der Vertragsparteien des Protokolls von Kyoto dienten; </s>
	</p>
	<p n="26">
	  <s n="26"> 4. nimmt mit Dank Kenntnis von dem Angebot der Regierung Indonesiens, die dreizehnte Tagung der Konferenz der Vertragsparteien und dritte Tagung der Konferenz der Vertragsparteien, die als Tagung der Vertragsparteien des Protokolls von Kyoto dient, vom 3. bis 14. Dezember 2007 in Bali auszurichten, und sieht ihrem erfolgreichen Ausgang, einschließlich Fortschritten bei den Verhandlungen über den weiteren Weg, erwartungsvoll entgegen; </s>
	</p>
	<p n="27">
	  <s n="27"> 5. nimmt außerdem mit Dank Kenntnis von dem Angebot der Regierung Polens, die vierzehnte Tagung der Konferenz der Vertragsparteien und vierte Tagung der Konferenz der Vertragsparteien, die als Tagung der Vertragsparteien des Protokolls von Kyoto dient, vom 1. bis 12. Dezember 2008 in Posen auszurichten; </s>
	</p>
	<p n="28">
	  <s n="28"> 6. erkennt an, dass der Klimawandel mit ernsthaften Risiken und Herausforderungen für alle Länder verbunden ist, insbesondere für die Entwicklungsländer, vor allem die am wenigsten entwickelten Länder, die Binnenentwicklungsländer, die kleinen Inselentwicklungsländer und die Länder in Afrika, darunter diejenigen, die durch die nachteiligen Auswirkungen der Klimaänderungen besonders gefährdet sind, fordert die Staaten auf, dringende globale Maßnahmen zur Bewältigung des Klimawandels im Einklang mit den im Rahmenübereinkommen genannten Grundsätzen, einschließlich des Grundsatzes der gemeinsamen, wenngleich unterschiedlichen Verantwortung und jeweiligen Fähigkeiten, zu ergreifen, und fordert in dieser Hinsicht alle Länder nachdrücklich auf, ihre Verpflichtungen aus dem Übereinkommen vollständig zu erfüllen, wirksame und konkrete Maßnahmen auf allen Ebenen zu ergreifen und die internationale Zusammenarbeit im Rahmen des Übereinkommens zu verstärken; </s>
	</p>
	<p n="29">
	  <s n="29"> 7. erkennt außerdem die Notwendigkeit an, finanzielle und technische Ressourcen bereitzustellen, Kapazitäten aufzubauen und Technologien zugänglich zu machen und weiterzugeben, um den von den Auswirkungen des Klimawandels betroffenen Entwicklungsländern behilflich zu sein; </s>
	</p>
	<p n="30">
	  <s n="30"> 8. bekräftigt, dass die Anstrengungen zur Bewältigung des Klimawandels auf eine Weise, die die nachhaltige Entwicklung und das dauerhafte Wirtschaftswachstum der Entwicklungsländer sowie die Bekämpfung der Armut stärkt, so durchgeführt werden sollen, dass die Integration der drei voneinander abhängigen, sich gegenseitig stärkenden Säulen der nachhaltigen Entwicklung, nämlich wirtschaftliche Entwicklung, soziale Entwicklung und Umweltschutz, auf integrierte, koordinierte und ausgewogene Weise gefördert wird; </s>
	</p>
	<p n="31">
	  <s n="31"> 9. fordert die internationale Gemeinschaft auf, die während der vierten Auffüllung des Treuhandfonds der Globalen Umweltfazilität abgegebenen Zusagen zu erfüllen; </s>
	</p>
	<p n="32">
	  <s n="32"> 10. nimmt Kenntnis von den laufenden Arbeiten der Verbindungsgruppe der Sekretariate und Büros der zuständigen Nebenorgane des Rahmenübereinkommens, des Übereinkommens der Vereinten Nationen zur Bekämpfung der Wüstenbildung in den von Dürre und/oder Wüstenbildung schwer betroffenen Ländern, insbesondere in Afrika, und des Übereinkommens über die biologische Vielfalt und befürwortet die Zusammenarbeit zur Förderung der Komplementarität zwischen den drei Sekretariaten bei gleichzeitiger Achtung ihrer unabhängigen Rechtsstellung; </s>
	</p>
	<p n="33">
	  <s n="33"> 11. ersucht den Generalsekretär, in seinen Entwurf des Programmhaushaltsplans für den Zweijahreszeitraum 2008-2009 Mittel für die Tagungen der Konferenz der Vertragsparteien des Rahmenübereinkommens und ihrer Nebenorgane einzustellen; </s>
	</p>
	<p n="34">
	  <s n="34"> 12. bittet die Konferenzen der Vertragsparteien der multilateralen Umweltübereinkommen, bei der Festlegung der Termine ihrer Sitzungen den Sitzungskalender der Generalversammlung und der Kommission für Nachhaltige Entwicklung zu berücksichtigen, um die angemessene Vertretung der Entwicklungsländer bei diesen Sitzungen zu gewährleisten; </s>
	</p>
	<p n="35">
	  <s n="35"> 13. bittet das Sekretariat des Rahmenübereinkommens, der Generalversammlung auf ihrer dreiundsechzigsten Tagung über den Generalsekretär über die Arbeit der Konferenz der Vertragsparteien Bericht zu erstatten; </s>
	</p>
	<p n="36">
	  <s n="36"> 14. beschließt, den Unterpunkt „Schutz des Weltklimas für die heutigen und die kommenden Generationen“ in die vorläufige Tagesordnung ihrer dreiundsechzigsten Tagung aufzunehmen. </s>
	</p>
	<p n="37">
	  <s n="37"> 65. Plenarsitzung 10. Dezember 2007 </s>
	</p>
	<p n="38">
	  <s n="38"> United Nations, Treaty Series, Vol. </s>
	  <s n="39"> 1771, Nr. </s>
	  <s n="40"> Amtliche deutschsprachige Fassungen: dBGBl. </s>
	  <s n="41"> 1783; LGBl. </s>
	  <s n="42"> 1995 Nr. </s>
	  <s n="43"> 118; öBGBl. </s>
	  <s n="44"> Nr. </s>
	  <s n="45"> 414/1994; AS 1994 1052. </s>
	</p>
	<p n="39">
	  <s n="46"> Siehe Resolution 55/2. </s>
	</p>
	<p n="40">
	  <s n="47"> Ebd., Ziff. </s>
	</p>
	<p n="41">
	  <s n="48"> Report of the World Summit on Sustainable Development, Johannesburg, South Africa, 26 August-4 September 2002 (United Nations publication, Sales No. </s>
	  <s n="49"> E.03.II.A.1 und Korrigendum), Kap. </s>
	  <s n="50"> I, Resolution 1, Anlage. </s>
	  <s n="51"> In Deutsch verfügbar unter http://www.un.org/Depts/german/conf/jhnnsbrg/a.conf.199-20.pdf. </s>
	</p>
	<p n="42">
	  <s n="52"> Ebd., Resolution 2, Anlage. </s>
	  <s n="53"> In Deutsch verfügbar unter http://www.un.org/Depts/german/conf/jhnnsbrg/ a.conf.199-20.pdf. </s>
	</p>
	<p n="43">
	  <s n="54"> FCCC/CP/2002/7/Add.1, Beschluss 1/CP.8. </s>
	</p>
	<p n="44">
	  <s n="55"> FCCC/CP/2003/6/Add.1 und 2. </s>
	</p>
	<p n="45">
	  <s n="56"> FCCC/CP/2004/10/Add.1 und 2. </s>
	</p>
	<p n="46">
	  <s n="57"> FCCC/CP/2005/5/Add.1. </s>
	</p>
	<p n="47">
	  <s n="58"> FCCC/CP/2006/5 und Add.1. </s>
	</p>
	<p n="48">
	  <s n="59"> Report of the Global Conference on the Sustainable Development of Small Island Developing States, Bridgetown, Barbados, 25 April-6 May 1994 (United Nations publication, Sales No. </s>
	  <s n="60"> E.94.I.18 und Korrigenda), Kap. </s>
	  <s n="61"> I, Resolution 1, Anlage II. </s>
	</p>
	<p n="49">
	  <s n="62"> Report of the International Meeting to Review the Implementation of the Programme of Action for the Sustainable Development of Small Island Developing States, Port Louis, Mauritius, 10-14 January 2005 (United Nations publication, Sales No. </s>
	  <s n="63"> E.05.II.A.4 und Korrigendum), Kap. </s>
	  <s n="64"> I, Resolution 1, Anlage I. </s>
	</p>
	<p n="50">
	  <s n="65"> Ebd., Anlage II. </s>
	</p>
	<p n="51">
	  <s n="66"> Siehe Resolution 60/1. </s>
	</p>
	<p n="52">
	  <s n="67"> FCCC/CP/1997/7/Add.1, Beschluss 1/CP.3, Anlage. </s>
	  <s n="68"> Amtliche deutschsprachige Fassungen: dBGBl. </s>
	  <s n="69"> 966; LGBl. </s>
	  <s n="70"> 2005 Nr. </s>
	  <s n="71"> 49; öBGBl. </s>
	  <s n="72"> III Nr. </s>
	  <s n="73"> 89/2005; AS 2004 5205. </s>
	</p>
	<p n="53">
	  <s n="74"> FCCC/KP/CMP/2006/10/Add.1, Beschluss 10/CMP.2. </s>
	</p>
	<p n="54">
	  <s n="75"> Ebd., Anlage I. </s>
	</p>
	<p n="55">
	  <s n="76"> United Nations, Treaty Series, Vol. </s>
	  <s n="77"> 1954, Nr. </s>
	  <s n="78"> Amtliche deutschsprachige Fassungen: dBGBl. </s>
	  <s n="79"> 1468; LGBl. </s>
	  <s n="80"> 2000 Nr. </s>
	  <s n="81"> 69; öBGBl. </s>
	  <s n="82"> III Nr. </s>
	  <s n="83"> 139/1997; AS 2003 788. </s>
	</p>
	<p n="56">
	  <s n="84"> Ebd., Vol. </s>
	  <s n="85"> 1760, Nr. </s>
	  <s n="86"> Amtliche deutschsprachige Fassungen: dBGBl. </s>
	  <s n="87"> 1741; LGBl. </s>
	  <s n="88"> 1998 Nr. </s>
	  <s n="89"> 39; öBGBl. </s>
	  <s n="90"> Nr. </s>
	  <s n="91"> 213/1995; AS 1995 1408. </s>
	</p>
	<p n="57">
	  <s n="92"> Vereinte Nationen A/RES/62/86 </s>
	</p>
	<p n="58">
	  <s n="93"> Vorauskopie des Deutschen Übersetzungsdienstes, Vereinte Nationen, New York. </s>
	  <s n="94"> Der endgültige amtliche Wortlaut der Übersetzung erscheint im Offiziellen Protokoll der Generalversammlung (A/62/49 (Vol. </s>
	</p>
	</body>
</text>
</DOC>