<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<DOC lang="Other" n="NO216001" id="A/RES/62/1" date="2007/08/18">
<text>
	<body>
	<p n="1">
	  <s n="1"> Zweiundsechzigste Tagung </s>
	</p>
	<p n="2">
	  <s n="2"> Tagesordnungspunkt 132 </s>
	</p>
	<p n="3">
	  <s n="3"> Resolution der Generalversammlung </s>
	</p>
	<p n="4">
	  <s n="4"> [auf Grund des Berichts des Fünften Ausschusses (A/62/478)] </s>
	</p>
	<p n="5">
	  <s n="5"> Beitragsschlüssel für die Aufteilung der Ausgabenlast der Vereinten Nationen: Anträge nach Artikel 19 der Charta </s>
	</p>
	<p n="6">
	  <s n="6"> Die Generalversammlung, </s>
	</p>
	<p n="7">
	  <s n="7"> nach Behandlung von Kapitel V des Berichts des Beitragsausschusses über seine siebenundsechzigste Tagung, </s>
	</p>
	<p n="8">
	  <s n="8"> erneut betonend, dass die Mitgliedstaaten nach Artikel 17 der Charta der Vereinten Nationen verpflichtet sind, die Ausgaben der Organisation nach einem von der Generalversammlung festzusetzenden Verteilungsschlüssel zu tragen, </s>
	</p>
	<p n="9">
	  <s n="9"> 1. bekräftigt ihre Rolle gemäß Artikel 19 der Charta der Vereinten Nationen sowie die beratende Funktion des Beitragsausschusses gemäß Regel 160 der Geschäftsordnung der Generalversammlung; </s>
	</p>
	<p n="10">
	  <s n="10"> 2. bekräftigt außerdem ihre Resolution 54/237 C vom 23. Dezember 1999; </s>
	</p>
	<p n="11">
	  <s n="11"> 3. ersucht den Generalsekretär, die Mitgliedstaaten weiter auf die in Resolution 54/237 C genannte Frist aufmerksam zu machen, so auch durch frühzeitige Ankündigung im Journal of the United Nations (Journal der Vereinten Nationen) und durch direkte Mitteilung; </s>
	</p>
	<p n="12">
	  <s n="12"> 4. fordert alle Mitgliedstaaten, die eine Ausnahme nach Artikel 19 der Charta beantragen, nachdrücklich auf, zur Begründung ihres Antrags möglichst viele Informationen beizubringen und zu erwägen, diese Informationen vor Ablauf der in Resolution 54/237 C genannten Frist zu übermitteln, damit möglicherweise benötigte zusätzliche Detailinformationen zusammengestellt werden können; </s>
	</p>
	<p n="13">
	  <s n="13"> 5. stimmt darin überein, dass die Nichtzahlung des zur Vermeidung der Anwendung von Artikel 19 der Charta erforderlichen gesamten Mindestbetrags durch Guinea-Bissau, die Komoren, Liberia, São Tomé und Príncipe, Somalia, Tadschikistan und die Zentralafrikanische Republik auf Umständen beruhte, die diese Staaten nicht zu vertreten hatten; </s>
	</p>
	<p n="14">
	  <s n="14"> 6. beschließt, dass Guinea-Bissau, den Komoren, Liberia, São Tomé und Príncipe, Somalia, Tadschikistan und der Zentralafrikanischen Republik die Ausübung des Stimmrechts in der Generalversammlung bis zum Ende ihrer zweiundsechzigsten Tagung gestattet wird. </s>
	</p>
	<p n="15">
	  <s n="15"> 25. Plenarsitzung 15. Oktober 2007 </s>
	</p>
	<p n="16">
	  <s n="16"> Official Records of the General Assembly, Sixty-second Session, Supplement No. </s>
	</p>
	<p n="17">
	  <s n="17"> Vereinte Nationen A/RES/62/1 </s>
	</p>
	<p n="18">
	  <s n="18"> Vorauskopie des Deutschen Übersetzungsdienstes, Vereinte Nationen, New York. </s>
	  <s n="19"> Der endgültige amtliche Wortlaut der Übersetzung erscheint im Offiziellen Protokoll der Generalversammlung (A/62/49 (Vol. </s>
	</p>
	</body>
</text>
</DOC>