<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<DOC lang="Other" n="NO216167" id="A/RES/62/167" date="2007/08/18">
<text>
	<body>
	<p n="1">
	  <s n="1"> Zweiundsechzigste Tagung </s>
	</p>
	<p n="2">
	  <s n="2"> Tagesordnungspunkt 70 c) </s>
	</p>
	<p n="3">
	  <s n="3"> Resolution der Generalversammlung </s>
	</p>
	<p n="4">
	  <s n="4"> [auf Grund des Berichts des Dritten Ausschusses (A/62/439/Add.3)] </s>
	</p>
	<p n="5">
	  <s n="5"> Die Menschenrechtssituation in der Demokratischen Volksrepublik Korea </s>
	</p>
	<p n="6">
	  <s n="6"> Die Generalversammlung, </s>
	</p>
	<p n="7">
	  <s n="7"> erneut erklärend, dass die Mitgliedstaaten der Vereinten Nationen gehalten sind, die Menschenrechte und Grundfreiheiten zu fördern und zu schützen und ihren Verpflichtungen aus den verschiedenen internationalen Rechtsakten nachzukommen, </s>
	</p>
	<p n="8">
	  <s n="8"> eingedenk dessen, dass die Demokratische Volksrepublik Korea Vertragspartei des Internationalen Paktes über bürgerliche und politische Rechte, des Internationalen Paktes über wirtschaftliche, soziale und kulturelle Rechte1, des Übereinkommens über die Rechte des Kindes sowie des Übereinkommens zur Beseitigung jeder Form von Diskriminierung der Frau ist, </s>
	</p>
	<p n="9">
	  <s n="9"> feststellend, dass die Demokratische Volksrepublik Korea ihren zweiten periodischen Bericht betreffend die Durchführung des Internationalen Paktes über wirtschaftliche, soziale und kulturelle Rechte, ihren zweiten periodischen Bericht über die Durchführung des Übereinkommens über die Rechte des Kindes und ihren Erstbericht über die Durchführung des Übereinkommens zur Beseitigung jeder Form von Diskriminierung der Frau vorgelegt und damit ein Zeichen für ihre Mitwirkung an den internationalen Kooperationsbemühungen auf dem Gebiet der Menschenrechte gesetzt hat, </s>
	</p>
	<p n="10">
	  <s n="10"> Kenntnis nehmend von den abschließenden Bemerkungen der in den vier Verträgen eingesetzten Organe zur Überwachung der Vertragseinhaltung, zuletzt denjenigen, die der Ausschuss für die Beseitigung der Diskriminierung der Frau im Juli 2005 abgegeben hat, </s>
	</p>
	<p n="11">
	  <s n="11"> mit Anerkennung Kenntnis nehmend von der Zusammenarbeit zwischen der Regierung der Demokratischen Volksrepublik Korea, dem Kinderhilfswerk der Vereinten Nationen und der Weltgesundheitsorganisation mit dem Ziel, die Gesundheitslage in dem Land zu verbessern, sowie von der Zusammenarbeit mit dem Kinderhilfswerk der Vereinten Nationen zur Qualitätssteigerung auf dem Gebiet der Bildung für Kinder, </s>
	</p>
	<p n="12">
	  <s n="12"> unter Hinweis auf ihre Resolutionen 60/173 vom 16. </s>
	  <s n="13"> Dezember 2005 und 61/174 vom 19. </s>
	  <s n="14"> Dezember 2006, die Resolutionen der Menschenrechtskommission 2003/10 vom 16. April 2003, 2004/13 vom 15. </s>
	  <s n="15"> April 2004 und 2005/11 vom 14. </s>
	  <s n="16"> April 2005 und den Beschluss 1/102 des Menschenrechtsrats vom 30. </s>
	  <s n="17"> Juni 2006 und eingedenk dessen, dass die internationale Gemeinschaft die koordinierten Anstrengungen verstärken muss, die sie unternimmt, um die Durchführung der genannten Resolutionen zu erreichen, </s>
	</p>
	<p n="13">
	  <s n="18"> Kenntnis nehmend von dem Bericht des Sonderberichterstatters über die Menschenrechtssituation in der Demokratischen Volksrepublik Korea und dem gemäß Resolution 61/174 vorgelegten umfassenden Bericht des Generalsekretärs über die Menschenrechtssituation in der Demokratischen Volksrepublik Korea, </s>
	</p>
	<p n="14">
	  <s n="19"> unter Begrüßung des interkoreanischen Gipfeltreffens vom 2. bis 4. </s>
	  <s n="20"> Oktober 2007 und der am 4. </s>
	  <s n="21"> Oktober 2007 von den beiden Führern der Demokratischen Volksrepublik Korea und der Republik Korea verabschiedeten Erklärung über die Förderung der Beziehungen zwischen Nord- und Südkorea, des Friedens und des Wohlstands sowie der jüngsten Fortschritte bei den Sechs-Parteien-Gesprächen und zur Verbesserung der Menschenrechtssituation in der Demokratischen Volksrepublik Korea anhaltend, namentlich durch wirksame Folgemaßnahmen, </s>
	</p>
	<p n="15">
	  <s n="22"> 1. verleiht ihrer sehr ernsten Besorgnis Ausdruck über </s>
	</p>
	<p n="16">
	  <s n="23"> a) die fortdauernde Weigerung der Regierung der Demokratischen Volksrepublik Korea, das Mandat des Sonderberichterstatters über die Menschenrechtssituation in der Demokratischen Volksrepublik Korea anzuerkennen oder mit ihm zusammenzuarbeiten; </s>
	</p>
	<p n="17">
	  <s n="24"> b) ständig weiter eingehende Berichte über systematische, weit verbreitete und schwere Verletzungen der bürgerlichen, politischen, wirtschaftlichen, sozialen und kulturellen Rechte in der Demokratischen Volksrepublik Korea, namentlich über </s>
	</p>
	<p n="18">
	  <s n="25"> i) Folter und andere grausame, unmenschliche oder erniedrigende Behandlung oder Strafe, namentlich unmenschliche Haftbedingungen, öffentliche Hinrichtungen, außergerichtliche und willkürliche Haft, das Fehlen ordnungsgemäßer Verfahren und den Mangel an Rechtsstaatlichkeit, einschließlich Garantien für faire Verfahren und einer unabhängigen Gerichtsbarkeit, die Verhängung der Todesstrafe aus politischen und religiösen Gründen, die Existenz zahlreicher Gefangenenlager und den umfangreichen Einsatz von Zwangsarbeit; </s>
	</p>
	<p n="19">
	  <s n="26"> ii) die Lage von in die Demokratische Volksrepublik Korea ausgewiesenen oder zurückgeschickten Flüchtlingen und Asylsuchenden sowie Sanktionen gegen aus dem Ausland repatriierte Bürger der Demokratischen Volksrepublik Korea, die in der Folge mit Strafen wie Internierung, Folter, grausamer, unmenschlicher oder erniedrigender Behandlung oder der Todesstrafe belegt wurden, und fordert in diesem Zusammenhang alle Staaten nachdrücklich auf, die Achtung des grundlegenden Prinzips der Nichtzurückweisung zu gewährleisten und diejenigen, die Zuflucht suchen, human zu behandeln; </s>
	</p>
	<p n="20">
	  <s n="27"> iii) die alle Bereiche durchdringenden, gravierenden Einschränkungen der Gedanken-, Gewissens-, Religions- und Meinungsfreiheit, des Rechts der freien Meinungsäußerung, der Freiheit, sich friedlich zu versammeln, der Vereinigungsfreiheit und des gleichberechtigten Zugangs zu Informationen, indem beispielsweise Personen, die ihre Meinungsfreiheit und ihr Recht der freien Meinungsäußerung ausüben, und ihre Familienangehörigen verfolgt werden; </s>
	</p>
	<p n="21">
	  <s n="28"> iv) die Beschränkungen, die allen Menschen auferlegt werden, die sich innerhalb des Landes frei bewegen oder ins Ausland reisen wollen, einschließlich der Bestrafung derjenigen, die das Land ohne Genehmigung verlassen oder zu verlassen suchen, oder ihrer Familienangehörigen; </s>
	</p>
	<p n="22">
	  <s n="29"> v) die Verletzungen der wirtschaftlichen, sozialen und kulturellen Rechte, die zu schwerer Mangelernährung, weit verbreiteten Gesundheitsproblemen und anderen Härten unter der Bevölkerung der Demokratischen Volksrepublik Korea, unter anderem Frauen, Kindern und älteren Menschen, geführt haben; </s>
	</p>
	<p n="23">
	  <s n="30"> vi) die andauernde Verletzung der Menschenrechte und Grundfreiheiten von Frauen, insbesondere Frauenhandel zum Zweck der Prostitution oder der Zwangsheirat und die Tatsache, dass Frauen Schleusung, Zwangsabtreibungen, geschlechtsspezifischer Diskriminierung und Gewalt unterworfen werden; </s>
	</p>
	<p n="24">
	  <s n="31"> vii) die weiterhin eingehenden Berichte über Verletzungen der Menschenrechte und Grundfreiheiten von Menschen mit Behinderungen, insbesondere den Einsatz von Gemeinschaftslagern und Zwangsmaßnahmen, die sich gegen das Recht von Menschen mit Behinderungen richten, frei und eigenverantwortlich über die Anzahl ihrer Kinder und die Geburtenabstände zu entscheiden; </s>
	</p>
	<p n="25">
	  <s n="32"> viii) die Verletzungen der Arbeitnehmerrechte, einschließlich des Rechts auf Vereinigungsfreiheit und Kollektivverhandlungen, des Streikrechts gemäß den in dem Internationalen Pakt über wirtschaftliche, soziale und kulturelle Rechte1 definierten Verpflichtungen der Demokratischen Volksrepublik Korea und des Verbots der wirtschaftlichen Ausbeutung von Kindern und jeder schädigenden oder gefährlichen Arbeit von Kindern gemäß den in dem Übereinkommen über die Rechte des Kindes2 definierten Verpflichtungen der Demokratischen Volksrepublik Korea; </s>
	</p>
	<p n="26">
	  <s n="33"> 2. bekundet erneut ihre sehr ernste Besorgnis über ungelöste Fragen von internationalem Belang betreffend die Entführung von Ausländern in Form von Verschwindenlassen, welche die Menschenrechte der Staatsangehörigen anderer souveräner Länder verletzt, und fordert die Regierung der Demokratischen Volksrepublik Korea in diesem Zusammenhang nachdrücklich auf, diese Fragen unter anderem auf bereits bestehenden Wegen dringend und auf transparente Weise zu lösen, indem sie insbesondere für die sofortige Rückkehr der Entführten sorgt; </s>
	</p>
	<p n="27">
	  <s n="34"> 3. nimmt Kenntnis von der raschen Reaktion der Regierung der Demokratischen Volksrepublik Korea auf die jüngsten Überschwemmungen und von der Offenheit beim Ersuchen um Hilfe aus dem Ausland, bekundet ihre sehr tiefe Besorgnis über die prekäre humanitäre Lage in dem Land, die durch die Fehlleitung von Ressourcen weg von der Deckung des Grundbedarfs und durch häufig eintretende Naturkatastrophen noch verschlimmert wird, insbesondere über die weit verbreitete Mangelernährung bei Müttern und Säuglingen, die trotz der jüngsten Fortschritte nach wie vor die körperliche und geistige Entwicklung eines erheblichen Teils der Kinder beeinträchtigt, und legt der Regierung der Demokratischen Volksrepublik Korea in diesem Zusammenhang eindringlich nahe, Vorbeugungs- und Abhilfemaßnahmen zu ergreifen, den Zugang für humanitäre Hilfsgüter und Hilfsmaßnahmen zu erleichtern, damit die humanitären Hilfsorganisationen dafür sorgen können, dass diese alle Landesteile gleichermaßen, nach Maßgabe des Bedarfs und im Einklang mit humanitären Grundsätzen erreichen, sowie die Ernährungssicherheit zu gewährleisten, namentlich durch eine zukunftsfähige Landwirtschaft; </s>
	</p>
	<p n="28">
	  <s n="35"> 4. fordert die Regierung der Demokratischen Volksrepublik Korea mit allem Nachdruck auf, alle Menschenrechte und Grundfreiheiten vollständig zu achten und in diesem Zusammenhang </s>
	</p>
	<p n="29">
	  <s n="36"> a) den genannten systematischen, weit verbreiteten und schweren Verletzungen der Menschenrechte sofort ein Ende zu setzen, indem sie unter anderem die in den genannten Resolutionen der Generalversammlung und der Menschenrechtskommission beschriebenen Maßnahmen vollständig durchführt und die an die Demokratische Volksrepublik Korea gerichteten Empfehlungen der Sonderverfahren und Vertragsorgane der Vereinten Nationen voll umsetzt; </s>
	</p>
	<p n="30">
	  <s n="37"> b) an den tieferen Ursachen von Flüchtlingsströmen anzusetzen und die Personen, die Flüchtlinge durch Schleusung, Menschenhandel und Erpressung ausbeuten, nicht hingegen die Opfer, zu kriminalisieren; </s>
	</p>
	<p n="31">
	  <s n="38"> c) mit dem Sonderberichterstatter voll zusammenzuarbeiten, namentlich indem sie ihm und anderen Menschenrechtsmechanismen der Vereinten Nationen vollen, freien und ungehinderten Zugang zu der Demokratischen Volksrepublik Korea gewährt; </s>
	</p>
	<p n="32">
	  <s n="39"> d) mit der Hohen Kommissarin der Vereinten Nationen für Menschenrechte und ihrem Amt Aktivitäten der technischen Zusammenarbeit auf dem Gebiet der Menschenrechte aufzunehmen, wie von der Hohen Kommissarin in den letzten Jahren angestrengt, mit dem Ziel, die Menschenrechtssituation in dem Land zu verbessern; </s>
	</p>
	<p n="33">
	  <s n="40"> e) den Einrichtungen der Vereinten Nationen und anderen humanitären Akteuren jeden Zugang zu gewähren, den sie zur Durchführung ihrer Mandate benötigen; </s>
	</p>
	<p n="34">
	  <s n="41"> 5. beschließt, ihre Prüfung der Menschenrechtssituation in der Demokratischen Volksrepublik Korea auf ihrer dreiundsechzigsten Tagung fortzusetzen, und ersucht zu diesem Zweck den Generalsekretär, einen umfassenden Bericht über die Situation in der Demokratischen Volksrepublik Korea vorzulegen, und den Sonderberichterstatter, auch weiterhin seine Feststellungen und Empfehlungen zu übermitteln. </s>
	</p>
	<p n="35">
	  <s n="42"> 76. Plenarsitzung 18. </s>
	  <s n="43"> Dezember 2007 </s>
	</p>
	<p n="36">
	  <s n="44"> Siehe Resolution 2200 A (XXI), Anlage. </s>
	  <s n="45"> Amtliche deutschsprachige Fassungen: dBGBl. </s>
	  <s n="46"> 1533; LGBl. </s>
	  <s n="47"> 1999 Nr. </s>
	  <s n="48"> 58; öBGBl. </s>
	  <s n="49"> Nr. </s>
	  <s n="50"> 591/1978; AS 1993 750 (Zivilpakt); dBGBl. </s>
	  <s n="51"> 1569; LGBl. </s>
	  <s n="52"> 1999 Nr. </s>
	  <s n="53"> 57; öBGBl. </s>
	  <s n="54"> Nr. </s>
	  <s n="55"> 590/1978; AS 1993 725 (Sozialpakt). </s>
	</p>
	<p n="37">
	  <s n="56"> United Nations, Treaty Series, Vol. </s>
	  <s n="57"> 1577, Nr. </s>
	  <s n="58"> Amtliche deutschsprachige Fassungen: dBGBl. </s>
	  <s n="59"> 1992 II S. </s>
	  <s n="60"> 121; LGBl. </s>
	  <s n="61"> 1996 Nr. </s>
	  <s n="62"> 163; öBGBl. </s>
	  <s n="63"> Nr. </s>
	  <s n="64"> 7/1993; AS 1998 2055. </s>
	</p>
	<p n="38">
	  <s n="65"> Ebd., Vol. </s>
	  <s n="66"> 1249, Nr. </s>
	  <s n="67"> Amtliche deutschsprachige Fassungen: dBGBl. </s>
	  <s n="68"> 647; LGBl. </s>
	  <s n="69"> 1996 Nr. 164; öBGBl. </s>
	  <s n="70"> Nr. </s>
	  <s n="71"> 443/1982; AS 1999 1579. </s>
	</p>
	<p n="39">
	  <s n="72"> E/1990/6/Add.35. </s>
	</p>
	<p n="40">
	  <s n="73"> CRC/C/65/Add.24. </s>
	</p>
	<p n="41">
	  <s n="74"> Siehe Official Records of the General Assembly, Sixtieth Session, Supplement No. </s>
	  <s n="75"> 38 (A/60/38), zweiter Teil, Ziff. </s>
	</p>
	<p n="42">
	  <s n="76"> Siehe Official Records of the Economic and Social Council, 2003, Supplement No. </s>
	  <s n="77"> 3 (E/2003/23), Kap. </s>
	  <s n="78"> II, Abschn. </s>
	</p>
	<p n="43">
	  <s n="79"> Ebd., 2004, Supplement No. </s>
	  <s n="80"> 3 (E/2004/23), Kap. </s>
	  <s n="81"> II, Abschn. </s>
	</p>
	<p n="44">
	  <s n="82"> Ebd., 2005, Supplement No. </s>
	  <s n="83"> 3 und Korrigenda (E/2005/23 und Corr.1 und 2), Kap. </s>
	  <s n="84"> II, Abschn. </s>
	</p>
	<p n="45">
	  <s n="85"> Siehe Official Records of the General Assembly, Sixty-first Session, Supplement No. </s>
	  <s n="86"> 53 (A/61/53), Kap. </s>
	  <s n="87"> II, Abschn. </s>
	</p>
	<p n="46">
	  <s n="88"> Siehe A/62/264. </s>
	</p>
	<p n="47">
	  <s n="89"> Vereinte Nationen A/RES/62/167 </s>
	</p>
	<p n="48">
	  <s n="90"> Vorauskopie des Deutschen Übersetzungsdienstes, Vereinte Nationen, New York. </s>
	  <s n="91"> Der endgültige amtliche Wortlaut der Übersetzung erscheint im Offiziellen Protokoll der Generalversammlung (A/62/49 (Vol. </s>
	</p>
	</body>
</text>
</DOC>