<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<DOC lang="Other" n="NO216088" id="A/RES/62/88" date="2007/08/18">
<text>
	<body>
	<p n="1">
	  <s n="1"> Zweiundsechzigste Tagung </s>
	</p>
	<p n="2">
	  <s n="2"> Tagesordnungspunkt 66 b) </s>
	</p>
	<p n="3">
	  <s n="3"> Resolution der Generalversammlung </s>
	</p>
	<p n="4">
	  <s n="4"> [ohne Überweisung an einen Hauptausschuss (A/62/L.31)] </s>
	</p>
	<p n="5">
	  <s n="5"> Erklärung der Gedenk-Plenartagung auf hoher Ebene zur Weiterverfolgung der Ergebnisse der Sondertagung über Kinder </s>
	</p>
	<p n="6">
	  <s n="6"> Die Generalversammlung </s>
	</p>
	<p n="7">
	  <s n="7"> verabschiedet die nachstehende Erklärung: </s>
	</p>
	<p n="8">
	  <s n="8"> Erklärung der Gedenk-Plenartagung auf hoher Ebene zur Weiterverfolgung der Ergebnisse der Sondertagung über Kinder </s>
	</p>
	<p n="9">
	  <s n="9"> Wir, die Vertreter der auf der Gedenk-Plenartagung der Generalversammlung auf hoher Ebene versammelten Staaten, sind durch die Fortschritte ermutigt, die seit 2002 bei der Schaffung einer kindergerechten Welt erzielt wurden. </s>
	  <s n="10"> Jedes Jahr sterben weniger Kinder unter fünf Jahren. </s>
	  <s n="11"> Mehr Kinder als je zuvor besuchen eine Schule. </s>
	  <s n="12"> Mehr Mädchen und Jungen erhalten die gleichen Bildungschancen. </s>
	  <s n="13"> Kindern, darunter Kindern mit HIV/Aids, stehen mehr Medikamente zur Verfügung. </s>
	  <s n="14"> Die Zahl der Gesetze, Politiken und Pläne zum Schutz von Kindern vor Gewalt, Missbrauch und Ausbeutung ist gestiegen. </s>
	  <s n="15"> Unsere derzeitigen und künftigen Maßnahmen sollten auf diesen bedeutenden Errungenschaften aufbauen. </s>
	</p>
	<p n="10">
	  <s n="16"> Nach wie vor bestehen jedoch zahlreiche Herausforderungen. </s>
	  <s n="17"> Die größte globale Herausforderung ist die Beseitigung der Armut, denn Armut erschwert die Befriedigung der Bedürfnisse, den Schutz und die Förderung der Rechte aller Kinder der Welt. </s>
	  <s n="18"> Trotz ermutigender Erfolge ist die Zahl der Kinder, die vor Erreichen des fünften Lebensjahrs sterben, weiter unannehmbar hoch. </s>
	  <s n="19"> Mangelernährung, Pandemien, namentlich HIV/Aids, sowie Malaria, Tuberkulose und andere vermeidbare Krankheiten stehen weiterhin für Millionen von Kindern einem gesunden Leben entgegen. </s>
	  <s n="20"> Ihre Entwicklung wird durch den fehlenden Zugang zu Bildung nach wie vor erheblich beeinträchtigt. </s>
	  <s n="21"> Immer noch sind sehr viele Kinder, insbesondere Mädchen, Gewalt, Ausbeutung und Missbrauch sowie Ungleichstellung und Diskriminierung ausgesetzt. </s>
	  <s n="22"> Wir werden darauf hinarbeiten, den Kreislauf der Armut zu durchbrechen, die international vereinbarten Entwicklungsziele, einschließlich der Millenniums-Entwicklungsziele, zu erreichen, ein dem Wohl der Kinder förderliches Umfeld zu schaffen und alle Rechte des Kindes zu verwirklichen. </s>
	</p>
	<p n="11">
	  <s n="23"> Wir bekräftigen unsere Verpflichtung auf die vollständige Umsetzung der Erklärung und des Aktionsplans in dem Ergebnisdokument der siebenundzwanzigsten Sondertagung der Generalversammlung über Kinder mit dem Titel „Eine kindergerechte Welt“ und erkennen an, dass deren Umsetzung und die Erfüllung der Verpflichtungen aus dem Übereinkommen über die Rechte des Kindes, seinen Fakultativprotokollen und anderen einschlägigen internationalen Übereinkünften einander verstärken, wenn es darum geht, die Rechte aller Kinder zu schützen und ihr Wohl zu fördern. </s>
	  <s n="24"> Bei allen unseren Maßnahmen ist das Wohl des Kindes ein vorrangig zu berücksichtigender Gesichtspunkt. </s>
	</p>
	<p n="12">
	  <s n="25"> Um die Ziele der Sondertagung über Kinder zu erreichen, sind großflächige, sektorübergreifende Maßnahmen der Regierungen, eine verstärkte internationale Zusammenarbeit und breitere und gezieltere Partnerschaften, so auch mit den Massenmedien und dem Privatsektor, sowie globale, regionale und nationale Initiativen von entscheidender Bedeutung. </s>
	  <s n="26"> Wir bekräftigen unsere Entschlossenheit, die vereinbarten globalen Ziele und Maßnahmen zur Mobilisierung von Ressourcen zu Gunsten von Kindern im Einklang mit dem Dokument „Eine kindergerechte Welt“ zu verfolgen. </s>
	</p>
	<p n="13">
	  <s n="27"> Wir begrüßen die auf der Gedenk-Plenartagung geäußerten Auffassungen und Meinungen der Kinder und Jugendlichen und sind daher bestrebt, sie entsprechend ihrem Alter und ihrer Reife stärker in die sie betreffende Beschlussfassung einzubinden. </s>
	</p>
	<p n="14">
	  <s n="28"> Wir bekunden erneut unseren politischen Willen, verstärkt auf die Schaffung einer kindergerechten Welt hinzuarbeiten. </s>
	  <s n="29"> Wir sind zuversichtlich, dass unsere kollektiven Bestrebungen Früchte tragen werden, wenn sich alle maßgeblichen Akteure, einschließlich der Zivilgesellschaft, gemeinsam für Kinder einsetzen. </s>
	  <s n="30"> Alle unsere Politiken und Programme sollten in dieser Hinsicht die geteilte Verantwortung von Eltern, Familien, Vormündern und anderen Betreuungspersonen sowie der gesamten Gesellschaft fördern, eingedenk dessen, dass ein Kind in einem sicheren und stützenden Familienumfeld aufwachsen sollte. </s>
	  <s n="31"> Indem wir den Rechten der Kinder, ihrem Überleben, ihrem Schutz und ihrer Entwicklung hohen Vorrang einräumen, dienen wir dem Wohl der gesamten Menschheit. </s>
	  <s n="32"> Wir werden unsere gemeinsame Vision, das Wohl aller Kinder in allen Gesellschaften mit einem kollektiven Gefühl der Dringlichkeit zu gewährleisten, in Solidarität verfolgen. </s>
	</p>
	<p n="15">
	  <s n="33"> 73. Plenarsitzung 13. Dezember 2007 </s>
	</p>
	<p n="16">
	  <s n="34"> Resolution S-27/2, Anlage. </s>
	</p>
	<p n="17">
	  <s n="35"> United Nations, Treaty Series, Vol. </s>
	  <s n="36"> 1577, Nr. </s>
	  <s n="37"> Amtliche deutschsprachige Fassungen: dBGBl. </s>
	  <s n="38"> 121; LGBl. </s>
	  <s n="39"> 1996 Nr. </s>
	  <s n="40"> 163; öBGBl. </s>
	  <s n="41"> Nr. </s>
	  <s n="42"> 7/1993; AS 1998 2055. </s>
	</p>
	<p n="18">
	  <s n="43"> Ebd., Vol. </s>
	  <s n="44"> 2171, Nr. </s>
	  <s n="45"> 27531; und ebd., Vol. </s>
	  <s n="46"> 2173, Nr. </s>
	  <s n="47"> Amtliche deutschsprachige Fassungen: öBGBl. </s>
	  <s n="48"> III Nr. </s>
	  <s n="49"> 93/2004; AS 2006 5441 (Protokoll gegen Kinderhandel); dBGBl. </s>
	  <s n="50"> 1354; LGBl. </s>
	  <s n="51"> 2005 Nr. 26; öBGBl. </s>
	  <s n="52"> III Nr. </s>
	  <s n="53"> 92/2002; AS 2002 3579 (Protokoll über Kinder in bewaffneten Konflikten). </s>
	</p>
	<p n="19">
	  <s n="54"> Vereinte Nationen A/RES/62/88 </s>
	</p>
	<p n="20">
	  <s n="55"> Vorauskopie des Deutschen Übersetzungsdienstes, Vereinte Nationen, New York. </s>
	  <s n="56"> Der endgültige amtliche Wortlaut der Übersetzung erscheint im Offiziellen Protokoll der Generalversammlung (A/62/49 (Vol. </s>
	</p>
	</body>
</text>
</DOC>