<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<DOC lang="Other" n="NO216110" id="A/RES/62/110" date="2007/08/18">
<text>
	<body>
	<p n="1">
	  <s n="1"> Zweiundsechzigste Tagung </s>
	</p>
	<p n="2">
	  <s n="2"> Tagesordnungspunkt 33 </s>
	</p>
	<p n="3">
	  <s n="3"> Resolution der Generalversammlung </s>
	</p>
	<p n="4">
	  <s n="4"> [auf Grund des Berichts des Ausschusses für besondere politische Fragen und Entkolonialisierung (Vierter Ausschuss) (A/62/405)] </s>
	</p>
	<p n="5">
	  <s n="5"> Der besetzte syrische Golan </s>
	</p>
	<p n="6">
	  <s n="6"> Die Generalversammlung, </s>
	</p>
	<p n="7">
	  <s n="7"> nach Behandlung des Berichts des Sonderausschusses zur Untersuchung israelischer Praktiken, die die Menschenrechte des palästinensischen Volkes und anderer Araber der besetzten Gebiete beeinträchtigen, </s>
	</p>
	<p n="8">
	  <s n="8"> zutiefst besorgt darüber, dass sich der seit 1967 besetzte syrische Golan nach wie vor unter israelischer militärischer Besetzung befindet, </s>
	</p>
	<p n="9">
	  <s n="9"> unter Hinweis auf die Resolution 497 (1981) des Sicherheitsrats vom 17. </s>
	  <s n="10"> Dezember 1981, </s>
	</p>
	<p n="10">
	  <s n="11"> sowie unter Hinweis auf ihre früheren einschlägigen Resolutionen, zuletzt Resolution 61/120 vom 14. Dezember 2006, </s>
	</p>
	<p n="11">
	  <s n="12"> nach Behandlung des Berichts, den der Generalsekretär gemäß Resolution 61/120 vorgelegt hat, </s>
	</p>
	<p n="12">
	  <s n="13"> unter Hinweis auf ihre früheren einschlägigen Resolutionen, in denen sie Israel unter anderem aufforderte, seine Besetzung der arabischen Gebiete zu beenden, </s>
	</p>
	<p n="13">
	  <s n="14"> erneut die Unrechtmäßigkeit des Beschlusses Israels vom 14. Dezember 1981 bekräftigend, den besetzten syrischen Golan seinem Recht, seiner Rechtsprechung und seiner Verwaltung zu unterstellen, was zur faktischen Annexion dieses Gebiets geführt hat, </s>
	</p>
	<p n="14">
	  <s n="15"> erneut erklärend, dass der gewaltsame Gebietserwerb nach dem Völkerrecht, einschließlich der Charta der Vereinten Nationen, unzulässig ist, </s>
	</p>
	<p n="15">
	  <s n="16"> sowie erneut erklärend, dass das Genfer Abkommen vom 12. August 1949 zum Schutze von Zivilpersonen in Kriegszeiten auf den besetzten syrischen Golan Anwendung findet, </s>
	</p>
	<p n="16">
	  <s n="17"> eingedenk der Resolution 237 (1967) des Sicherheitsrats vom 14. Juni 1967, </s>
	</p>
	<p n="17">
	  <s n="18"> unter Begrüßung der Einberufung der Friedenskonferenz über den Nahen Osten in Madrid auf der Grundlage der Resolutionen des Sicherheitsrats 242 (1967) vom 22. November 1967 und 338 (1973) vom 22. Oktober 1973, die die Verwirklichung eines gerechten, umfassenden und dauerhaften Friedens zum Ziel haben, und ihrer tiefen Besorgnis darüber Ausdruck verleihend, dass der Friedensprozess auf allen Verhandlungsschienen ins Stocken geraten ist, </s>
	</p>
	<p n="18">
	  <s n="19"> 1. fordert die Besatzungsmacht Israel auf, den einschlägigen Resolutionen über den besetzten syrischen Golan Folge zu leisten, insbesondere der Resolution 497 (1981) des Sicherheitsrats, in der der Rat unter anderem beschloss, dass der Beschluss Israels, den besetzten syrischen Golan seinem Recht, seiner Rechtsprechung und seiner Verwaltung zu unterstellen, null und nichtig und ohne völkerrechtliche Wirkung ist, und verlangte, dass die Besatzungsmacht Israel ihren Beschluss umgehend rückgängig macht; </s>
	</p>
	<p n="19">
	  <s n="20"> 2. fordert Israel außerdem auf, die Änderung des äußeren Erscheinungsbildes, der demografischen Zusammensetzung, der institutionellen Struktur und des Rechtsstatus des besetzten syrischen Golan und insbesondere die Errichtung von Siedlungen zu unterlassen; </s>
	</p>
	<p n="20">
	  <s n="21"> 3. stellt fest, dass alle bisherigen oder künftigen Gesetzgebungs- und Verwaltungsmaßnahmen und -handlungen der Besatzungsmacht Israel, die eine Veränderung des Erscheinungsbildes und des Rechtsstatus des besetzten syrischen Golan zum Ziel haben, null und nichtig sind, eine flagrante Verletzung des Völkerrechts und des Genfer Abkommens vom 12. August 1949 zum Schutze von Zivilpersonen in Kriegszeiten3 darstellen und keinerlei Rechtswirkung haben; </s>
	</p>
	<p n="21">
	  <s n="22"> 4. fordert Israel auf, davon Abstand zu nehmen, den syrischen Staatsbürgern im besetzten syrischen Golan die israelische Staatsbürgerschaft und israelische Personalausweise aufzuzwingen, und von seinen Unterdrückungsmaßnahmen gegen die Bevölkerung des besetzten syrischen Golan abzulassen; </s>
	</p>
	<p n="22">
	  <s n="23"> 5. missbilligt die Verstöße Israels gegen das Genfer Abkommen vom 12. August 1949 zum Schutze von Zivilpersonen in Kriegszeiten; </s>
	</p>
	<p n="23">
	  <s n="24"> 6. fordert die Mitgliedstaaten erneut auf, keine der genannten Gesetzgebungs- oder Verwaltungsmaßnahmen und -handlungen anzuerkennen; </s>
	</p>
	<p n="24">
	  <s n="25"> 7. ersucht den Generalsekretär, der Generalversammlung auf ihrer dreiundsechzigsten Tagung über die Durchführung dieser Resolution Bericht zu erstatten. </s>
	</p>
	<p n="25">
	  <s n="26"> 75. Plenarsitzung 17. Dezember 2007 </s>
	</p>
	<p n="26">
	  <s n="27"> Siehe A/62/360. </s>
	</p>
	<p n="27">
	  <s n="28"> United Nations, Treaty Series, Vol. </s>
	  <s n="29"> 75, Nr. </s>
	  <s n="30"> Amtliche deutschsprachige Fassungen: dBGBl. </s>
	  <s n="31"> 1954 II S. 781, 917; LGBl. </s>
	  <s n="32"> 1989 Nr. </s>
	  <s n="33"> 21; öBGBl. </s>
	  <s n="34"> Nr. </s>
	  <s n="35"> 155/1953; AS 1951 300. </s>
	</p>
	<p n="28">
	  <s n="36"> Vereinte Nationen A/RES/62/110 </s>
	</p>
	<p n="29">
	  <s n="37"> Vorauskopie des Deutschen Übersetzungsdienstes, Vereinte Nationen, New York. </s>
	  <s n="38"> Der endgültige amtliche Wortlaut der Übersetzung erscheint im Offiziellen Protokoll der Generalversammlung (A/62/49 (Vol. </s>
	</p>
	</body>
</text>
</DOC>