<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<DOC lang="Other" n="NO216276" id="A/RES/62/276" date="2007/08/18">
<text>
	<body>
	<p n="1">
	  <s n="1"> Zweiundsechzigste Tagung </s>
	</p>
	<p n="2">
	  <s n="2"> Tagesordnungspunkt 121 </s>
	</p>
	<p n="3">
	  <s n="3"> Resolution der Generalversammlung </s>
	</p>
	<p n="4">
	  <s n="4"> [ohne Überweisung an einen Hauptausschuss (A/62/952)] </s>
	</p>
	<p n="5">
	  <s n="5"> Neubelebung der Tätigkeit der Generalversammlung </s>
	</p>
	<p n="6">
	  <s n="6"> Die Generalversammlung, </s>
	</p>
	<p n="7">
	  <s n="7"> in Bekräftigung ihrer früheren Resolutionen betreffend die Neubelebung ihrer Tä- tigkeit, einschließlich der Resolutionen 46/77 vom 12. </s>
	  <s n="8"> Dezember 1991, 47/233 vom 17. August 1993, 48/264 vom 29. </s>
	  <s n="9"> Juli 1994, 51/241 vom 31. </s>
	  <s n="10"> Juli 1997, 52/163 vom 15. Dezember 1997, 55/14 vom 3. </s>
	  <s n="11"> November 2000, 55/285 vom 7. </s>
	  <s n="12"> September 2001, 56/509 vom 8. </s>
	  <s n="13"> Juli 2002, 57/300 vom 20. </s>
	  <s n="14"> Dezember 2002, 57/301 vom 13. </s>
	  <s n="15"> März 2003, 58/126 vom 19. </s>
	  <s n="16"> Dezember 2003, 58/316 vom 1. </s>
	  <s n="17"> Juli 2004, 59/313 vom 12. </s>
	  <s n="18"> September 2005, 60/286 vom 8. </s>
	  <s n="19"> September 2006 und 61/292 vom 2. August 2007, </s>
	</p>
	<p n="8">
	  <s n="20"> betonend, wie wichtig es ist, die Resolutionen über die Neubelebung ihrer Tätigkeit durchzuführen, </s>
	</p>
	<p n="9">
	  <s n="21"> in Anerkennung der Notwendigkeit, die Rolle, die Autorität, die Wirksamkeit und die Effizienz der Generalversammlung weiter zu stärken, </s>
	</p>
	<p n="10">
	  <s n="22"> 1. nimmt mit Dank Kenntnis von dem Bericht der mit Resolution 61/292 eingesetzten Ad-hoc-Arbeitsgruppe für die Neubelebung der Generalversammlung; </s>
	</p>
	<p n="11">
	  <s n="23"> 2. beschließt, auf ihrer dreiundsechzigsten Tagung eine allen Mitgliedstaaten offen stehende Ad-hoc-Arbeitsgruppe für die Neubelebung der Generalversammlung einzusetzen, mit dem Auftrag, </s>
	</p>
	<p n="12">
	  <s n="24"> a) weitere Möglichkeiten für eine Stärkung der Rolle, der Autorität, der Wirksamkeit und der Effizienz der Versammlung aufzuzeigen, unter anderem auf der Grundlage der früheren Resolutionen; </s>
	</p>
	<p n="13">
	  <s n="25"> b) der Versammlung auf ihrer dreiundsechzigsten Tagung einen diesbezüglichen Bericht vorzulegen. </s>
	</p>
	<p n="14">
	  <s n="26"> Plenarsitzung 15. </s>
	  <s n="27"> September 2008 </s>
	</p>
	<p n="15">
	  <s n="28"> Vereinte Nationen A/RES/62/276 </s>
	</p>
	<p n="16">
	  <s n="29"> Vorauskopie des Deutschen Übersetzungsdienstes, Vereinte Nationen, New York. </s>
	  <s n="30"> Der endgültige amtliche Wortlaut der Übersetzung erscheint im Offiziellen Protokoll der Generalversammlung (A/62/49 (Vol. </s>
	</p>
	</body>
</text>
</DOC>