<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<DOC lang="Other" n="NO216033" id="A/RES/62/33" date="2007/08/18">
<text>
	<body>
	<p n="1">
	  <s n="1"> Zweiundsechzigste Tagung </s>
	</p>
	<p n="2">
	  <s n="2"> Tagesordnungspunkt 98 z) </s>
	</p>
	<p n="3">
	  <s n="3"> Resolution der Generalversammlung </s>
	</p>
	<p n="4">
	  <s n="4"> [auf Grund des Berichts des Ersten Ausschusses (A/62/391)] </s>
	</p>
	<p n="5">
	  <s n="5"> Maßnahmen zur Verhinderung des Erwerbs von Massenvernichtungswaffen durch Terroristen </s>
	</p>
	<p n="6">
	  <s n="6"> Die Generalversammlung, </s>
	</p>
	<p n="7">
	  <s n="7"> unter Hinweis auf ihre Resolution 61/86 vom 6. </s>
	  <s n="8"> Dezember 2006, </s>
	</p>
	<p n="8">
	  <s n="9"> in Anbetracht der von der internationalen Gemeinschaft in den einschlägigen Resolutionen der Generalversammlung und des Sicherheitsrats zum Ausdruck gebrachten Entschlossenheit, den Terrorismus zu bekämpfen, </s>
	</p>
	<p n="9">
	  <s n="10"> tief besorgt über die wachsende Gefahr der Verknüpfung von Terrorismus und Massenvernichtungswaffen und insbesondere über die Möglichkeit, dass Terroristen den Erwerb von Massenvernichtungswaffen anstreben, </s>
	</p>
	<p n="10">
	  <s n="11"> in Kenntnis der von den Staaten ergriffenen Maßnahmen zur Durchführung der Resolution 1540 (2004) des Sicherheitsrats über die Nichtverbreitung von Massenvernichtungswaffen, die am 28. </s>
	  <s n="12"> April 2004 verabschiedet wurde, </s>
	</p>
	<p n="11">
	  <s n="13"> erfreut darüber, dass das Internationale Übereinkommen zur Bekämpfung nuklearterroristischer Handlungen am 7. </s>
	  <s n="14"> Juli 2007 in Kraft trat, </s>
	</p>
	<p n="12">
	  <s n="15"> sowie erfreut darüber, dass die Internationale Atomenergie-Organisation am 8. Juli 2005 Änderungen zur Stärkung des Übereinkommens über den physischen Schutz von Kernmaterial im Konsens verabschiedete, </s>
	</p>
	<p n="13">
	  <s n="16"> Kenntnis nehmend von der Unterstützung, die in dem Schlussdokument der am 15. und 16. </s>
	  <s n="17"> September 2006 in Havanna abgehaltenen vierzehnten Konferenz der Staats- und Regierungschefs der nichtgebundenen Länder für Maßnahmen zur Verhinderung des Erwerbs von Massenvernichtungswaffen durch Terroristen zum Ausdruck gebracht wurde, </s>
	</p>
	<p n="14">
	  <s n="18"> feststellend, dass die Gruppe der Acht, die Europäische Union, das Regionalforum des Verbands Südostasiatischer Nationen und andere bei ihren Beratungen den von dem wahrscheinlichen Erwerb von Massenvernichtungswaffen durch Terroristen ausgehenden Gefahren sowie der Notwendigkeit internationaler Zusammenarbeit zu dessen Bekämpfung Rechnung getragen haben, </s>
	</p>
	<p n="15">
	  <s n="19"> Kenntnis nehmend von der Prüfung von Fragen betreffend den Terrorismus und Massenvernichtungswaffen durch den Beirat für Abrüstungsfragen, </s>
	</p>
	<p n="16">
	  <s n="20"> sowie Kenntnis nehmend von den einschlägigen Resolutionen, die von der Generalkonferenz der Internationalen Atomenergie-Organisation auf ihrer einundfünfzigsten ordentlichen Tagung verabschiedet wurden, </s>
	</p>
	<p n="17">
	  <s n="21"> ferner Kenntnis nehmend von dem Ergebnis des Weltgipfels 2005, das auf der Plenartagung auf hoher Ebene der sechzigsten Tagung der Generalversammlung am 16. September 2005 verabschiedet wurde, sowie von der Verabschiedung der Weltweiten Strategie der Vereinten Nationen zur Bekämpfung des Terrorismus am 8. September 2006, </s>
	</p>
	<p n="18">
	  <s n="22"> Kenntnis nehmend von dem gemäß den Ziffern 3 und 5 der Resolution 61/86 vorgelegten Bericht des Generalsekretärs, </s>
	</p>
	<p n="19">
	  <s n="23"> in Anbetracht der dringenden Notwendigkeit, diese Bedrohung der Menschheit im Rahmen der Vereinten Nationen und durch internationale Zusammenarbeit anzugehen, </s>
	</p>
	<p n="20">
	  <s n="24"> betonend, dass auf dem Gebiet der Abrüstung und Nichtverbreitung dringend Fortschritte erzielt werden müssen, um den Weltfrieden und die internationale Sicherheit zu wahren und zu den weltweiten Anstrengungen zur Bekämpfung des Terrorismus beizutragen, </s>
	</p>
	<p n="21">
	  <s n="25"> 1. fordert alle Mitgliedstaaten auf, die internationalen Anstrengungen zu unterstützen, mit denen verhindert werden soll, dass Terroristen Massenvernichtungswaffen und ihre Trägersysteme erwerben; </s>
	</p>
	<p n="22">
	  <s n="26"> 2. appelliert an die Mitgliedstaaten, den baldigen Beitritt zu dem Internationalen Übereinkommen zur Bekämpfung nuklearterroristischer Handlungen1 und seine rasche Ratifikation zu erwägen; </s>
	</p>
	<p n="23">
	  <s n="27"> 3. fordert alle Mitgliedstaaten nachdrücklich auf, innerstaatliche Maßnahmen zu ergreifen und gegebenenfalls zu verstärken, um Terroristen daran zu hindern, Massenvernichtungswaffen, ihre Trägersysteme sowie Materialien und Technologien, die mit ihrer Herstellung zusammenhängen, zu erwerben, und bittet sie, den Generalsekretär auf freiwilliger Grundlage über die in dieser Hinsicht ergriffenen Maßnahmen zu unterrichten; </s>
	</p>
	<p n="24">
	  <s n="28"> 4. legt den Mitgliedstaaten nahe, untereinander und mit den zuständigen regionalen und internationalen Organisationen zusammenzuarbeiten, um die diesbezüglichen nationalen Kapazitäten zu stärken; </s>
	</p>
	<p n="25">
	  <s n="29"> 5. ersucht den Generalsekretär, einen Bericht über die Maßnahmen zusammenzustellen, die von internationalen Organisationen im Hinblick auf Fragen betreffend den Zusammenhang zwischen der Bekämpfung des Terrorismus und der Verbreitung von Massenvernichtungswaffen bereits ergriffen wurden, die Auffassungen der Mitgliedstaaten zu weiteren zweckdienlichen Maßnahmen zur Abwehr der weltweiten Bedrohung einzuholen, die vom Erwerb von Massenvernichtungswaffen durch Terroristen ausgeht, und der Generalversammlung diesen Bericht auf ihrer dreiundsechzigsten Tagung vorzulegen; </s>
	</p>
	<p n="26">
	  <s n="30"> 6. beschließt, den Punkt „Maßnahmen zur Verhinderung des Erwerbs von Massenvernichtungswaffen durch Terroristen“ in die vorläufige Tagesordnung ihrer dreiundsechzigsten Tagung aufzunehmen. </s>
	</p>
	<p n="27">
	  <s n="31"> 61. Plenarsitzung 5. </s>
	  <s n="32"> Dezember 2007 </s>
	</p>
	<p n="28">
	  <s n="33"> Resolution 59/290, Anlage. </s>
	  <s n="34"> Amtliche deutschsprachige Fassungen: dBGBl. </s>
	  <s n="35"> 1586; öBGBl. </s>
	  <s n="36"> III Nr. </s>
	</p>
	<p n="29">
	  <s n="37"> United Nations, Treaty Series, Vol 1456, Nr. </s>
	  <s n="38"> Amtliche deutschsprachige Fassungen: dBGBl. </s>
	  <s n="39"> 326; LGBl. </s>
	  <s n="40"> 1987 Nr. </s>
	  <s n="41"> 2; öBGBl. </s>
	  <s n="42"> Nr. </s>
	  <s n="43"> 53/1989; AS 1987 505. </s>
	</p>
	<p n="30">
	  <s n="44"> A/61/472-S/2006/780, Anlage I. </s>
	</p>
	<p n="31">
	  <s n="45"> Siehe A/59/361. </s>
	</p>
	<p n="32">
	  <s n="46"> Siehe International Atomic Energy Agency, Resolutions and Other Decisions of the General Conference, Fifty-first Regular Session, 17−21 September 2007 (GC(51)/RES/DEC(2007)). </s>
	</p>
	<p n="33">
	  <s n="47"> Siehe Resolution 60/1. </s>
	</p>
	<p n="34">
	  <s n="48"> Resolution 60/288. </s>
	</p>
	<p n="35">
	  <s n="49"> Vereinte Nationen A/RES/62/33 </s>
	</p>
	<p n="36">
	  <s n="50"> Vorauskopie des Deutschen Übersetzungsdienstes, Vereinte Nationen, New York. </s>
	  <s n="51"> Der endgültige amtliche Wortlaut der Übersetzung erscheint im Offiziellen Protokoll der Generalversammlung (A/62/49 (Vol. </s>
	</p>
	</body>
</text>
</DOC>