<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<DOC lang="Other" n="NO216041" id="A/RES/62/41" date="2007/08/18">
<text>
	<body>
	<p n="1">
	  <s n="1"> Zweiundsechzigste Tagung </s>
	</p>
	<p n="2">
	  <s n="2"> Tagesordnungspunkt 98 x) </s>
	</p>
	<p n="3">
	  <s n="3"> Resolution der Generalversammlung </s>
	</p>
	<p n="4">
	  <s n="4"> [auf Grund des Berichts des Ersten Ausschusses (A/62/391)] </s>
	</p>
	<p n="5">
	  <s n="5"> Durchführung des Übereinkommens über das Verbot des Einsatzes, der Lagerung, der Herstellung und der Weitergabe von Antipersonenminen und über deren Vernichtung </s>
	</p>
	<p n="6">
	  <s n="6"> Die Generalversammlung, </s>
	</p>
	<p n="7">
	  <s n="7"> unter Hinweis auf ihre Resolutionen 54/54 B vom 1. </s>
	  <s n="8"> Dezember 1999, 55/33 V vom 20. </s>
	  <s n="9"> November 2000, 56/24 M vom 29. </s>
	  <s n="10"> November 2001, 57/74 vom 22. </s>
	  <s n="11"> November 2002, 58/53 vom 8. </s>
	  <s n="12"> Dezember 2003, 59/84 vom 3. </s>
	  <s n="13"> Dezember 2004, 60/80 vom 8. </s>
	  <s n="14"> Dezember 2005 und 61/84 vom 6. </s>
	  <s n="15"> Dezember 2006, </s>
	</p>
	<p n="8">
	  <s n="16"> in Bekräftigung ihrer Entschlossenheit, das Leiden und Sterben zu beenden, das durch Antipersonenminen verursacht wird, die jede Woche Hunderte von Menschen, überwiegend unschuldige, wehrlose Zivilpersonen und insbesondere Kinder, töten oder verstümmeln, die wirtschaftliche Entwicklung und den Wiederaufbau behindern, die Rückführung von Flüchtlingen und Binnenvertriebenen erschweren und noch Jahre nach ihrer Verlegung weitere schwerwiegende Folgen nach sich ziehen, </s>
	</p>
	<p n="9">
	  <s n="17"> überzeugt, dass alles getan werden muss, um effizient und koordiniert zur Bewältigung der Herausforderung beizutragen, welche die Räumung der auf der ganzen Welt verlegten Antipersonenminen darstellt, und ihre Vernichtung sicherzustellen, </s>
	</p>
	<p n="10">
	  <s n="18"> in dem Wunsche, im Hinblick auf die Unterstützung der Betreuung und Rehabilitation von Minenopfern, einschließlich der sozialen und wirtschaftlichen Wiedereingliederung, ihr Möglichstes zu tun, </s>
	</p>
	<p n="11">
	  <s n="19"> unter Hinweis darauf, dass es 2007 zehn Jahre her ist, seit das Übereinkommen über das Verbot des Einsatzes, der Lagerung, der Herstellung und der Weitergabe von Antipersonenminen und über deren Vernichtung angenommen und zur Unterzeichnung aufgelegt wurde, und mit Genugtuung über das Inkrafttreten des Übereinkommens am 1. März 1999, </s>
	</p>
	<p n="12">
	  <s n="20"> mit Genugtuung über die Bemühungen zur Durchführung des Übereinkommens und die beträchtlichen Fortschritte in Richtung auf das Ziel, das durch Antipersonenminen verursachte Leid für alle Menschen für immer zu beenden, sowie über die regelmäßige Berichterstattung über diese Fortschritte, </s>
	</p>
	<p n="13">
	  <s n="21"> unter Hinweis auf die ersten sieben Tagungen der Vertragsstaaten des Übereinkommens, die in Maputo (1999), Genf (2000), Managua (2001), Genf (2002), Bangkok (2003), Zagreb (2005) und Genf (2006) stattfanden, und auf die erste Konferenz der Vertragsstaaten zur Überprüfung des Übereinkommens in Nairobi (2004), </s>
	</p>
	<p n="14">
	  <s n="22"> mit Befriedigung feststellend, dass weitere Staaten das Übereinkommen ratifiziert haben beziehungsweise ihm beigetreten sind, sodass jetzt insgesamt einhundertfünfundfünfzig Staaten die Verpflichtungen aus dem Übereinkommen formell akzeptiert haben, </s>
	</p>
	<p n="15">
	  <s n="23"> dem Wunsch Nachdruck verleihend, die Annahme des Übereinkommens durch alle Staaten herbeizuführen, sowie entschlossen, nach besten Kräften auf seine weltweite Geltung hinzuwirken, </s>
	</p>
	<p n="16">
	  <s n="24"> mit Bedauern feststellend, dass Antipersonenminen nach wie vor weltweit bei Konflikten eingesetzt werden, was menschliches Leid zur Folge hat und die Entwicklung in der Konfliktfolgezeit behindert, </s>
	</p>
	<p n="17">
	  <s n="25"> 1. bittet alle Staaten, die das Übereinkommen über das Verbot des Einsatzes, der Lagerung, der Herstellung und der Weitergabe von Antipersonenminen und über deren Vernichtung1 noch nicht unterzeichnet haben, ihm unverzüglich beizutreten; </s>
	</p>
	<p n="18">
	  <s n="26"> 2. fordert alle Staaten, die das Übereinkommen unterzeichnet, aber noch nicht ratifiziert haben, nachdrücklich auf, es unverzüglich zu ratifizieren; </s>
	</p>
	<p n="19">
	  <s n="27"> 3. betont, wie wichtig die volle und wirksame Durchführung und Einhaltung des Übereinkommens ist, so auch durch die weitere Durchführung des Aktionsplans von Nairobi 2005-2009; </s>
	</p>
	<p n="20">
	  <s n="28"> 4. fordert alle Vertragsstaaten nachdrücklich auf, dem Generalsekretär die in Artikel 7 des Übereinkommens verlangten Informationen vollständig und fristgerecht zu unterbreiten, mit dem Ziel, die Transparenz und die Einhaltung des Übereinkommens zu fördern; </s>
	</p>
	<p n="21">
	  <s n="29"> 5. bittet alle Staaten, die das Übereinkommen noch nicht ratifiziert haben beziehungsweise ihm noch nicht beigetreten sind, auf freiwilliger Basis Informationen bereitzustellen, damit die weltweiten Anstrengungen zur Minenbekämpfung wirksamer werden; </s>
	</p>
	<p n="22">
	  <s n="30"> 6. fordert alle Staaten und anderen in Betracht kommenden Parteien erneut auf, zusammenzuarbeiten, um die Betreuung, Rehabilitation und soziale und wirtschaftliche Wiedereingliederung von Minenopfern, Aufklärungsprogramme über die Minengefahr sowie die Räumung und Vernichtung von auf der ganzen Welt verlegten oder gelagerten Antipersonenminen zu fördern, zu unterstützen und voranzubringen; </s>
	</p>
	<p n="23">
	  <s n="31"> 7. fordert alle Staaten nachdrücklich auf, sich auch weiterhin auf höchster politischer Ebene mit dieser Frage zu befassen und, sofern sie dazu in der Lage sind, durch bilaterale, subregionale, regionale und multilaterale Kontakte, Informationstätigkeiten, Seminare und andere Mittel darauf hinzuwirken, dass das Übereinkommen angenommen wird; </s>
	</p>
	<p n="24">
	  <s n="32"> 8. bittet und ermutigt erneut alle interessierten Staaten, die Vereinten Nationen, sonstige in Betracht kommende internationale Organisationen oder Institutionen, Regionalorganisationen, das Internationale Komitee vom Roten Kreuz und die in Betracht kommenden nichtstaatlichen Organisationen, an der achten Tagung der Vertragsstaaten des Übereinkommens vom 18. bis 22. </s>
	  <s n="33"> November 2007 in Jordanien teilzunehmen und sich an dem auf der ersten Tagung der Vertragsstaaten festgelegten und auf den folgenden Tagungen der Vertragsstaaten weiter ausgebauten Arbeitsprogramm für die Zeit zwischen den Tagungen zu beteiligen; </s>
	</p>
	<p n="25">
	  <s n="34"> 9. ersucht den Generalsekretär, im Einklang mit Artikel 11 Absatz 2 des Übereinkommens die Vorbereitungen zu treffen, die für die Einberufung der nächsten Tagung der Vertragsstaaten notwendig sind, und bis zur Fassung eines Beschlusses auf der achten Tagung der Vertragsstaaten im Namen der Vertragsstaaten und im Einklang mit Artikel 11 Absatz 4 des Übereinkommens diejenigen Staaten, die nicht Vertragsparteien des Übereinkommens sind, sowie die Vereinten Nationen, sonstige in Betracht kommende internationale Organisationen oder Institutionen, Regionalorganisationen, das Internationale Komitee vom Roten Kreuz und die in Betracht kommenden nichtstaatlichen Organisationen einzuladen, als Beobachter an der neunten Tagung der Vertragsstaaten teilzunehmen; </s>
	</p>
	<p n="26">
	  <s n="35"> 10. beschließt, mit der Angelegenheit befasst zu bleiben. </s>
	</p>
	<p n="27">
	  <s n="36"> 61. Plenarsitzung </s>
	</p>
	<p n="28">
	  <s n="37"> Dezember 2007 </s>
	</p>
	<p n="29">
	  <s n="38"> United Nations, Treaty Series, Vol. </s>
	  <s n="39"> 2056, Nr. </s>
	  <s n="40"> Amtliche deutschsprachige Fassungen: dBGBl. </s>
	  <s n="41"> 778; LGBl. </s>
	  <s n="42"> 1999 Nr. </s>
	  <s n="43"> 229; öBGBl. </s>
	  <s n="44"> III Nr. </s>
	  <s n="45"> 38/1999; AS 2003 3133. </s>
	</p>
	<p n="30">
	  <s n="46"> Siehe APLC/MSP.1/1999/1. </s>
	</p>
	<p n="31">
	  <s n="47"> Siehe APLC/MSP.2/2000/1 </s>
	</p>
	<p n="32">
	  <s n="48"> Siehe APLC/MSP.3/2001/1. </s>
	</p>
	<p n="33">
	  <s n="49"> Siehe APLC/MSP.4/2002/1. </s>
	</p>
	<p n="34">
	  <s n="50"> Siehe APLC/MSP.5/2003/5. </s>
	</p>
	<p n="35">
	  <s n="51"> Siehe APLC/MSP.6/2005/5. </s>
	</p>
	<p n="36">
	  <s n="52"> Siehe APLC/MSP.7/2006/5. </s>
	</p>
	<p n="37">
	  <s n="53"> Siehe APLC/CONF/2004/5 und Corr.1. </s>
	</p>
	<p n="38">
	  <s n="54"> Ebd., Teil III. </s>
	</p>
	<p n="39">
	  <s n="55"> Vereinte Nationen A/RES/62/41 </s>
	</p>
	<p n="40">
	  <s n="56"> Vorauskopie des Deutschen Übersetzungsdienstes, Vereinte Nationen, New York. </s>
	  <s n="57"> Der endgültige amtliche Wortlaut der Übersetzung erscheint im Offiziellen Protokoll der Generalversammlung (A/62/49 (Vol. </s>
	</p>
	</body>
</text>
</DOC>