<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<DOC lang="Other" n="NO216143" id="A/RES/62/143" date="2007/08/18">
<text>
	<body>
	<p n="1">
	  <s n="1"> Zweiundsechzigste Tagung </s>
	</p>
	<p n="2">
	  <s n="2"> Tagesordnungspunkt 68 b) </s>
	</p>
	<p n="3">
	  <s n="3"> Resolution der Generalversammlung </s>
	</p>
	<p n="4">
	  <s n="4"> [auf Grund des Berichts des Dritten Ausschusses (A/62/437)] </s>
	</p>
	<p n="5">
	  <s n="5"> Bericht des Menschenrechtsrats über die Vorbereitungen für die Durban-Überprüfungskonferenz </s>
	</p>
	<p n="6">
	  <s n="6"> Die Generalversammlung, </s>
	</p>
	<p n="7">
	  <s n="7"> unter Hinweis auf ihre Resolution 61/149 vom 19. Dezember 2006 und die Resolution 3/2 des Menschenrechtsrats vom 8. Dezember 2006, </s>
	</p>
	<p n="8">
	  <s n="8"> sowie unter Hinweis auf den Beschluss 6/105 des Menschenrechtsrats vom 28. September 2007, in dem der Rat den Vorbereitungsausschuss für die Durban-Überprüfungskonferenz bat, seine Berichte der Generalversammlung vorzulegen, </s>
	</p>
	<p n="9">
	  <s n="9"> eingedenk dessen, dass die Modalitäten der Überprüfungskonferenz noch abschließend festgelegt werden müssen, </s>
	</p>
	<p n="10">
	  <s n="10"> 1. begrüßt den Bericht des Vorbereitungsausschusses für die Durban-Überprüfungskonferenz über seine erste Tagung samt Anhängen und Anlagen, insbesondere die vom Vorbereitungsausschuss auf seiner Organisationstagung gefassten Beschlüsse; </s>
	</p>
	<p n="11">
	  <s n="11"> 2. billigt die vom Vorbereitungsausschuss auf seiner Organisationstagung gefassten Beschlüsse. </s>
	</p>
	<p n="12">
	  <s n="12"> 76. Plenarsitzung 18. Dezember 2007 </s>
	</p>
	<p n="13">
	  <s n="13"> Siehe Official Records of the General Assembly, Sixty-second Session, Supplement No. </s>
	  <s n="14"> 53 (A/62/53), Kap. </s>
	  <s n="15"> II, Abschn. </s>
	</p>
	<p n="14">
	  <s n="16"> Siehe A/HRC/6/L.11. </s>
	  <s n="17"> Der endgültige Wortlaut findet sich in: Official Records of the General Assembly, Sixty-third Session, Supplement No. </s>
	</p>
	<p n="15">
	  <s n="18"> Ebd., Anhang I. </s>
	</p>
	<p n="16">
	  <s n="19"> Vereinte Nationen A/RES/62/143 </s>
	</p>
	<p n="17">
	  <s n="20"> Vorauskopie des Deutschen Übersetzungsdienstes, Vereinte Nationen, New York. </s>
	  <s n="21"> Der endgültige amtliche Wortlaut der Übersetzung erscheint im Offiziellen Protokoll der Generalversammlung (A/62/49 (Vol. </s>
	</p>
	</body>
</text>
</DOC>