<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<DOC lang="Other" n="NO216226" id="A/RES/62/226" date="2007/08/18">
<text>
	<body>
	<p n="1">
	  <s n="1"> Zweiundsechzigste Tagung </s>
	</p>
	<p n="2">
	  <s n="2"> Tagesordnungspunkt 134 </s>
	</p>
	<p n="3">
	  <s n="3"> Resolution der Generalversammlung </s>
	</p>
	<p n="4">
	  <s n="4"> [auf Grund des Berichts des Fünften Ausschusses (A/62/536)] </s>
	</p>
	<p n="5">
	  <s n="5"> Gemeinsame Inspektionsgruppe </s>
	</p>
	<p n="6">
	  <s n="6"> Die Generalversammlung, </s>
	</p>
	<p n="7">
	  <s n="7"> in Bekräftigung ihrer früheren Resolutionen über die Gemeinsame Inspektionsgruppe, insbesondere der Resolutionen 31/192 vom 22. Dezember 1976, 50/233 vom 7. Juni 1996, 54/16 vom 29. Oktober 1999, 55/230 vom 23. Dezember 2000, 56/245 vom 24. Dezember 2001, 57/284 A und B vom 20. Dezember 2002, 58/286 vom 8. April 2004, 59/267 vom 23. Dezember 2004, 60/258 vom 8. Mai 2006, 61/238 vom 22. Dezember 2006 und 61/260 vom 4. April 2007, </s>
	</p>
	<p n="8">
	  <s n="8"> nach Behandlung des Jahresberichts der Gemeinsamen Inspektionsgruppe über ihre Tätigkeit, </s>
	</p>
	<p n="9">
	  <s n="9"> 1. erinnert an ihre Resolution 61/260; </s>
	</p>
	<p n="10">
	  <s n="10"> 2. nimmt mit Dank Kenntnis von dem Jahresbericht der Gemeinsamen Inspektionsgruppe1; </s>
	</p>
	<p n="11">
	  <s n="11"> 3. begrüßt die am Jahresplanungsprozess der Gruppe vorgenommene Änderung und nimmt mit Befriedigung Kenntnis von ihren positiven Auswirkungen auf die Koordinierung mit anderen Aufsichtsorganen der Vereinten Nationen; </s>
	</p>
	<p n="12">
	  <s n="12"> 4. ermutigt die Gruppe, sich bei der laufenden Durchführung ihres Mandats auch weiterhin mit dem Rat der Rechnungsprüfer und dem Amt für interne Aufsichtsdienste abzustimmen, um die Ressourcen bestmöglich einzusetzen und Erfahrungen, Wissen, bewährte Praktiken und gewonnene Erkenntnisse auszutauschen; </s>
	</p>
	<p n="13">
	  <s n="13"> 5. sieht der Behandlung des Berichts der Gruppe für 2007 und ihres Arbeitsprogramms für 2008 während des ersten Teils ihrer wiederaufgenommenen zweiundsechzigsten Tagung mit Interesse entgegen; </s>
	</p>
	<p n="14">
	  <s n="14"> 6. betont, wie wichtig es ist, die Empfehlungen der Aufsichtsorgane vollständig und rasch umzusetzen, ersucht die Leiter der teilnehmenden Organisationen, die erforderlichen Schritte zur Verbesserung der Umsetzungsquote für die von der Gruppe abgegebenen Empfehlungen zu unternehmen, und bittet die jeweiligen beschlussfassenden Organe, entsprechende Beschlüsse zu erwägen und zu fassen; </s>
	</p>
	<p n="15">
	  <s n="15"> 7. fordert die Gruppe, die als einziges externes Aufsichtsorgan für das gesamte System fungiert, nachdrücklich auf, ihre Arbeit und ihre Berichte auch künftig nach Möglichkeit auf Fragen von systemweitem Interesse zu konzentrieren, die für die effiziente und wirksame Aufgabenwahrnehmung aller Organisationen, für die die Gruppe Dienste erbringt, nützlich und relevant sind; </s>
	</p>
	<p n="16">
	  <s n="16"> 8. nimmt mit Befriedigung Kenntnis von den in dem Jahresbericht vorgelegten Informationen über die Einsparungen, die infolge der Empfehlungen der Gruppe erwartet werden. </s>
	</p>
	<p n="17">
	  <s n="17"> 79. Plenarsitzung 22. Dezember 2007 </s>
	</p>
	<p n="18">
	  <s n="18"> Siehe Official Records of the General Assembly, Sixty-second Session, Supplement No. </s>
	</p>
	<p n="19">
	  <s n="19"> Vereinte Nationen A/RES/62/226 </s>
	</p>
	<p n="20">
	  <s n="20"> Vorauskopie des Deutschen Übersetzungsdienstes, Vereinte Nationen, New York. </s>
	  <s n="21"> Der endgültige amtliche Wortlaut der Übersetzung erscheint im Offiziellen Protokoll der Generalversammlung (A/62/49 (Vol. </s>
	</p>
	</body>
</text>
</DOC>