<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<DOC lang="Other" n="NO216142" id="A/RES/62/142" date="2007/08/18">
<text>
	<body>
	<p n="1">
	  <s n="1"> Zweiundsechzigste Tagung </s>
	</p>
	<p n="2">
	  <s n="2"> Tagesordnungspunkt 68 a) </s>
	</p>
	<p n="3">
	  <s n="3"> Resolution der Generalversammlung </s>
	</p>
	<p n="4">
	  <s n="4"> [auf Grund des Berichts des Dritten Ausschusses (A/62/437)] </s>
	</p>
	<p n="5">
	  <s n="5"> Unzulässigkeit bestimmter Praktiken, die zum Schüren zeitgenössischer Formen des Rassismus, der Rassendiskriminierung, der Fremdenfeindlichkeit und damit zusammenhängender Intoleranz beitragen </s>
	</p>
	<p n="6">
	  <s n="6"> Die Generalversammlung, </s>
	</p>
	<p n="7">
	  <s n="7"> geleitet von der Charta der Vereinten Nationen, der Allgemeinen Erklärung der Menschenrechte, dem Internationalen Pakt über bürgerliche und politische Rechte, dem Internationalen Übereinkommen zur Beseitigung jeder Form von Rassendiskriminierung und anderen maßgeblichen Menschenrechtsübereinkünften, </s>
	</p>
	<p n="8">
	  <s n="8"> unter Hinweis auf die Resolutionen der Menschenrechtskommission 2004/16 vom 16. April 2004 und 2005/5 vom 14. April 2005 sowie die Resolutionen der Generalversammlung 60/143 vom 16. Dezember 2005 und 61/147 vom 19. Dezember 2006 zu dieser Frage und die Resolution 61/149 vom 19. Dezember 2006 mit dem Titel „Weltweite Bemühungen um die vollständige Beseitigung von Rassismus, Rassendiskriminierung, Fremdenfeindlichkeit und damit zusammenhängender Intoleranz und umfassende Umsetzung und Weiterverfolgung der Erklärung und des Aktionsprogramms von Durban“, </s>
	</p>
	<p n="9">
	  <s n="9"> sowie unter Hinweis auf das Statut des Nürnberger Gerichtshofs und das Urteil des Gerichtshofs, in dem unter anderem die SS und alle ihre Bestandteile, einschließlich der Waffen-SS, als verbrecherische Organisation anerkannt und als für viele Kriegsverbrechen und Verbrechen gegen die Menschlichkeit verantwortlich erklärt wurden, </s>
	</p>
	<p n="10">
	  <s n="10"> ferner unter Hinweis auf die maßgeblichen Bestimmungen der Erklärung und des Aktionsprogramms von Durban, die am 8. September 2001 von der Weltkonferenz gegen Rassismus, Rassendiskriminierung, Fremdenfeindlichkeit und damit zusammenhängende Intoleranz verabschiedet wurden, insbesondere auf Ziffer 2 der Erklärung und Ziffer 86 des Aktionsprogramms, </s>
	</p>
	<p n="11">
	  <s n="11"> ebenso unter Hinweis auf die von dem Sonderberichterstatter über zeitgenössische Formen des Rassismus, der Rassendiskriminierung, der Fremdenfeindlichkeit und damit zusammenhängender Intoleranz durchgeführte Studie und von seinem Bericht Kenntnis nehmend, </s>
	</p>
	<p n="12">
	  <s n="12"> in diesem Zusammenhang höchst beunruhigt darüber, dass sich in vielen Teilen der Welt verschiedene extremistische politische Parteien, Bewegungen und Gruppen, namentlich Neonazi- und Skinhead-Gruppen, ausbreiten, </s>
	</p>
	<p n="13">
	  <s n="13"> 1. bekräftigt diejenige Bestimmung der Erklärung von Durban6, in der die Staaten den Fortbestand und das Wiederaufleben von Neonazismus, Neofaschismus und gewalttätigen nationalistischen Ideologien, die auf rassischen und nationalen Vorurteilen gründen, verurteilten und erklärten, dass diese Erscheinungen niemals und unter keinen Umständen zu rechtfertigen sind; </s>
	</p>
	<p n="14">
	  <s n="14"> 2. bringt ihre tiefe Besorgnis zum Ausdruck über die Verherrlichung der nationalsozialistischen Bewegung und der ehemaligen Mitglieder der Waffen-SS, namentlich durch die Errichtung von Denk- und Ehrenmälern sowie die Veranstaltung öffentlicher Demonstrationen zur Verherrlichung der nationalsozialistischen Vergangenheit, der nationalsozialistischen Bewegung und des Neonazismus; </s>
	</p>
	<p n="15">
	  <s n="15"> 3. bekundet ihre Besorgnis über wiederholte Versuche, Denkmäler, die zum Gedenken an diejenigen errichtet wurden, die während des Zweiten Weltkriegs gegen den Nazismus kämpften, zu schänden oder zu zerstören sowie die sterblichen Überreste dieser Personen widerrechtlich zu exhumieren oder zu entfernen, und fordert die Staaten in dieser Hinsicht nachdrücklich auf, ihre einschlägigen Verpflichtungen, unter anderem nach Artikel 34 des Zusatzprotokolls I zu den Genfer Abkommen von 1949, voll zu erfüllen; </s>
	</p>
	<p n="16">
	  <s n="16"> 4. nimmt mit Besorgnis Kenntnis von dem Anstieg rassistischer Zwischenfälle in mehreren Ländern und dem Aufkommen von Skinhead-Gruppen, die für viele dieser Zwischenfälle verantwortlich sind, sowie von dem Wiederaufflammen rassistischer und fremdenfeindlicher Gewalt gegen Angehörige ethnischer, religiöser oder kultureller Gemeinschaften und nationaler Minderheiten, wie im jüngsten Bericht8 des Sonderberichterstatters über zeitgenössische Formen des Rassismus, der Rassendiskriminierung, der Fremdenfeindlichkeit und damit zusammenhängender Intoleranz festgestellt; </s>
	</p>
	<p n="17">
	  <s n="17"> 5. bekräftigt, dass derartige Handlungen den Aktivitäten zugeordnet werden können, die in Artikel 4 des Internationalen Übereinkommens zur Beseitigung jeder Form von Rassendiskriminierung3 beschrieben sind, und dass sie einen klaren und offenkundigen Missbrauch des Rechts, sich friedlich zu versammeln, des Rechts auf Vereinigungsfreiheit, sowie des Rechts auf Meinungsfreiheit und freie Meinungsäußerung darstellen können, in dem Sinn, in dem diese Rechte in der Allgemeinen Erklärung der Menschenrechte1, dem Internationalen Pakt über bürgerliche und politische Rechte2 und dem Internationalen Übereinkommen zur Beseitigung jeder Form von Rassendiskriminierung garantiert sind; </s>
	</p>
	<p n="18">
	  <s n="18"> 6. betont, dass die beschriebenen Praktiken das Andenken der unzähligen Opfer der im Zweiten Weltkrieg begangenen Verbrechen gegen die Menschlichkeit, insbesondere der von der SS begangenen Verbrechen, beschmutzen und die Gedanken von Jugendlichen vergiften, und dass diese Praktiken mit den Verpflichtungen der Mitgliedstaaten der Vereinten Nationen nach deren Charta und mit den Zielen und Grundsätzen der Organisation unvereinbar sind; </s>
	</p>
	<p n="19">
	  <s n="19"> 7. betont außerdem, dass derartige Praktiken zeitgenössische Formen des Rassismus, der Rassendiskriminierung, der Fremdenfeindlichkeit und damit zusammenhängender Intoleranz schüren und dazu beitragen, dass sich verschiedene extremistische politische Parteien, Bewegungen und Gruppen, namentlich Neonazi- und Skinhead-Gruppen, ausbreiten und vermehren; </s>
	</p>
	<p n="20">
	  <s n="20"> 8. betont die Notwendigkeit, die erforderlichen Maßnahmen zu ergreifen, um den beschriebenen Praktiken ein Ende zu setzen, und ruft die Staaten auf, wirksamere, mit den internationalen Menschenrechtsnormen vereinbare Maßnahmen zur Bekämpfung dieser Erscheinungen und extremistischen Bewegungen zu ergreifen, die eine echte Bedrohung der demokratischen Werte darstellen; </s>
	</p>
	<p n="21">
	  <s n="21"> 9. bekräftigt, dass die Vertragsstaaten des Internationalen Übereinkommens zur Beseitigung jeder Form von Rassendiskriminierung nach dessen Artikel 4 unter anderem dazu verpflichtet sind, </s>
	</p>
	<p n="22">
	  <s n="22"> a) jede Propaganda und alle Organisationen zu verurteilen, die auf Ideen hinsichtlich der Überlegenheit einer Rasse beruhen oder die irgendeine Form von Rassenhass und Rassendiskriminierung zu rechtfertigen oder zu fördern suchen; </s>
	</p>
	<p n="23">
	  <s n="23"> b) unmittelbare und positive Maßnahmen zu treffen, um jedes Aufreizen zur Rassendiskriminierung und alle rassisch diskriminierenden Handlungen auszumerzen, unter gebührender Berücksichtigung der in der Allgemeinen Erklärung der Menschenrechte niedergelegten Grundsätze und der ausdrücklich in Artikel 5 des Übereinkommens genannten Rechte; </s>
	</p>
	<p n="24">
	  <s n="24"> c) jede Verbreitung von Ideen, die sich auf die Überlegenheit einer Rasse oder den Rassenhass gründen, jedes Aufreizen zur Rassendiskriminierung und jede Gewalttätigkeit oder Aufreizung dazu gegen eine Rasse oder eine Personengruppe anderer Hautfarbe oder Volkszugehörigkeit sowie jede Unterstützung rassenkämpferischer Betätigung einschließlich ihrer Finanzierung zu einer nach dem Gesetz strafbaren Handlung zu erklären; </s>
	</p>
	<p n="25">
	  <s n="25"> d) alle Organisationen und alle organisierten oder sonstigen Propagandatätigkeiten, welche die Rassendiskriminierung fördern und dazu aufreizen, als gesetzwidrig zu erklären und zu verbieten und die Beteiligung an derartigen Organisationen oder Tätigkeiten als eine nach dem Gesetz strafbare Handlung anzuerkennen; </s>
	</p>
	<p n="26">
	  <s n="26"> e) staatlichen oder örtlichen Behörden oder öffentlichen Einrichtungen zu verbieten, die Rassendiskriminierung zu fördern oder dazu aufzureizen; </s>
	</p>
	<p n="27">
	  <s n="27"> 10. ermutigt die Staaten, die Vorbehalte gegen Artikel 4 des Internationalen Übereinkommens zur Beseitigung jeder Form von Rassendiskriminierung angebracht haben, ernsthaft zu erwägen, diese Vorbehalte mit Vorrang zurückzunehmen; </s>
	</p>
	<p n="28">
	  <s n="28"> 11. verweist darauf, dass die Menschenrechtskommission in ihrer Resolution 2005/55 darum ersucht hat, dass sich der Sonderberichterstatter weiter mit dieser Frage befasst, dass er in seinen künftigen Berichten einschlägige Empfehlungen abgibt und in dieser Hinsicht die Auffassungen der Regierungen und nichtstaatlichen Organisationen einholt und berücksichtigt; </s>
	</p>
	<p n="29">
	  <s n="29"> 12. fordert die Regierungen und nichtstaatlichen Organisationen nachdrücklich auf, bei der Erfüllung der genannten Aufgabe mit dem Sonderberichterstatter voll zusammenzuarbeiten; </s>
	</p>
	<p n="30">
	  <s n="30"> 13. beschließt, mit der Angelegenheit befasst zu bleiben. </s>
	</p>
	<p n="31">
	  <s n="31"> 76. Plenarsitzung 18. Dezember 2007 </s>
	</p>
	<p n="32">
	  <s n="32"> Resolution 217 A (III). </s>
	  <s n="33"> In Deutsch verfügbar unter http://www.un.org/Depts/german/grunddok/ ar217a3.html. </s>
	</p>
	<p n="33">
	  <s n="34"> Siehe Resolution 2200 A (XXI), Anlage. </s>
	  <s n="35"> Amtliche deutschsprachige Fassungen: dBGBl. </s>
	  <s n="36"> 1533; LGBl. </s>
	  <s n="37"> 1999 Nr. </s>
	  <s n="38"> 58; öBGBl. </s>
	  <s n="39"> Nr. </s>
	  <s n="40"> 591/1978; AS 1993 750. </s>
	</p>
	<p n="34">
	  <s n="41"> United Nations, Treaty Series, Vol. </s>
	  <s n="42"> 660, Nr. </s>
	  <s n="43"> Amtliche deutschsprachige Fassungen: dBGBl. </s>
	  <s n="44"> 961; LGBl. </s>
	  <s n="45"> 2000 Nr. </s>
	  <s n="46"> 80; öBGBl. </s>
	  <s n="47"> Nr. </s>
	  <s n="48"> 377/1972; AS 1995 1164. </s>
	</p>
	<p n="35">
	  <s n="49"> Siehe Official Records of the Economic and Social Council, 2004, Supplement No. </s>
	  <s n="50"> 3 (E/2004/23), Kap. </s>
	  <s n="51"> II, Abschn. </s>
	</p>
	<p n="36">
	  <s n="52"> Ebd., 2005, Supplement No. </s>
	  <s n="53"> 3 und Korrigenda (E/2005/23 und Corr.1 und 2), Kap. </s>
	  <s n="54"> II, Abschn. </s>
	</p>
	<p n="37">
	  <s n="55"> Siehe A/CONF.189/12 und Corr.1, Kap. </s>
	  <s n="56"> In Deutsch verfügbar unter www.un.org/Depts/german/conf/ ac189-12.pdf. </s>
	</p>
	<p n="38">
	  <s n="57"> E/CN.4/2006/16 und Add.1, Add.2 und Corr.1 und Add.3 und 4. </s>
	</p>
	<p n="39">
	  <s n="58"> Siehe A/62/306. </s>
	</p>
	<p n="40">
	  <s n="59"> United Nations, Treaty Series, Vol. </s>
	  <s n="60"> 1125, Nr. </s>
	  <s n="61"> Amtliche deutschsprachige Fassungen: dBGBl. </s>
	  <s n="62"> 1990 II S. </s>
	  <s n="63"> 1550; LGBl. </s>
	  <s n="64"> 1989 Nr. </s>
	  <s n="65"> 62; öBGBl. </s>
	  <s n="66"> Nr. </s>
	  <s n="67"> 527/1982; AS 1982 1362. </s>
	</p>
	<p n="41">
	  <s n="68"> Vereinte Nationen A/RES/62/142 </s>
	</p>
	<p n="42">
	  <s n="69"> Vorauskopie des Deutschen Übersetzungsdienstes, Vereinte Nationen, New York. </s>
	  <s n="70"> Der endgültige amtliche Wortlaut der Übersetzung erscheint im Offiziellen Protokoll der Generalversammlung (A/62/49 (Vol. </s>
	</p>
	</body>
</text>
</DOC>