<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<DOC lang="Other" n="NO216031" id="A/RES/62/31" date="2007/08/18">
<text>
	<body>
	<p n="1">
	  <s n="1"> Zweiundsechzigste Tagung </s>
	</p>
	<p n="2">
	  <s n="2"> Tagesordnungspunkt 98 </s>
	</p>
	<p n="3">
	  <s n="3"> Resolution der Generalversammlung </s>
	</p>
	<p n="4">
	  <s n="4"> [auf Grund des Berichts des Ersten Ausschusses (A/62/391)] </s>
	</p>
	<p n="5">
	  <s n="5"> Vertrag über die Kernwaffenfreie Zone Südostasien (Vertrag von Bangkok) </s>
	</p>
	<p n="6">
	  <s n="6"> Die Generalversammlung, </s>
	</p>
	<p n="7">
	  <s n="7"> unter Hinweis auf ihre Resolution 60/56 vom 8. Dezember 2005 „Auf dem Weg zu einer kernwaffenfreien Welt: Beschleunigte Erfüllung der Verpflichtungen auf dem Gebiet der nuklearen Abrüstung“ und ihre Resolution 61/69 vom 6. Dezember 2006 „Die kernwaffenfreie südliche Hemisphäre und angrenzende Gebiete“, </s>
	</p>
	<p n="8">
	  <s n="8"> erfreut über den Wunsch der südostasiatischen Staaten, im Geiste der friedlichen Koexistenz und der gegenseitigen Verständigung und Zusammenarbeit den Frieden und die Stabilität in der Region zu wahren, </s>
	</p>
	<p n="9">
	  <s n="9"> in Bekräftigung ihrer Überzeugung von der wichtigen Rolle, die kernwaffenfreien Zonen bei der Stärkung des Nichtverbreitungsregimes für Kernwaffen und bei der Ausweitung der kernwaffenfreien Gebiete der Welt zukommt, und fordert unter besonderem Hinweis auf die Verantwortlichkeiten der Kernwaffenstaaten alle Staaten auf, den Prozess der nuklearen Abrüstung zu unterstützen und sich für die völlige Beseitigung aller Kernwaffen einzusetzen, </s>
	</p>
	<p n="10">
	  <s n="10"> überzeugt, dass die Schaffung einer Kernwaffenfreien Zone Südostasien als wesentlicher Bestandteil der am 27. November 1971 in Kuala Lumpur unterzeichneten Erklärung über die Zone des Friedens, der Freiheit und der Neutralität dazu beitragen wird, die Sicherheit der Staaten in der Zone zu stärken und den Weltfrieden und die internationale Sicherheit als Ganzes zu festigen, </s>
	</p>
	<p n="11">
	  <s n="11"> feststellend, dass der Vertrag über die Kernwaffenfreie Zone Südostasien am 27. März 1997 in Kraft getreten ist und sich sein Inkrafttreten 2007 zum zehnten Mal jährte, </s>
	</p>
	<p n="12">
	  <s n="12"> erfreut darüber, dass die südostasiatischen Staaten erneut erklärt haben, dass der Kernwaffenfreien Zone Südostasien auch künftig eine Schlüsselrolle auf dem Gebiet der vertrauensbildenden Maßnahmen, der präventiven Diplomatie und der Konzepte zur Konfliktbeilegung zukommt, wie in der Eintrachtserklärung des Verbands Südostasiatischer Nationen II (Eintrachtserklärung von Bali II) niedergelegt, </s>
	</p>
	<p n="13">
	  <s n="13"> in Bekräftigung des unveräußerlichen Rechts aller Parteien des Vertrags über die Kernwaffenfreie Zone Südostasien, unter Wahrung der Gleichbehandlung und in Übereinstimmung mit dem Vertrag über die Nichtverbreitung von Kernwaffen die Erforschung, Erzeugung und Verwendung der Kernenergie für friedliche Zwecke zu entwickeln, </s>
	</p>
	<p n="14">
	  <s n="14"> anerkennend, dass Kernwaffenstaaten mit der Unterzeichnung und Ratifikation der entsprechenden Protokolle zu den Verträgen zur Schaffung kernwaffenfreier Zonen rechtsverbindliche Verpflichtungen eingehen, den Status dieser Zonen zu achten und gegenüber Vertragsstaaten dieser Verträge Kernwaffen weder einzusetzen noch ihren Einsatz anzudrohen, </s>
	</p>
	<p n="15">
	  <s n="15"> unter Hinweis auf die anwendbaren Grundsätze und Normen des Völkerrechts in Bezug auf die Freiheit der Hohen See sowie auf das Recht der friedlichen Durchfahrt, das Recht der Durchfahrt auf Archipelschiffahrtswegen und das Recht der Transitdurchfahrt für Schiffe und Luftfahrzeuge, insbesondere die Grundsätze und Normen des Seerechtsübereinkommens der Vereinten Nationen, </s>
	</p>
	<p n="16">
	  <s n="16"> 1. begrüßt es, dass sich die Kommission für den Vertrag über die Kernwaffenfreie Zone Südostasien mit der Verabschiedung eines Aktionsplans für den Zeitraum 2007-2012 am 29. </s>
	  <s n="17"> Juli 2007 in Manila verpflichtet hat, die Durchführung des Vertrags von Bangkok1 weiter zu verbessern und zu stärken; </s>
	</p>
	<p n="17">
	  <s n="18"> 2. legt den Vertragsstaaten des Vertrags nahe, auf die Wiederaufnahme direkter Konsultationen mit den fünf Kernwaffenstaaten hinzuarbeiten, um bestehende offene Fragen zu verschiedenen Bestimmungen des Vertrags und des dazugehörigen Protokolls im Einklang mit den Zielen und Grundsätzen des Vertrags umfassend zu regeln; </s>
	</p>
	<p n="18">
	  <s n="19"> 3. legt den Kernwaffenstaaten und den Vertragsstaaten des Vertrags nahe, auch weiterhin konstruktiv darauf hinzuarbeiten, den baldigen Beitritt der Kernwaffenstaaten zu dem Protokoll zu dem Vertrag zu gewährleisten; </s>
	</p>
	<p n="19">
	  <s n="20"> 4. unterstreicht, wie wertvoll es ist, bei der Zusammenarbeit zwischen kernwaffenfreien Zonen Verbesserungen herbeizuführen und neue Wege zu beschreiten; </s>
	</p>
	<p n="20">
	  <s n="21"> 5. beschließt, einen Punkt „Vertrag über die Kernwaffenfreie Zone Südostasien (Vertrag von Bangkok)“ in die vorläufige Tagesordnung ihrer vierundsechzigsten Tagung aufzunehmen. </s>
	</p>
	<p n="21">
	  <s n="22"> 61. Plenarsitzung </s>
	</p>
	<p n="22">
	  <s n="23"> Dezember 2007 </s>
	</p>
	<p n="23">
	  <s n="24"> United Nations, Treaty Series, Vol. </s>
	  <s n="25"> 1981, Nr. </s>
	</p>
	<p n="24">
	  <s n="26"> A/58/548, Anlage I. </s>
	</p>
	<p n="25">
	  <s n="27"> United Nations, Treaty Series, Vol. </s>
	  <s n="28"> 729, Nr. </s>
	  <s n="29"> Amtliche deutschsprachige Fassungen: dBGBl. </s>
	  <s n="30"> 1974 II S. </s>
	  <s n="31"> 785; LGBl. </s>
	  <s n="32"> 1978 Nr. </s>
	  <s n="33"> 15; öBGBl. </s>
	  <s n="34"> Nr. </s>
	  <s n="35"> 258/1970; AS 1977 471. </s>
	</p>
	<p n="26">
	  <s n="36"> Ebd., Vol. </s>
	  <s n="37"> 1833, Nr. </s>
	  <s n="38"> Amtliche deutschsprachige Fassungen: dBGBl. </s>
	  <s n="39"> 1798; öBGBl. </s>
	  <s n="40"> Nr. 885/1995. </s>
	</p>
	<p n="27">
	  <s n="41"> Vereinte Nationen A/RES/62/31 </s>
	</p>
	<p n="28">
	  <s n="42"> Vorauskopie des Deutschen Übersetzungsdienstes, Vereinte Nationen, New York. </s>
	  <s n="43"> Der endgültige amtliche Wortlaut der Übersetzung erscheint im Offiziellen Protokoll der Generalversammlung (A/62/49 (Vol. </s>
	</p>
	</body>
</text>
</DOC>