<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<DOC lang="Other" n="NO031008" id="S/PRST/2007/8" date="2007/03/28">
<text>
	<body>
	<p n="1">
	  <s n="1"> Erklärung des Präsidenten des Sicherheitsrats </s>
	</p>
	<p n="2">
	  <s n="2"> Auf der 5651. Sitzung des Sicherheitsrats am 28. März 2007 gab der Präsident des Sicherheitsrats im Zusammenhang mit der Behandlung des Punktes &quot;Die Situation in Côte d&apos;Ivoire&quot; im Namen des Rates die folgende Erklärung ab: </s>
	</p>
	<p n="3">
	  <s n="3"> &quot;Der Sicherheitsrat begrüßt das von Präsident Laurent Gbagbo und Herrn Guillaume Soro am 4. März 2007 in Ouagadougou unterzeichnete Abkommen, das unter Vermittlung des Vorsitzenden der Wirtschaftsgemeinschaft der westafrikanischen Staaten (ECOWAS) und Präsidenten Burkina Fasos, Blaise Compaoré, zustande kam (S/2007/144). </s>
	  <s n="4"> Er lobt die Unterzeichnerparteien des Abkommens für den Geist des Kompromisses und das Verantwortungsbewusstsein, die sie gezeigt haben, und würdigt die von Präsident Blaise Compaoré unternommenen Anstrengungen, den Abschluss des Abkommens zu erleichtern. </s>
	</p>
	<p n="4">
	  <s n="5"> Der Sicherheitsrat nimmt davon Kenntnis, dass sich die Parteien zur Einhaltung seiner Resolutionen über Côte d&apos;Ivoire, namentlich auch der Resolution 1721 (2006), bekennen, und unterstreicht, dass das Abkommen von Ouagadougou eine solide Grundlage für eine umfassende und alle Seiten einschließende Beilegung der Krise in Côte d&apos;Ivoire durch die Abhaltung glaubhafter Wahlen bietet. </s>
	</p>
	<p n="5">
	  <s n="6"> Der Sicherheitsrat nimmt Kenntnis von den Empfehlungen der ECOWAS und der Afrikanischen Union. </s>
	  <s n="7"> Er unterstützt das Abkommen von Ouagadougou vom 4. März 2007 und fordert die ivorischen Parteien auf, es vollinhaltlich, nach Treu und Glauben und im Rahmen des darin festgelegten Zeitplans durchzuführen. </s>
	</p>
	<p n="6">
	  <s n="8"> Der Sicherheitsrat lobt den scheidenden Premierminister, Herrn Charles Konan Banny, dessen unermüdliche Anstrengungen Fortschritte bei der Umsetzung des Friedensprozesses ermöglichten und zur Wiederherstellung eines Klimas des Vertrauens in Côte d&apos;Ivoire beitrugen. </s>
	</p>
	<p n="7">
	  <s n="9"> Der Sicherheitsrat nimmt Kenntnis von der Einigung der Parteien über die institutionellen Regelungen, wie aus dem Schreiben des Ständigen Vertreters Burkina Fasos vom 27. März 2007 an den Präsidenten des Sicherheitsrats hervorgeht, und unterstützt die Ernennung Herrn Guillaume Soros zum Premierminister. </s>
	</p>
	<p n="8">
	  <s n="10"> Der Sicherheitsrat bekundet seine Bereitschaft, im Lichte der erzielten Fortschritte weitere Maßnahmen zu ergreifen, um den Parteien bei der Umsetzung ihrer Verpflichtungen behilflich zu sein und den Friedensprozess in Côte d&apos;Ivoire, insbesondere den Wahlprozess, zu unterstützen. </s>
	  <s n="11"> Er ersucht den Generalsekretär, ihm bis zum 15. Mai 2007 Empfehlungen über die Rolle vorzulegen, die die Vereinten Nationen zur Unterstützung des Friedensprozesses wahrnehmen sollten, und dabei die jüngsten Entwicklungen in Côte d&apos;Ivoire zu berücksichtigen. </s>
	  <s n="12"> &quot; </s>
	</p>
	<p n="9">
	  <s n="13"> Vereinte Nationen S/PRST/2007/8 </s>
	</p>
	<p n="10">
	  <s n="14"> Vorauskopie des Deutschen Übersetzungsdienstes, Vereinte Nationen, New York. </s>
	  <s n="15"> Der endgültige amtliche Wortlaut der Übersetzung erscheint im Offiziellen Protokoll des Sicherheitsrats (S/INF/62). </s>
	</p>
	</body>
</text>
</DOC>