<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<DOC lang="Other" n="NO031001" id="S/PRST/2007/1" date="2007/01/08">
<text>
	<body>
	<p n="1">
	  <s n="1"> Erklärung des Präsidenten des Sicherheitsrats </s>
	</p>
	<p n="2">
	  <s n="2"> Auf der 5615. Sitzung des Sicherheitsrats am 8. Januar 2007 gab der Präsident des Sicherheitsrats im Zusammenhang mit der Behandlung des Punktes &quot;Bedrohungen des Weltfriedens und der internationalen Sicherheit&quot; im Namen des Rates die folgende Erklärung ab: </s>
	</p>
	<p n="3">
	  <s n="3"> &quot;Der Sicherheitsrat begrüßt den Generalsekretär der Vereinten Nationen, Seine Exzellenz Herrn Ban Ki-moon. </s>
	  <s n="4"> Der Rat verpflichtet sich auf eine enge, ziel- und maßnahmenorientierte Zusammenarbeit mit ihm, um den vielgestaltigen und miteinander verflochtenen Herausforderungen und Bedrohungen, denen sich unsere Welt gegenübersieht, im Rahmen der ihm nach der Charta der Vereinten Nationen obliegenden Hauptverantwortung für die Wahrung des Weltfriedens und der internationalen Sicherheit besser zu begegnen. </s>
	</p>
	<p n="4">
	  <s n="5"> Der Sicherheitsrat verpflichtet sich, die Ziele und Grundsätze der Charta der Vereinten Nationen hochzuhalten, bekräftigt sein Eintreten für die Grundsätze der souveränen Gleichheit, der nationalen Souveränität, der territorialen Unversehrtheit und der politischen Unabhängigkeit aller Staaten, unterstreicht ferner die Notwendigkeit, die Menschenrechte und die Rechtsstaatlichkeit zu achten, wozu auch der Schutz von Zivilpersonen in bewaffneten Konflikten gehört, und unterstreicht, wie wichtig die Befolgung der Grundsätze der Unterlassung der Androhung oder Anwendung jeder mit den Zielen der Vereinten Nationen unvereinbaren Gewalt in den internationalen Beziehungen sowie der friedlichen Beilegung internationaler Streitigkeiten ist. </s>
	</p>
	<p n="5">
	  <s n="6"> Der Sicherheitsrat betont unter Hinweis auf die im Ergebnis des Weltgipfels 2005 zum Ausdruck gebrachte Erkenntnis, dass Entwicklung, Frieden und Sicherheit sowie die Menschenrechte miteinander verflochten sind und einander gegenseitig verstärken, dass die Herausforderungen und Bedrohungen, denen sich die internationale Gemeinschaft gegenübersieht, eine entschlossene und kohärente, auf dem System der kollektiven Sicherheit der Charta der Vereinten Nationen beruhende Antwort erfordern. </s>
	  <s n="7"> Der Rat bekräftigt seine Entschlossenheit, das gesamte Spektrum der Bedrohungen des Weltfriedens und der internationalen Sicherheit, einschließlich bewaffneter Konflikte, des Terrorismus und der Verbreitung von Massenvernichtungswaffen, anzugehen. </s>
	</p>
	<p n="6">
	  <s n="8"> Der Sicherheitsrat erkennt die wesentliche Rolle der Vereinten Nationen beim weltweiten Kampf gegen den Terrorismus an, der in allen seinen Arten und Erscheinungsformen eine der schwersten Bedrohungen des Friedens und der Sicherheit darstellt. </s>
	  <s n="9"> Der Rat begrüßt daher die Verabschiedung der Weltweiten Strategie der Vereinten Nationen zur Bekämpfung des Terrorismus durch die Generalversammlung. </s>
	  <s n="10"> Er ist bereit, seinen Teil zu ihrer Durchführung beizutragen. </s>
	  <s n="11"> Der Rat unterstreicht gemäß seiner Verantwortung bei den Anstrengungen der internationalen Gemeinschaft zur Bekämpfung der Geißel des Terrorismus und im Einklang mit der Charta der Vereinten Nationen seine Entschlossenheit, seine Anstrengungen zu verstärken, namentlich indem er die Verpflichtungen, die er auf dem während des Weltgipfels 2005 abgehaltenen Gipfeltreffen des Sicherheitsrats eingegangen ist, in praktische Maßnahmen umsetzt. </s>
	  <s n="12"> Er erklärt ferner erneut, dass die Staaten sicherstellen müssen, dass alle von ihnen ergriffenen Maßnahmen zur Bekämpfung des Terrorismus mit allen ihren Verpflichtungen nach dem Völkerrecht, insbesondere den internationalen Menschenrechtsnormen, dem Flüchtlingsvölkerrecht und dem humanitären Völkerrecht, im Einklang stehen. </s>
	</p>
	<p n="7">
	  <s n="13"> Der Sicherheitsrat bekräftigt seine Entschlossenheit, im Einklang mit der ihm nach der Charta der Vereinten Nationen obliegenden Hauptverantwortung geeignete und wirksame Maßnahmen zur Abwehr jeder Bedrohung des Weltfriedens und der internationalen Sicherheit zu ergreifen, die durch die Verbreitung nuklearer, chemischer und biologischer Waffen und ihrer Trägersysteme verursacht wird. </s>
	</p>
	<p n="8">
	  <s n="14"> Der Sicherheitsrat erkennt an, wie wichtig wirksamere internationale Anstrengungen zur Verhütung von Konflikten, einschließlich innerstaatlicher Konflikte, sind, und ermutigt den Generalsekretär, dem Rat entsprechend seinem bereits in Resolution 1625 (2005) des Sicherheitsrats geäußerten Ersuchen regelmäßigere analytische Berichte über Regionen potenzieller bewaffneter Konflikte vorzulegen, und betont, wie wichtig die Ausarbeitung umfassender Strategien zur Konfliktverhütung ist, um die hohen menschlichen und materiellen Kosten bewaffneter Konflikte zu vermeiden. </s>
	</p>
	<p n="9">
	  <s n="15"> Der Sicherheitsrat unterstreicht, dass es notwendig ist, die Kapazitäten der Vereinten Nationen zur Bewertung von Konfliktsituationen auszubauen, die Friedenssicherungseinsätze der Vereinten Nationen wirksam zu planen und zu steuern und auf alle vom Sicherheitsrat erteilten Mandate rasch und wirksam zu reagieren. </s>
	  <s n="16"> Der Rat erkennt außerdem an, wie wichtig es ist, bei der Aufsicht und Leitung von Friedenssicherungstätigkeiten einen strategischeren Ansatz zu verfolgen, um bestmögliche Perspektiven für einen erfolgreichen Übergang in den betroffenen Ländern zu eröffnen und so eine möglichst wirksame Nutzung der knappen Friedenssicherungsressourcen zu gestatten. </s>
	  <s n="17"> Zu diesem Zweck ersucht der Rat den Generalsekretär, sich bei der Steuerung von Friedenssicherungsmissionen und der Berichterstattung darüber auf die zur Erreichung der Ziele der Mission erforderlichen Maßnahmen der Gastregierung wie der internationalen Gemeinschaft zu konzentrieren und dem Rat gegebenenfalls Initiativen zur Beschleunigung des Übergangsprozesses vorschlagen. </s>
	</p>
	<p n="10">
	  <s n="18"> Der Sicherheitsrat betont, wie wichtig die Friedenskonsolidierung nach Konflikten ist, wenn es darum geht, den Ländern, die einen Konflikt überwunden haben, bei der Schaffung der Grundlagen für einen dauerhaften Frieden und eine nachhaltige Entwicklung behilflich zu sein, und begrüßt in diesem Zusammenhang die Schaffung der Kommission für Friedenskonsolidierung, die eine wichtige Rolle bei der Erreichung des Ziels übernehmen soll, die Kapazitäten der Vereinten Nationen zur Koordinierung mit Regionalorganisationen, Ländern in den betroffenen Regionen, Gebern, Truppenstellern und Empfängerländern sowie zur Ausübung von friedenskonsolidierenden Tätigkeiten auszubauen, insbesondere vom Beginn eines Friedenssicherungseinsatzes bis hin zur Stabilisierung, zum Wiederaufbau und zur Entwicklung. </s>
	  <s n="19"> Er würdigt die Fortschritte, die die Kommission bislang bei ihren ersten Arbeiten im Zusammenhang mit Burundi und Sierra Leone erzielt hat. </s>
	  <s n="20"> Der Rat unterstreicht, wie wichtig ein enges Zusammenwirken zwischen den beiden Organen ist, und wird sich bei seinen eigenen Erörterungen regelmäßig mit der Arbeit der Kommission für Friedenskonsolidierung befassen sowie ihren Rat berücksichtigen. </s>
	</p>
	<p n="11">
	  <s n="21"> Der Sicherheitsrat bekräftigt seine Verpflichtung auf eine partnerschaftliche Zusammenarbeit mit dem Generalsekretär und dem Sekretariat, anderen Organen der Vereinten Nationen, regionalen, subregionalen und anderen zwischenstaatlichen Organisationen, Nichtmitgliedern des Rates, einschließlich der Mitgliedstaaten, die Konfliktparteien sind, den truppenstellenden Ländern sowie den finanziellen und anderen Interessenträgern bei der Verfolgung des gemeinsamen Ziels der Wahrung des Weltfriedens und der internationalen Sicherheit. </s>
	  <s n="22"> &quot; </s>
	</p>
	<p n="12">
	  <s n="23"> Resolution 60/1. </s>
	</p>
	<p n="13">
	  <s n="24"> Vereinte Nationen S/PRST/2007/1 </s>
	</p>
	<p n="14">
	  <s n="25"> Vorauskopie des Deutschen Übersetzungsdienstes, Vereinte Nationen, New York. </s>
	  <s n="26"> Der endgültige amtliche Wortlaut der Übersetzung erscheint im Offiziellen Protokoll des Sicherheitsrats (S/INF/62). </s>
	</p>
	</body>
</text>
</DOC>