<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<DOC lang="Other" n="NO031006" id="S/PRST/2007/6" date="2007/03/22">
<text>
	<body>
	<p n="1">
	  <s n="1"> Erklärung des Präsidenten des Sicherheitsrats </s>
	</p>
	<p n="2">
	  <s n="2"> Auf der 5644. Sitzung des Sicherheitsrats am 22. März 2007 gab der Präsident des Sicherheitsrats im Zusammenhang mit der Behandlung des Punktes &quot;Die Situation in der Region der Großen Seen&quot; im Namen des Rates die folgende Erklärung ab: </s>
	</p>
	<p n="3">
	  <s n="3"> &quot;Der Sicherheitsrat erinnert an die Erklärung seines Präsidenten vom 16. No-vember 2006 (S/PRST/2006/45) über die Gespräche zwischen der Regierung der Republik Uganda und der Widerstandsarmee des Herrn (LRA) und bekräftigt sie. </s>
	</p>
	<p n="4">
	  <s n="4"> Der Sicherheitsrat unterstreicht seine Unterstützung für eine Verhandlungslösung, lobt die Regierung Südsudans und andere Akteure für ihre Anstrengungen zur Förderung einer langfristigen und friedlichen Lösung des Konflikts, erklärt erneut, dass die für schwere Menschenrechtsverletzungen und Verstöße gegen das humanitäre Völkerrecht verantwortlichen Personen vor Gericht gestellt werden müssen, und fordert mit Nachdruck, dass der Friedensprozess rasch zum Abschluss gebracht wird. </s>
	</p>
	<p n="5">
	  <s n="5"> Der Sicherheitsrat fordert die LRA nachdrücklich auf, im Einklang mit der Resolution 1612 (2005) des Sicherheitsrats über Kinder und bewaffnete Konflikte sofort alle Frauen, Kinder und anderen Nichtkombattanten freizulassen. </s>
	</p>
	<p n="6">
	  <s n="6"> Der Sicherheitsrat begrüßt die Ernennung Seiner Exzellenz Herrn Joaquim Chissanos, des ehemaligen Präsidenten Mosambiks, zum Sondergesandten des Generalsekretärs für die von der LRA betroffenen Gebiete, gemäß dem Schreiben des Generalsekretärs vom 30. November 2006 an den Präsidenten des Sicherheitsrats (S/2006/930), und die von ihm bisher unternommenen Bemühungen, begrüßt seine Unterrichtung des Sicherheitsrats am 22. März 2007 und sieht seinem fortgesetzten Engagement in dieser Frage mit Interesse entgegen. </s>
	</p>
	<p n="7">
	  <s n="7"> Der Sicherheitsrat begrüßt das Treffen zwischen der Regierung Ugandas und der LRA am 11. März 2007, im Beisein von Vertretern der örtlichen Gemeinschaften, und die im Hinblick auf die Wiederaufnahme der Gespräche erzielten Fortschritte. </s>
	  <s n="8"> Der Sicherheitsrat sieht weiteren Fortschritten bei den Gesprächen und der Verlängerung des Abkommens über die Einstellung der Feindseligkeiten mit Interesse entgegen. </s>
	</p>
	<p n="8">
	  <s n="9"> Der Sicherheitsrat würdigt die von den Staaten in der Region gewährte Unterstützung für die Gespräche, begrüßt die Beiträge zu dem von den Vereinten Nationen verwalteten Projekt der Juba-Initiative und fordert das Sekretariat der Vereinten Nationen und die beteiligten Länder und regionalen Akteure nachdrücklich auf, dem Sondergesandten Chissano und dem Vermittlerteam nach Möglichkeit weitere Unterstützung zu gewähren. </s>
	</p>
	<p n="9">
	  <s n="10"> Der Sicherheitsrat nimmt Kenntnis von der Verbesserung der Sicherheitslage und der humanitären Lage im Norden Ugandas, hofft jedoch auf weitere Fortschritte bei der Verbesserung der Lebensbedingungen für die Zivilpersonen in der Region und fordert die internationale Gemeinschaft und die Regierung Ugandas nachdrücklich auf, die humanitäre Unterstützung und die Unterstützung bei der Entwicklung aufrechtzuerhalten und zu verbessern, namentlich im Rahmen des von der Gemeinsamen Überwachungskommission beaufsichtigten Notfallaktionsplans. </s>
	  <s n="11"> &quot; </s>
	</p>
	<p n="10">
	  <s n="12"> Vereinte Nationen S/PRST/2007/6 </s>
	</p>
	<p n="11">
	  <s n="13"> Vorauskopie des Deutschen Übersetzungsdienstes, Vereinte Nationen, New York. </s>
	  <s n="14"> Der endgültige amtliche Wortlaut der Übersetzung erscheint im Offiziellen Protokoll des Sicherheitsrats (S/INF/62). </s>
	</p>
	</body>
</text>
</DOC>