<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<DOC lang="Other" n="NO031046" id="S/PRST/2007/46" date="2007/12/11">
<text>
	<body>
	<p n="1">
	  <s n="1"> Erklärung des Präsidenten des Sicherheitsrats </s>
	</p>
	<p n="2">
	  <s n="2"> Auf der 5799. </s>
	  <s n="3"> Sitzung des Sicherheitsrats am 11. </s>
	  <s n="4"> Dezember 2007 gab der Präsident des Sicherheitsrats im Zusammenhang mit der Behandlung des Punktes „Die Situation im Nahen Osten“ im Namen des Rates die folgende Erklärung ab: </s>
	</p>
	<p n="3">
	  <s n="5"> „Der Sicherheitsrat unterstreicht seine tiefe Besorgnis über die wiederholten Verschiebungen der Präsidentschaftswahl in Libanon. </s>
	</p>
	<p n="4">
	  <s n="6"> Er betont, dass der derzeitige politische Stillstand nicht dem Interesse des libanesischen Volkes dient und zu einer weiteren Verschlechterung der Situation in Libanon führen kann. </s>
	</p>
	<p n="5">
	  <s n="7"> Der Sicherheitsrat erneuert seinen Aufruf zur unverzüglichen Abhaltung einer freien und fairen Präsidentschaftswahl im Einklang mit den libanesischen Verfassungsbestimmungen, ohne jede ausländische Einmischung oder Einflussnahme und unter uneingeschränkter Achtung der demokratischen Institutionen. </s>
	</p>
	<p n="6">
	  <s n="8"> Er unterstreicht die Wichtigkeit der libanesischen Verfassungsinstitutionen, einschließlich der Regierung Libanons, sowie die Wichtigkeit der Einheit des libanesischen Volkes, insbesondere auf der Grundlage der Aussöhnung und des politischen Dialogs. </s>
	</p>
	<p n="7">
	  <s n="9"> Er fordert alle libanesischen politischen Parteien auf, auch weiterhin Zurückhaltung zu üben und ihr Verantwortungsbewusstsein unter Beweis zu stellen, um im Wege des Dialogs eine weitere Verschlechterung der Situation in Libanon zu verhüten. </s>
	</p>
	<p n="8">
	  <s n="10"> Der Sicherheitsrat lobt daher den von der demokratisch gewählten Regierung Libanons und den libanesischen Streitkräften verfolgten Kurs bei der Wahrnehmung ihrer jeweiligen Verantwortlichkeiten in dem Zeitraum bis zur Abhaltung der Präsidentschaftswahl. </s>
	</p>
	<p n="9">
	  <s n="11"> Der Sicherheitsrat fordert erneut die vollständige Durchführung aller seiner Resolutionen über Libanon.“ </s>
	</p>
	<p n="10">
	  <s n="12"> Vereinte Nationen S/PRST/2007/46 </s>
	</p>
	<p n="11">
	  <s n="13"> Vorauskopie des Deutschen Übersetzungsdienstes, Vereinte Nationen, New York. </s>
	  <s n="14"> Der endgültige amtliche Wortlaut der Übersetzung erscheint im Offiziellen Protokoll des Sicherheitsrats (S/INF/63). </s>
	</p>
	</body>
</text>
</DOC>