<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<DOC lang="Other" n="NO031004" id="S/PRST/2007/4" date="2007/02/23">
<text>
	<body>
	<p n="1">
	  <s n="1"> Erklärung des Präsidenten des Sicherheitsrats </s>
	</p>
	<p n="2">
	  <s n="2"> Auf der 5635. Sitzung des Sicherheitsrats am 23. Februar 2007 gab der Präsident des Sicherheitsrats im Zusammenhang mit der Behandlung des Punktes &quot;Nichtverbreitung von Massenvernichtungswaffen&quot; im Namen des Rates die folgende Erklärung ab: </s>
	</p>
	<p n="3">
	  <s n="3"> &quot;Der Sicherheitsrat bekräftigt seine Entschlossenheit, eine vermehrte multilaterale Zusammenarbeit als wichtiges Mittel zur Stärkung der Durchführung der Resolution 1540 (2004) durch die Staaten zu fördern. </s>
	</p>
	<p n="4">
	  <s n="4"> Der Sicherheitsrat verweist auf seine Resolutionen 1540 (2004) vom 28. April 2004 und 1673 (2006) vom 27. April 2006 und betont die Wichtigkeit der Einhaltung der Resolution 1540 (2004) durch die Erfüllung der darin enthaltenen Forderungen. </s>
	</p>
	<p n="5">
	  <s n="5"> Der Sicherheitsrat nimmt dankbar Kenntnis von den Tätigkeiten der internationalen Organisationen, die über Sachverstand auf dem Gebiet der Nichtverbreitung der durch Resolution 1540 (2004) erfassten nuklearen, chemischen und biologischen Waffen und ihrer Trägersysteme verfügen, insbesondere der Internationalen Atomenergie-Organisation und der Organisation für das Verbot chemischer Waffen, namentlich von der Hilfe, die sie bei der Durchführung dieser Resolution gewähren, ohne Änderung ihres jeweiligen Mandats und ihrer Verantwortlichkeiten. </s>
	</p>
	<p n="6">
	  <s n="6"> Der Sicherheitsrat nimmt Kenntnis von den einschlägigen Tätigkeiten der Weltzollorganisation und den einschlägigen internationalen Vereinbarungen. </s>
	  <s n="7"> Der Sicherheitsrat nimmt außerdem mit Dank Kenntnis von den mit Ländern und regionalen und subregionalen Organisationen abgehaltenen Seminaren und Arbeitstagungen zur Förderung des Erfahrungsaustauschs und der vollinhaltlichen Durchführung der Resolution 1540 (2004). </s>
	</p>
	<p n="7">
	  <s n="8"> Der Sicherheitsrat ist sich der Notwendigkeit bewusst, mit den internationalen, regionalen und subregionalen Organisationen die Möglichkeit des Austauschs von Erfahrungen und Erkenntnissen auf den von Resolution 1540 (2004) erfassten Gebieten sowie die Verfügbarkeit von Programmen zu prüfen, die die Durchführung der Resolution erleichtern könnten. </s>
	</p>
	<p n="8">
	  <s n="9"> Der Sicherheitsrat bekundet erneut seine Entschlossenheit, seine Zusammenarbeit mit den internationalen Organisationen auszubauen und bevorzugte Mechanismen für die Zusammenarbeit mit diesen Organisationen im Einzelfall zu entwickeln, die den unterschiedlichen Kapazitäten und Mandaten der jeweiligen Organisation Rechnung tragen, namentlich wenn es darum geht, den Staaten dabei behilflich zu sein, dem Ausschuss Informationen über den laufenden Prozess der Durchführung der Resolution 1540 (2004) zu übermitteln, wozu er sie nach wie vor ermutigt, wie in dem Bericht des Ausschusses vom 25. April 2006 festgestellt wird, und den Mitgliedstaaten bei der Stärkung ihrer Kapazitäten und bei der Planung des Prozesses der Durchführung der Resolution 1540 (2004) im Einklang mit Ziffer 7 der Resolution 1540 (2004) und Ziffer 5 der Resolution 1673 (2006) behilflich zu sein. </s>
	  <s n="10"> &quot; </s>
	</p>
	<p n="9">
	  <s n="11"> Vereinte Nationen S/PRST/2007/4 </s>
	</p>
	<p n="10">
	  <s n="12"> Vorauskopie des Deutschen Übersetzungsdienstes, Vereinte Nationen, New York. </s>
	  <s n="13"> Der endgültige amtliche Wortlaut der Übersetzung erscheint im Offiziellen Protokoll des Sicherheitsrats (S/INF/62). </s>
	</p>
	</body>
</text>
</DOC>