<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<DOC lang="Other" n="N0215165" id="A/RES/61/165" date="2006/09/11">
<text>
	<body>
	<p n="1">
	  <s n="1"> Einundsechzigste Tagung </s>
	</p>
	<p n="2">
	  <s n="2"> Tagesordnungspunkt 67 b) </s>
	</p>
	<p n="3">
	  <s n="3"> Resolution der Generalversammlung </s>
	</p>
	<p n="4">
	  <s n="4"> [auf Grund des Berichts des Dritten Ausschusses (A/61/443/Add.2 und Corr.1)] </s>
	</p>
	<p n="5">
	  <s n="5"> Schutz von Migranten </s>
	</p>
	<p n="6">
	  <s n="6"> Die Generalversammlung, </s>
	</p>
	<p n="7">
	  <s n="7"> unter Hinweis auf alle ihre früheren Resolutionen über den Schutz von Migranten, zuletzt Resolution 60/169 vom 16. Dezember 2005, sowie unter Hinweis auf die Resolution 2005/47 der Menschenrechtskommission vom 19. April 2005, </s>
	</p>
	<p n="8">
	  <s n="8"> in Bekräftigung der Allgemeinen Erklärung der Menschenrechte, in der verkündet wird, dass alle Menschen frei und gleich an Würde und Rechten geboren sind und ohne Unterschied, insbesondere nach Rasse, Hautfarbe oder nationaler Herkunft, Anspruch auf alle darin verkündeten Rechte und Freiheiten haben, </s>
	</p>
	<p n="9">
	  <s n="9"> sowie bekräftigend, dass jeder das Recht hat, sich innerhalb eines Staates frei zu bewegen und seinen Aufenthaltsort frei zu wählen und jedes Land, einschließlich seines eigenen, zu verlassen und in sein Land zurückzukehren, </s>
	</p>
	<p n="10">
	  <s n="10"> unter Hinweis auf den Internationalen Pakt über bürgerliche und politische Rechte und den Internationalen Pakt über wirtschaftliche, soziale und kulturelle Rechte3, das Übereinkommen gegen Folter und andere grausame, unmenschliche oder erniedrigende Behandlung oder Strafe, das Übereinkommen zur Beseitigung jeder Form von Diskriminierung der Frau, das Übereinkommen über die Rechte des Kindes, das Internationale Übereinkommen zur Beseitigung jeder Form von Rassendiskriminierung und die Internationale Konvention zum Schutz der Rechte aller Wanderarbeitnehmer und ihrer Familienangehörigen, </s>
	</p>
	<p n="11">
	  <s n="11"> sowie unter Hinweis auf die in den Ergebnissen aller großen Konferenzen und Gipfeltreffen der Vereinten Nationen enthaltenen Bestimmungen betreffend Migranten, </s>
	</p>
	<p n="12">
	  <s n="12"> unter Begrüßung der Einrichtung des Menschenrechtsrats, der für die Förderung der allgemeinen Achtung des Schutzes aller Menschenrechte und Grundfreiheiten für alle, ohne irgendeinen Unterschied und auf faire und gleiche Weise, verantwortlich ist, </s>
	</p>
	<p n="13">
	  <s n="13"> sowie unter Begrüßung des Dialogs auf hoher Ebene über internationale Migration und Entwicklung, der am 14. und 15. September 2006 in New York abgehalten wurde, um die vielgestaltigen Aspekte der internationalen Migration und Entwicklung zu erörtern, und in dem der Zusammenhang zwischen der internationalen Migration, der Entwicklung und den Menschenrechten anerkannt wurde, </s>
	</p>
	<p n="14">
	  <s n="14"> eingedenk dessen, dass die Politiken und Initiativen zur Frage der Migration, einschließlich derjenigen, die sich auf eine geordnete Steuerung der Migration richten, ganzheitliche Ansätze fördern sollen, bei denen die Ursachen und Folgen des Phänomens sowie die uneingeschränkte Achtung der Menschenrechte und Grundfreiheiten von Migranten Berücksichtigung finden, </s>
	</p>
	<p n="15">
	  <s n="15"> feststellend, dass zahlreiche Migrantinnen in der informellen Wirtschaft und in Tätigkeiten beschäftigt sind, die im Vergleich zu den von Männern ausgeübten Tätigkeiten geringere Qualifikationen erfordern, wodurch diese Frauen einem höheren Missbrauchs- und Ausbeutungsrisiko ausgesetzt sind, </s>
	</p>
	<p n="16">
	  <s n="16"> besorgt über die hohe und weiter zunehmende Zahl von Migranten, insbesondere Frauen und Kindern, die versuchen, ohne die erforderlichen Reisedokumente internationale Grenzen zu überschreiten, und sich dadurch in eine prekäre Situation bringen, und die Verpflichtung der Staaten unterstreichend, die Menschenrechte dieser Migranten zu achten, </s>
	</p>
	<p n="17">
	  <s n="17"> betonend, wie wichtig es ist, dass die Staaten in Zusammenarbeit mit nichtstaatlichen Organisationen Kampagnen durchführen, die über Möglichkeiten, Beschränkungen und Rechte im Falle der Migration aufklären sollen, damit ein jeder sachlich fundierte Entscheidungen treffen kann und niemand gefährliche Mittel zur Überschreitung internationaler Grenzen benutzt, </s>
	</p>
	<p n="18">
	  <s n="18"> unter Betonung der globalen Natur des Migrationsphänomens, der Bedeutung der diesbezüglichen Zusammenarbeit und des Dialogs, je nach Bedarf auf internationaler, regionaler und bilateraler Ebene, und der Notwendigkeit, die Menschenrechte von Migranten zu schützen, insbesondere angesichts der Zunahme der Migrationsströme in der globalisierten Wirtschaft und im Kontext neuer Sicherheitsprobleme, </s>
	</p>
	<p n="19">
	  <s n="19"> 1. ersucht die Staaten, die Menschenrechte und Grundfreiheiten aller Migranten, ungeachtet ihres Einwanderungsstatus, insbesondere diejenigen der Frauen und Kinder, wirksam zu fördern und zu schützen; </s>
	</p>
	<p n="20">
	  <s n="20"> 2. nimmt mit Interesse Kenntnis von dem Zwischenbericht des Sonderberichterstatters des Menschenrechtsrats über die Menschenrechte von Migranten; </s>
	</p>
	<p n="21">
	  <s n="21"> 3. fordert alle Staaten, die die Internationale Konvention zum Schutz der Rechte aller Wanderarbeitnehmer und ihrer Familienangehörigen8 noch nicht unterzeichnet und ratifiziert haben beziehungsweise ihr noch nicht beigetreten sind, auf, dies mit Vorrang zu erwägen, und ersucht den Generalsekretär, sich weiter darum zu bemühen, die Konvention bekannt zu machen und zu fördern; </s>
	</p>
	<p n="22">
	  <s n="22"> 4. fordert die Vertragsstaaten des Übereinkommens der Vereinten Nationen gegen die grenzüberschreitende organisierte Kriminalität und der dazugehörigen Protokolle, nämlich des Zusatzprotokolls gegen die Schleusung von Migranten auf dem Land-, See- und Luftweg und des Zusatzprotokolls zur Verhütung, Bekämpfung und Bestrafung des Menschenhandels, insbesondere des Frauen- und Kinderhandels, nachdrücklich auf, sie vollinhaltlich umzusetzen, und fordert die Staaten, die diese Übereinkünfte noch nicht ratifiziert haben, auf, dies mit Vorrang zu erwägen; </s>
	</p>
	<p n="23">
	  <s n="23"> 5. nimmt Kenntnis von dem Bericht des Ausschusses zum Schutz der Rechte aller Wanderarbeitnehmer und ihrer Familienangehörigen über seine dritte und vierte Tagung; </s>
	</p>
	<p n="24">
	  <s n="24"> 6. ersucht alle Staaten, internationalen Organisationen und maßgeblichen Interessenträger, im Rahmen ihrer migrationspolitischen Konzepte und Initiativen dem globalen Charakter des Migrationsphänomens Rechnung zu tragen und der internationalen, regionalen und bilateralen Zusammenarbeit auf diesem Gebiet entsprechende Aufmerksamkeit zu widmen, namentlich indem sie Dialoge über Migrationsfragen führen, an denen die Herkunfts-, Ziel- und Transitländer sowie die Zivilgesellschaft, einschließlich der Migranten, beteiligt sind, mit dem Ziel, unter anderem die Ursachen und Folgen der Migration und das Problem der illegalen oder irregulären Migration umfassend anzugehen und dabei dem Schutz der Menschenrechte von Migranten Vorrang einzuräumen; </s>
	</p>
	<p n="25">
	  <s n="25"> 7. bekundet ihre Besorgnis über die von einigen Staaten erlassenen Gesetze und Maßnahmen, die die Menschenrechte und Grundfreiheiten von Migranten einschränken könnten, und bekräftigt, dass die Staaten bei der Ausübung ihres souveränen Rechts, migrationspolitische und grenzsichernde Maßnahmen zu erlassen und durchzuführen, gehalten sind, ihren Verpflichtungen nach dem Völkerrecht, einschließlich der internationalen Menschenrechtsnormen, nachzukommen, um die volle Achtung der Menschenrechte von Migranten zu gewährleisten; </s>
	</p>
	<p n="26">
	  <s n="26"> 8. ersucht die Staaten, konkrete Maßnahmen zu beschließen, um die Verletzung der Menschenrechte von Migranten während ihres Transits zu verhindern, namentlich in Häfen, auf Flughäfen, an Grenzen und Migrationskontrollstellen, die in solchen Einrichtungen und in Grenzgebieten tätigen Amtsträger darin zu schulen, Migranten mit Respekt und im Einklang mit dem Gesetz zu behandeln, und jede Verletzung der Menschenrechte von Migranten, wie etwa willkürliche Inhaftierung, Folter und Verletzungen des Rechts auf Leben, einschließlich außergerichtlicher Hinrichtungen, während ihres Transits aus ihrem Herkunftsland in das Zielland und umgekehrt, einschließlich ihres Transits über nationale Grenzen hinweg, in Übereinstimmung mit den anwendbaren Rechtsvorschriften strafrechtlich zu verfolgen; </s>
	</p>
	<p n="27">
	  <s n="27"> 9. fordert die Staaten auf, die Frage der internationalen Migration auf dem Weg der Zusammenarbeit und des Dialogs auf internationaler, regionaler oder bilateraler Ebene und mittels eines umfassenden und ausgewogenen Ansatzes anzugehen und dabei die Rolle und die Verantwortlichkeiten der Herkunfts-, Transit- und Zielländer bei der Förderung und dem Schutz der Menschenrechte von Migranten anzuerkennen und Ansätze zu vermeiden, die die prekäre Situation von Migranten verschlimmern könnten; </s>
	</p>
	<p n="28">
	  <s n="28"> 10. verurteilt nachdrücklich die gegen Migranten gerichteten Erscheinungsformen und Akte von Rassismus, Rassendiskriminierung, Fremdenfeindlichkeit und damit zusammenhängender Intoleranz sowie die häufig auf sie angewandten Klischees, namentlich auf Grund der Religion oder der Weltanschauung, und fordert die Staaten eindringlich auf, die bestehenden Gesetze anzuwenden, wenn es zu fremdenfeindlichen oder intoleranten Handlungen, Vorkommnissen oder Äußerungen gegen Migranten kommt, um der Straflosigkeit für diejenigen, die fremdenfeindliche und rassistische Handlungen begehen, ein Ende zu setzen; </s>
	</p>
	<p n="29">
	  <s n="29"> 11. ersucht alle Staaten, im Einklang mit ihren innerstaatlichen Rechtsvorschriften und den anwendbaren völkerrechtlichen Übereinkünften, deren Vertragspartei sie sind, das Arbeitsrecht wirksam durchzusetzen, indem sie namentlich gegen arbeitsrechtliche Verstöße vorgehen, die die Arbeitsbeziehungen und Arbeitsbedingungen von Wanderarbeitnehmern betreffen, unter anderem ihre Entlohnung, die Gesundheits- und Sicherheitsbedingungen am Arbeitsplatz und das Recht auf Vereinigungsfreiheit; </s>
	</p>
	<p n="30">
	  <s n="30"> 12. legt allen Staaten nahe, im Einklang mit den geltenden Rechtsvorschriften etwaige Hindernisse zu beseitigen, die den sicheren, uneingeschränkten und zügigen Transfer von Überweisungen von Migranten in ihr Herkunfts- oder jedes andere Land verhindern, und gegebenenfalls Maßnahmen zur Lösung aller sonstigen Probleme zu erwägen, die einen solchen Transfer möglicherweise behindern; </s>
	</p>
	<p n="31">
	  <s n="31"> 13. begrüßt die von einigen Ländern verabschiedeten Einwanderungsprogramme, die Migranten die volle Integration in die Aufnahmeländer ermöglichen, die Familienzusammenführung erleichtern und ein harmonisches, tolerantes und respektvolles Umfeld fördern, und legt den Staaten nahe, die Möglichkeit der Annahme derartiger Programme in Erwägung zu ziehen; </s>
	</p>
	<p n="32">
	  <s n="32"> 14. ersucht die Mitgliedstaaten, das System der Vereinten Nationen, die internationalen Organisationen, die Zivilgesellschaft und alle maßgeblichen Interessenträger, insbesondere die Hohe Kommissarin der Vereinten Nationen für Menschenrechte und den Sonderberichterstatter über die Menschenrechte von Migranten, dafür Sorge zu tragen, dass der Gesichtspunkt der Menschenrechte von Migranten in die Schwerpunktbereiche der derzeit im System der Vereinten Nationen geführten Diskussionen über internationale Migration und Entwicklung einbezogen wird, eingedenk der Erörterungen im Rahmen des Dialogs auf hoher Ebene über internationale Migration und Entwicklung, der gemäß Resolution 58/208 der Generalversammlung vom 23. Dezember 2003 abgehalten wurde; </s>
	</p>
	<p n="33">
	  <s n="33"> 15. ersucht den Generalsekretär, auf ihrer zweiundsechzigsten Tagung über die Durchführung dieser Resolution Bericht zu erstatten, und beschließt, die Frage unter dem Punkt „Schutz und Förderung der Menschenrechte“ weiter zu prüfen. </s>
	</p>
	<p n="34">
	  <s n="34"> 81. Plenarsitzung 19. Dezember 2006 </s>
	</p>
	<p n="35">
	  <s n="35"> Siehe Official Records of the Economic and Social Council, 2005, Supplement No. 3 und Korrigendum (E/2005/23 und Corr.1), Kap. II, Abschn. A. </s>
	</p>
	<p n="36">
	  <s n="36"> Resolution 217 A (III). </s>
	  <s n="37"> In Deutsch verfügbar unter http://www.un.org/Depts/german/grunddok/ ar217a3.html. </s>
	</p>
	<p n="37">
	  <s n="38"> Siehe Resolution 2200 A (XXI), Anlage. </s>
	  <s n="39"> Deutsche Übersetzung: dBGBl. </s>
	  <s n="40"> 1533; LGBl. </s>
	  <s n="41"> 1999 Nr. 58; öBGBl. </s>
	  <s n="42"> Nr. </s>
	  <s n="43"> 591/1978; AS 1993 750 (Zivilpakt); dBGBl. </s>
	  <s n="44"> 1569; LGBl. </s>
	  <s n="45"> 1999 Nr. </s>
	  <s n="46"> 57; öBGBl. </s>
	  <s n="47"> Nr. </s>
	  <s n="48"> 590/1978; AS 1993 725 (Sozialpakt). </s>
	</p>
	<p n="38">
	  <s n="49"> United Nations, Treaty Series, Vol. </s>
	  <s n="50"> 1465, Nr. </s>
	  <s n="51"> Deutsche Übersetzung: dBGBl. </s>
	  <s n="52"> 246; LGBl. </s>
	  <s n="53"> 1991 Nr. </s>
	  <s n="54"> 59; öBGBl. </s>
	  <s n="55"> Nr. </s>
	  <s n="56"> 492/1987; AS 1987 1307. </s>
	</p>
	<p n="39">
	  <s n="57"> Ebd., Vol. </s>
	  <s n="58"> 1249, Nr. </s>
	  <s n="59"> Deutsche Übersetzung: dBGBl. </s>
	  <s n="60"> 647; LGBl. </s>
	  <s n="61"> 1996 Nr. </s>
	  <s n="62"> 164; öBGBl. </s>
	  <s n="63"> Nr. </s>
	  <s n="64"> 443/1982; AS 1999 1579. </s>
	</p>
	<p n="40">
	  <s n="65"> Ebd., Vol. </s>
	  <s n="66"> 1577, Nr. </s>
	  <s n="67"> Deutsche Übersetzung: dBGBl. </s>
	  <s n="68"> 121; LGBl. </s>
	  <s n="69"> 1996 Nr. </s>
	  <s n="70"> 163; öBGBl. </s>
	  <s n="71"> Nr. </s>
	  <s n="72"> 7/1993; AS 1998 2055. </s>
	</p>
	<p n="41">
	  <s n="73"> Ebd., Vol. </s>
	  <s n="74"> 660, Nr. </s>
	  <s n="75"> Deutsche Übersetzung: dBGBl. </s>
	  <s n="76"> 961; LGBl. </s>
	  <s n="77"> 2000 Nr. </s>
	  <s n="78"> 80; öBGBl. </s>
	  <s n="79"> Nr. 377/1972; AS 1995 1164. </s>
	</p>
	<p n="42">
	  <s n="80"> Ebd., Vol. </s>
	  <s n="81"> 2220, Nr. </s>
	  <s n="82"> Deutsche Übersetzung: Resolution der Generalversammlung 45/158, Anlage. </s>
	</p>
	<p n="43">
	  <s n="83"> Siehe A/61/324. </s>
	</p>
	<p n="44">
	  <s n="84"> Resolution 55/25, Anlage I. </s>
	  <s n="85"> Deutsche Übersetzung: dBGBl. </s>
	  <s n="86"> 954, 956; öBGBl. </s>
	  <s n="87"> III Nr. </s>
	  <s n="88"> 84/2005; AS 2006 5861. </s>
	</p>
	<p n="45">
	  <s n="89"> Ebd., Anlage III. </s>
	  <s n="90"> Deutsche Übersetzung: dBGBl. </s>
	  <s n="91"> 954, 1007; AS 2006 5899. </s>
	</p>
	<p n="46">
	  <s n="92"> Ebd., Anlage II. </s>
	  <s n="93"> Deutsche Übersetzung: dBGBl. </s>
	  <s n="94"> 954, 995; öBGBl. </s>
	  <s n="95"> III Nr. </s>
	  <s n="96"> 220/2005; AS 2006 5917. </s>
	</p>
	<p n="47">
	  <s n="97"> Official Records of the General Assembly, Sixty-first Session, Supplement No. 48 (A/61/48). </s>
	</p>
	<p n="48">
	  <s n="98"> Vereinte Nationen A/RES/61/165 </s>
	</p>
	<p n="49">
	  <s n="99"> Vorauskopie des Deutschen Übersetzungsdienstes, Vereinte Nationen, New York. </s>
	  <s n="100"> Der endgültige amtliche Wortlaut der Übersetzung erscheint im Offiziellen Protokoll der Generalversammlung (A/61/49 (Vol. </s>
	</p>
	</body>
</text>
</DOC>