<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<DOC lang="Other" n="NO215278" id="A/RES/61/278" date="2006/09/11">
<text>
	<body>
	<p n="1">
	  <s n="1"> Einundsechzigste Tagung </s>
	</p>
	<p n="2">
	  <s n="2"> Tagesordnungspunkt 132 </s>
	</p>
	<p n="3">
	  <s n="3"> Resolution der Generalversammlung </s>
	</p>
	<p n="4">
	  <s n="4"> [auf Grund des Berichts des Fünften Ausschusses (A/61/968)] </s>
	</p>
	<p n="5">
	  <s n="5"> Konsolidierung der Friedenssicherungskonten </s>
	</p>
	<p n="6">
	  <s n="6"> Die Generalversammlung, </s>
	</p>
	<p n="7">
	  <s n="7"> unter Hinweis auf Abschnitt VII ihrer Resolution 60/283 vom 7. </s>
	  <s n="8"> Juli 2006, </s>
	</p>
	<p n="8">
	  <s n="9"> nach Behandlung der detaillierten Berichte des Generalsekretärs über die Verfahren im Bereich des Finanzmanagements und der entsprechenden Berichte des Beratenden Ausschusses für Verwaltungs- und Haushaltsfragen, </s>
	</p>
	<p n="9">
	  <s n="10"> 1. nimmt Kenntnis von den detaillierten Berichten des Generalsekretärs über die Verfahren im Bereich des Finanzmanagements1 und den entsprechenden Berichten des Beratenden Ausschusses für Verwaltungs- und Haushaltsfragen2; </s>
	</p>
	<p n="10">
	  <s n="11"> 2. beschließt, diese Frage während des ersten Teils ihrer wiederaufgenommenen zweiundsechzigsten Tagung erneut zu behandeln, und ersucht den Generalsekretär, einen aktualisierten umfassenden Bericht über die Konsolidierung der Friedenssicherungskonten vorzulegen, der eine Simulation der vorgeschlagenen Optionen enthält und in dem die auf ihrer einundsechzigsten Tagung von den Mitgliedstaaten geäußerten Auffassungen, aufgeworfenen Fragen und erbetenen Informationen berücksichtigt werden. </s>
	</p>
	<p n="11">
	  <s n="12"> Plenarsitzung 29. </s>
	  <s n="13"> Juni 2007 </s>
	</p>
	<p n="12">
	  <s n="14"> A/60/846/Add.3, Ziff. 112 b) - l), und A/61/865. </s>
	</p>
	<p n="13">
	  <s n="15"> A/60/870, Ziff. </s>
	  <s n="16"> 47 und 64, und A/61/920. </s>
	</p>
	<p n="14">
	  <s n="17"> Vereinte Nationen A/RES/61/278 </s>
	</p>
	<p n="15">
	  <s n="18"> Vorauskopie des Deutschen Übersetzungsdienstes, Vereinte Nationen, New York. </s>
	  <s n="19"> Der endgültige amtliche Wortlaut der Übersetzung erscheint im Offiziellen Protokoll der Generalversammlung (A/61/49 (Vol. </s>
	</p>
	</body>
</text>
</DOC>