<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<DOC lang="Other" n="NO215107" id="A/RES/61/107" date="2006/09/11">
<text>
	<body>
	<p n="1">
	  <s n="1"> Einundsechzigste Tagung </s>
	</p>
	<p n="2">
	  <s n="2"> Tagesordnungspunkt 104 </s>
	</p>
	<p n="3">
	  <s n="3"> Resolution der Generalversammlung </s>
	</p>
	<p n="4">
	  <s n="4"> [ohne Überweisung an einen Hauptausschuss (A/61/L.48/Rev.1)] </s>
	</p>
	<p n="5">
	  <s n="5"> Würdigung von Kofi Annan, Generalsekretär der Vereinten Nationen </s>
	</p>
	<p n="6">
	  <s n="6"> Die Generalversammlung, </s>
	</p>
	<p n="7">
	  <s n="7"> unter Begrüßung der Resolution 1715 (2006) des Sicherheitsrats vom 9. Oktober 2006, </s>
	</p>
	<p n="8">
	  <s n="8"> unter Hinweis auf ihre Resolution 61/3 vom 13. Oktober 2006, mit der sie den Generalsekretär ernannte, </s>
	</p>
	<p n="9">
	  <s n="9"> mit tief empfundenem Dank die unermüdlichen Anstrengungen und die Einsatzbereitschaft anerkennend, mit denen sich Generalsekretär Kofi Annan während der vergangenen zehn Jahre in den Dienst der Vereinten Nationen gestellt hat, </s>
	</p>
	<p n="10">
	  <s n="10"> in Anerkennung der außerordentlichen fachlichen und persönlichen Qualitäten, die er in die Erfüllung seiner Pflichten und Verantwortlichkeiten eingebracht hat, </s>
	</p>
	<p n="11">
	  <s n="11"> unter besonderer Erwähnung seiner zahlreichen mutigen politischen, diplomatischen und organisatorischen Initiativen und seiner bedeutenden Leistungen, vor allem in Bezug auf die Millenniums-Entwicklungsziele, Friedens- und Sicherheitsfragen, Umweltfragen und die Reform der Vereinten Nationen, </s>
	</p>
	<p n="12">
	  <s n="12"> 1. zollt Generalsekretär Kofi Annan ihre herzliche Anerkennung für seinen hervorragenden Beitrag zum Weltfrieden und zur internationalen Sicherheit sowie für die außergewöhnlichen Anstrengungen, die er unternommen hat, um im Interesse einer besseren Welt das System der Vereinten Nationen zu stärken und die Menschenrechte und Grundfreiheiten für alle zu fördern und zu schützen; </s>
	</p>
	<p n="13">
	  <s n="13"> 2. bekundet Generalsekretär Kofi Annan ihren tief empfundenen Dank für die Reformen, die er unternommen hat, und die zahlreichen Vorschläge, die er unterbreitet hat, um die Organisation besser zur Bewältigung der großen Herausforderungen unserer Zeit zu befähigen. </s>
	</p>
	<p n="14">
	  <s n="14"> 78. Plenarsitzung 14. Dezember 2006 </s>
	</p>
	<p n="15">
	  <s n="15"> Vereinte Nationen A/RES/61/107 </s>
	</p>
	<p n="16">
	  <s n="16"> Vorauskopie des Deutschen Übersetzungsdienstes, Vereinte Nationen, New York. </s>
	  <s n="17"> Der endgültige amtliche Wortlaut der Übersetzung erscheint im Offiziellen Protokoll der Generalversammlung (A/61/49 (Vol. </s>
	</p>
	</body>
</text>
</DOC>