<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<DOC lang="Other" n="NO215272" id="A/RES/61/272" date="2006/09/11">
<text>
	<body>
	<p n="1">
	  <s n="1"> Einundsechzigste Tagung </s>
	</p>
	<p n="2">
	  <s n="2"> Tagesordnungspunkt 63 b) </s>
	</p>
	<p n="3">
	  <s n="3"> Resolution der Generalversammlung </s>
	</p>
	<p n="4">
	  <s n="4"> [ohne Überweisung an einen Hauptausschuss (A/61/L.63)] </s>
	</p>
	<p n="5">
	  <s n="5"> Gedenk-Plenartagung auf hoher Ebene zur Weiterverfolgung der Ergebnisse der Sondertagung über Kinder </s>
	</p>
	<p n="6">
	  <s n="6"> Die Generalversammlung, </s>
	</p>
	<p n="7">
	  <s n="7"> in Bekräftigung der Erklärung und des Aktionsplans im Schlussdokument der Sondertagung der Generalversammlung über Kinder mit dem Titel „Eine kindergerechte Welt“ und in der Erkenntnis, dass ihre Umsetzung einen wichtigen Beitrag zur Erreichung der Millenniums-Entwicklungsziele und zum Schutz der Rechte der Kinder und zur Förderung ihres Wohles darstellt, </s>
	</p>
	<p n="8">
	  <s n="8"> unter Hinweis auf die Bestimmungen des Ergebnisses des Weltgipfels 2005, in denen die Entschlossenheit der Mitgliedstaaten zum Schutz der Rechte und Interessen der Kinder zum Ausdruck kommt, </s>
	</p>
	<p n="9">
	  <s n="9"> in Anerkennung dessen, dass das Übereinkommen über die Rechte des Kindes, die weltweit am meisten anerkannte Menschenrechtsübereinkunft aller Zeiten, und seine Fakultativprotokolle einen umfassenden Katalog völkerrechtlicher Normen für den Schutz und das Wohl der Kinder bilden, </s>
	</p>
	<p n="10">
	  <s n="10"> unter Hinweis auf ihre Resolution 58/282 vom 9. Februar 2004 über die Weiterverfolgung der Ergebnisse der Sondertagung über Kinder, </s>
	</p>
	<p n="11">
	  <s n="11"> sowie unter Hinweis auf ihre Resolution 57/270 B vom 23. Juni 2003 über die integrierte und koordinierte Umsetzung und Weiterverfolgung der Ergebnisse der großen Konferenzen und Gipfeltreffen der Vereinten Nationen im Wirtschafts- und Sozialbereich und auf damit zusammenhängenden Gebieten, </s>
	</p>
	<p n="12">
	  <s n="12"> eingedenk dessen, dass bis 2007 mehrere der in der Erklärung und dem Aktionsplan genannten termingebundenen und quantifizierten Verpflichtungen verwirklicht sein sollten und dass andere Zielwerte bis 2010 beziehungsweise 2015 zu verwirklichen sind, </s>
	</p>
	<p n="13">
	  <s n="13"> 1. beschließt, am 11. </s>
	  <s n="14"> und 12. Dezember 2007 eine Gedenk-Plenartagung auf hoher Ebene einzuberufen, um die Fortschritte bei der Umsetzung der Erklärung und des Aktionsplans in dem Dokument „Eine kindergerechte Welt“1 zu bewerten; </s>
	</p>
	<p n="14">
	  <s n="15"> 2. legt allen Mitgliedstaaten und Beobachtern nahe, zu der Gedenk-Plenartagung der Generalversammlung auf hoher Ebene möglichst hochrangige Vertreter und Redner zu entsenden; </s>
	</p>
	<p n="15">
	  <s n="16"> 3. beschließt, dass die Gedenk-Plenartagung auf hoher Ebene Plenarsitzungen und zwei themenbezogene interaktive Runde Tische umfassen wird; </s>
	</p>
	<p n="16">
	  <s n="17"> 4. beschließt außerdem, dass der Präsident der Generalversammlung, der Präsident des Wirtschafts- und Sozialrats, der Generalsekretär und die Exekutivdirektorin des Kinderhilfswerks der Vereinten Nationen auf der Eröffnungs-Plenarsitzung der Gedenk-Plenartagung auf hoher Ebene das Wort ergreifen werden; </s>
	</p>
	<p n="17">
	  <s n="18"> 5. bittet die zwischenstaatlichen Organisationen und Einrichtungen mit Beobachterstatus in der Generalversammlung, die zuständigen Stellen des Systems der Vereinten Nationen und die nichtstaatlichen Organisationen mit Konsultativstatus beim Wirtschafts- und Sozialrat sowie diejenigen, die beim Kinderhilfswerk der Vereinten Nationen akkreditiert sind oder mit diesem in kooperativer oder partnerschaftlicher Beziehung stehen, an der Gedenk-Plenartagung auf hoher Ebene teilzunehmen; </s>
	</p>
	<p n="18">
	  <s n="19"> 6. beschließt, dass ein Mädchen und ein Junge, die in einem vom Präsidenten der Generalversammlung geleiteten und vom Kinderhilfswerk der Vereinten Nationen organisierten Prozess ausgewählt werden, sowie ein Vertreter einer nichtstaatlichen Organisation mit Konsultativstatus beim Wirtschafts- und Sozialrat auf der Abschluss-Plenarsitzung der Gedenk-Plenartagung auf hoher Ebene das Wort ergreifen werden; </s>
	</p>
	<p n="19">
	  <s n="20"> 7. ersucht den Präsidenten der Generalversammlung, im Anschluss an bis spätestens 30. September 2007 abzuhaltende Konsultationen mit allen Mitgliedstaaten und unter gebührender Berücksichtigung einer ausgewogenen Vertretung von Frauen und Männern und einer ausgewogenen geografischen Verteilung Listen zu erstellen und zu verteilen, die drei Redner für die Abschluss-Plenarsitzung im Einklang mit Ziffer 6 beziehungsweise zwanzig Kinder und zwanzig Vertreter nichtstaatlicher Organisationen mit Konsultativstatus beim Wirtschafts- und Sozialrat, Akkreditierung beim Kinderhilfswerk der Vereinten Nationen oder kooperativer oder partnerschaftlicher Beziehung zu diesem enthalten, die an den beiden Runden Tischen teilnehmen werden, mit der Maßgabe, dass an jedem Runden Tisch zehn Kinder und zehn Vertreter nichtstaatlicher Organisationen teilnehmen und dass die nichtstaatlichen Organisationen mit kooperativer oder partnerschaftlicher Beziehung zum Kinderhilfswerk der Vereinten Nationen nach dem Kein-Einwand-Verfahren geprüft werden, damit die Generalversammlung einen endgültigen Beschluss fassen kann; </s>
	</p>
	<p n="20">
	  <s n="21"> 8. ersucht den Präsidenten der Generalversammlung außerdem, im Anschluss an Konsultationen mit allen Mitgliedstaaten und mit Unterstützung durch das Kinderhilfswerk der Vereinten Nationen die endgültigen organisatorischen Regelungen für die Gedenk-Plenartagung auf hoher Ebene, einschließlich der Zuordnung der Teilnehmer und der Benennung der Themen und der Vorsitzenden für die beiden interaktiven Runden Tische, festzulegen; </s>
	</p>
	<p n="21">
	  <s n="22"> 9. legt den Mitgliedstaaten und Beobachtern nahe, in die Delegationen, die sie zu der Gedenk-Plenartagung auf hoher Ebene entsenden, auch Kinder und Jugendliche aufzunehmen; </s>
	</p>
	<p n="22">
	  <s n="23"> 10. ersucht den Generalsekretär, einen umfassenden analytischen Bericht über die erzielten Fortschritte und die weiterhin bestehenden Herausforderungen bei der Erfüllung der in der Erklärung und dem Aktionsplan enthaltenen Verpflichtungen mindestens sechs Wochen vor der Behandlung durch die Generalversammlung auf ihrer zweiundsechzigsten Tagung vorzulegen; </s>
	</p>
	<p n="23">
	  <s n="24"> 11. beschließt, dass die Vorsitzenden der interaktiven Runden Tische auf der Abschluss-Plenarsitzung Zusammenfassungen der Erörterungen vortragen werden; </s>
	</p>
	<p n="24">
	  <s n="25"> 12. ersucht den Präsidenten der Generalversammlung, mit den Mitgliedstaaten, dem Beobachterstaat und den Beobachtern offene Konsultationen mit dem Ziel zu führen, eine kurze Erklärung auszuarbeiten, die als von der Gedenk-Plenartagung auf hoher Ebene zu verabschiedendes Ergebnisdokument dient und in der die Verpflichtung auf die vollständige Umsetzung der Erklärung und des Aktionsplans in dem Dokument „Eine kindergerechte Welt“ bekräftigt wird; </s>
	</p>
	<p n="25">
	  <s n="26"> 13. beschließt, dass die Regelungen für die Gedenk-Plenartagung auf hoher Ebene keinen Präzedenzfall für andere ähnliche Veranstaltungen der Generalversammlung schaffen. </s>
	</p>
	<p n="26">
	  <s n="27"> Plenarsitzung 29. </s>
	  <s n="28"> Juni 2007 </s>
	</p>
	<p n="27">
	  <s n="29"> Resolution S-27/2, Anlage. </s>
	</p>
	<p n="28">
	  <s n="30"> Siehe Resolution 60/1. </s>
	</p>
	<p n="29">
	  <s n="31"> United Nations, Treaty Series, Vol. </s>
	  <s n="32"> 1577, Nr. </s>
	  <s n="33"> Deutsche Übersetzung: dBGBl. </s>
	  <s n="34"> 121; LGBl. </s>
	  <s n="35"> 1996 Nr. </s>
	  <s n="36"> 163; öBGBl. </s>
	  <s n="37"> Nr. </s>
	  <s n="38"> 7/1993; AS 1998 2055. </s>
	</p>
	<p n="30">
	  <s n="39"> Ebd., Vol. </s>
	  <s n="40"> 2171, Nr. </s>
	  <s n="41"> 27531; und ebd., Vol. </s>
	  <s n="42"> 2173, Nr. </s>
	  <s n="43"> Deutsche Übersetzung: öBGBl. </s>
	  <s n="44"> III Nr. 93/2004; AS 2006 5441 (Protokoll gegen Kinderhandel); dBGBl. </s>
	  <s n="45"> 1354; LGBl. </s>
	  <s n="46"> 2005 Nr. </s>
	  <s n="47"> 26; öBGBl. </s>
	  <s n="48"> III Nr. </s>
	  <s n="49"> 92/2002; AS 2002 3579 (Protokoll über Kinder in bewaffneten Konflikten). </s>
	</p>
	<p n="31">
	  <s n="50"> Vereinte Nationen A/RES/61/272 </s>
	</p>
	<p n="32">
	  <s n="51"> Vorauskopie des Deutschen Übersetzungsdienstes, Vereinte Nationen, New York. </s>
	  <s n="52"> Der endgültige amtliche Wortlaut der Übersetzung erscheint im Offiziellen Protokoll der Generalversammlung (A/61/49 (Vol. </s>
	</p>
	</body>
</text>
</DOC>