<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<DOC lang="Other" n="NO215268" id="A/RES/61/268" date="2006/09/11">
<text>
	<body>
	<p n="1">
	  <s n="1"> Einundsechzigste Tagung </s>
	</p>
	<p n="2">
	  <s n="2"> Tagesordnungspunkt 42 </s>
	</p>
	<p n="3">
	  <s n="3"> Resolution der Generalversammlung </s>
	</p>
	<p n="4">
	  <s n="4"> [ohne Überweisung an einen Hauptausschuss (A/61/L.59 und Add.1)] </s>
	</p>
	<p n="5">
	  <s n="5"> Bevölkerungspreis der Vereinten Nationen </s>
	</p>
	<p n="6">
	  <s n="6"> Die Generalversammlung, </s>
	</p>
	<p n="7">
	  <s n="7"> unter Hinweis auf ihre Resolution 36/201 vom 17. Dezember 1981 mit dem Titel „Schaffung des Preises der Vereinten Nationen für hervorragende Leistungen auf dem Gebiet der Bevölkerungsfragen“, </s>
	</p>
	<p n="8">
	  <s n="8"> sowie unter Hinweis auf ihren Beschluss, den Treuhandfonds für den Bevölkerungspreis der Vereinten Nationen einzurichten und alle mit dem Preis verbundenen Kosten aus den Erträgen aus Kapitalanlagen des Fonds zu finanzieren, </s>
	</p>
	<p n="9">
	  <s n="9"> betonend, wie wichtig der Preis ist, um hervorragende Leistungen auf dem Gebiet der Bevölkerungs- und Entwicklungsfragen zu Gunsten der Armutsminderung und einer nachhaltigen Entwicklung zu fördern, </s>
	</p>
	<p n="10">
	  <s n="10"> feststellend, dass die Erträge aus Kapitalanlagen des Treuhandfonds auf einen Wert gesunken sind, der unter dem Geldwert des Preises und der damit zusammenhängenden Ausgaben liegt, </s>
	</p>
	<p n="11">
	  <s n="11"> 1. nimmt Kenntnis von der Mitteilung des Generalsekretärs zur Übermittlung des Berichts der Exekutivdirektorin des Bevölkerungsfonds der Vereinten Nationen über den Bevölkerungspreis der Vereinten Nationen 2006; </s>
	</p>
	<p n="12">
	  <s n="12"> 2. bittet die Mitgliedstaaten, freiwillige Beiträge an den Treuhandfonds für den Bevölkerungspreis der Vereinten Nationen zu entrichten, damit ein ausreichender Ertrag aus Kapitalanlagen erzielt und der Preis erhalten werden kann; </s>
	</p>
	<p n="13">
	  <s n="13"> 3. begrüßt zusätzliche Beiträge von Stiftungen, Einzelpersonen und aus anderen Quellen. </s>
	</p>
	<p n="14">
	  <s n="14"> Plenarsitzung 25. </s>
	  <s n="15"> Mai 2007 </s>
	</p>
	<p n="15">
	  <s n="16"> Vereinte Nationen A/RES/61/268 </s>
	</p>
	<p n="16">
	  <s n="17"> Vorauskopie des Deutschen Übersetzungsdienstes, Vereinte Nationen, New York. </s>
	  <s n="18"> Der endgültige amtliche Wortlaut der Übersetzung erscheint im Offiziellen Protokoll der Generalversammlung (A/61/49 (Vol. </s>
	</p>
	</body>
</text>
</DOC>