<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<DOC lang="Other" n="NO215138" id="A/RES/61/138" date="2006/09/11">
<text>
	<body>
	<p n="1">
	  <s n="1"> Einundsechzigste Tagung </s>
	</p>
	<p n="2">
	  <s n="2"> Tagesordnungspunkt 41 </s>
	</p>
	<p n="3">
	  <s n="3"> Resolution der Generalversammlung </s>
	</p>
	<p n="4">
	  <s n="4"> [auf Grund des Berichts des Dritten Ausschusses (A/61/436)] </s>
	</p>
	<p n="5">
	  <s n="5"> Neue internationale humanitäre Ordnung </s>
	</p>
	<p n="6">
	  <s n="6"> Die Generalversammlung, </s>
	</p>
	<p n="7">
	  <s n="7"> unter Hinweis auf ihre Resolution 59/171 vom 20. Dezember 2004, alle früheren Resolutionen betreffend die Förderung einer neuen internationalen humanitären Ordnung sowie alle einschlägigen Resolutionen, insbesondere Resolution 46/182 vom 19. Dezember 1991, über die verstärkte Koordinierung der humanitären Nothilfe der Vereinten Nationen und die dazugehörige Anlage, </s>
	</p>
	<p n="8">
	  <s n="8"> mit Anerkennung Kenntnis nehmend von den Anstrengungen, die das System der Vereinten Nationen fortlaufend unternimmt, um seine eigenen Kapazitäten und die seiner Mitgliedstaaten zur Gewährung von Hilfe an die Opfer humanitärer Notlagen zu erhöhen, </s>
	</p>
	<p n="9">
	  <s n="9"> Kenntnis nehmend von dem Bericht des Generalsekretärs, </s>
	</p>
	<p n="10">
	  <s n="10"> 1. erkennt an, dass es geboten ist, die nationalen, regionalen und internationalen Anstrengungen zur Bewältigung humanitärer Notlagen weiter zu verstärken; </s>
	</p>
	<p n="11">
	  <s n="11"> 2. bittet die Mitgliedstaaten, das Sekretariats-Amt für die Koordinierung humanitärer Angelegenheiten, die zuständigen Stellen des Systems der Vereinten Nationen sowie zwischenstaatliche und nichtstaatliche Organisationen, darunter das Unabhängige Büro für humanitäre Fragen, im Hinblick auf die weitere Ausarbeitung einer Agenda für humanitäre Maßnahmen ihre Aktivitäten und ihre Zusammenarbeit zu verstärken; </s>
	</p>
	<p n="12">
	  <s n="12"> 3. ersucht den Generalsekretär, die Anstrengungen im humanitären Bereich weiter zu verstärken und der Generalversammlung auf ihrer dreiundsechzigsten Tagung darüber Bericht zu erstatten. </s>
	</p>
	<p n="13">
	  <s n="13"> 81. Plenarsitzung 19. Dezember 2006 </s>
	</p>
	<p n="14">
	  <s n="14"> Resolutionen 36/136, 37/201, 38/125, 40/126, 42/120, 42/121, 43/129, 43/130, 45/101, 45/102, 47/106, 49/170, 51/74, 53/124, 55/73 und 57/184. </s>
	</p>
	<p n="15">
	  <s n="15"> Vereinte Nationen A/RES/61/138 </s>
	</p>
	<p n="16">
	  <s n="16"> Vorauskopie des Deutschen Übersetzungsdienstes, Vereinte Nationen, New York. </s>
	  <s n="17"> Der endgültige amtliche Wortlaut der Übersetzung erscheint im Offiziellen Protokoll der Generalversammlung (A/61/49 (Vol. </s>
	</p>
	</body>
</text>
</DOC>