<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<DOC lang="Other" n="NO215059" id="A/RES/61/59" date="2006/09/11">
<text>
	<body>
	<p n="1">
	  <s n="1"> Einundsechzigste Tagung </s>
	</p>
	<p n="2">
	  <s n="2"> Tagesordnungspunkt 90 b) </s>
	</p>
	<p n="3">
	  <s n="3"> Resolution der Generalversammlung </s>
	</p>
	<p n="4">
	  <s n="4"> [auf Grund des Berichts des Ersten Ausschusses (A/61/394)] </s>
	</p>
	<p n="5">
	  <s n="5"> Flugkörper </s>
	</p>
	<p n="6">
	  <s n="6"> Die Generalversammlung, </s>
	</p>
	<p n="7">
	  <s n="7"> unter Hinweis auf ihre Resolutionen 54/54 F vom 1. Dezember 1999, 55/33 A vom 20. November 2000, 56/24 B vom 29. November 2001, 57/71 vom 22. November 2002, 58/37 vom 8. Dezember 2003 und 59/67 vom 3. Dezember 2004 sowie ihren Beschluss 60/515 vom 8. Dezember 2005, </s>
	</p>
	<p n="8">
	  <s n="8"> in Bekräftigung der Rolle der Vereinten Nationen auf dem Gebiet der Rüstungsregelung und der Abrüstung sowie der Verpflichtung der Mitgliedstaaten, diese Rolle durch konkrete Maßnahmen zu stärken, </s>
	</p>
	<p n="9">
	  <s n="9"> in der Erkenntnis, dass es notwendig ist, Frieden und Sicherheit auf regionaler und internationaler Ebene in einer von der Geißel des Krieges und der Last der Rüstungen freien Welt zu fördern, </s>
	</p>
	<p n="10">
	  <s n="10"> davon überzeugt, dass die Frage der Flugkörper als Beitrag zum Weltfrieden und zur internationalen Sicherheit umfassend, ausgewogen und nichtdiskriminierend angegangen werden muss, </s>
	</p>
	<p n="11">
	  <s n="11"> eingedenk dessen, dass die Sicherheitsanliegen der Mitgliedstaaten auf internationaler und regionaler Ebene bei der Auseinandersetzung mit der Frage der Flugkörper berücksichtigt werden müssen, </s>
	</p>
	<p n="12">
	  <s n="12"> nachdrücklich hinweisend auf die Komplexität, die bei der Behandlung der Frage der Flugkörper im konventionellen Kontext auftritt, </s>
	</p>
	<p n="13">
	  <s n="13"> mit dem Ausdruck ihrer Unterstützung für die internationalen Anstrengungen im Kampf gegen die Entwicklung und Verbreitung aller Massenvernichtungswaffen, </s>
	</p>
	<p n="14">
	  <s n="14"> 1. nimmt Kenntnis von dem gemäß Resolution 59/67 vorgelegten Bericht des Generalsekretärs zu der Frage der Flugkörper unter allen Aspekten; </s>
	</p>
	<p n="15">
	  <s n="15"> 2. beschließt, den Punkt &quot;Flugkörper&quot; in die vorläufige Tagesordnung ihrer zweiundsechzigsten Tagung aufzunehmen. </s>
	</p>
	<p n="16">
	  <s n="16"> 67. Plenarsitzung </s>
	</p>
	<p n="17">
	  <s n="17"> 6. Dezember 2006 </s>
	</p>
	<p n="18">
	  <s n="18"> Vereinte Nationen A/RES/61/59 </s>
	</p>
	<p n="19">
	  <s n="19"> Vorauskopie des Deutschen Übersetzungsdienstes, Vereinte Nationen, New York. </s>
	  <s n="20"> Der endgültige amtliche Wortlaut der Übersetzung erscheint im Offiziellen Protokoll der Generalversammlung (A/61/49 (Vol. </s>
	</p>
	</body>
</text>
</DOC>