<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<DOC lang="Other" n="NO215162" id="A/RES/61/162" date="2006/09/11">
<text>
	<body>
	<p n="1">
	  <s n="1"> Einundsechzigste Tagung </s>
	</p>
	<p n="2">
	  <s n="2"> Tagesordnungspunkt 67 b) </s>
	</p>
	<p n="3">
	  <s n="3"> Resolution der Generalversammlung </s>
	</p>
	<p n="4">
	  <s n="4"> [auf Grund des Berichts des Dritten Ausschusses (A/61/443/Add.2 und Corr.1)] </s>
	</p>
	<p n="5">
	  <s n="5"> Achtung des Rechts auf allgemeine Reisefreiheit und die überragende Bedeutung der Familienzusammenführung </s>
	</p>
	<p n="6">
	  <s n="6"> Die Generalversammlung, </s>
	</p>
	<p n="7">
	  <s n="7"> unter Hinweis auf ihre Resolution 59/203 vom 20. Dezember 2004, </s>
	</p>
	<p n="8">
	  <s n="8"> erneut erklärend, dass alle Menschenrechte und Grundfreiheiten allgemein gültig und unteilbar sind, einander bedingen und miteinander verknüpft sind, </s>
	</p>
	<p n="9">
	  <s n="9"> unter Hinweis auf die Bestimmungen der Allgemeinen Erklärung der Menschenrechte und auf Artikel 12 des Internationalen Paktes über bürgerliche und politische Rechte, </s>
	</p>
	<p n="10">
	  <s n="10"> betonend, dass die Familienzusammenführung von legalen Migranten, wie in dem Aktionsprogramm der Internationalen Konferenz über Bevölkerung und Entwicklung erklärt wird, ein wichtiger Faktor bei internationalen Migrationsbewegungen ist und dass Geldüberweisungen legaler Migranten in ihre Herkunftsländer oft eine sehr wichtige Devisenquelle darstellen und wesentlich zur Verbesserung des Wohls der in den Herkunftsländern verbliebenen Familienangehörigen beitragen, </s>
	</p>
	<p n="11">
	  <s n="11"> mit großer Besorgnis feststellend, dass es zwar in den letzten Jahren bei der Verwirklichung der in den Resolutionen 57/227 vom 18. Dezember 2002 und 59/203 hervorgehobenen Ziele einige positive Entwicklungen gab, insbesondere in Bezug auf die Erleichterung internationaler Geldüberweisungen, um den Familien zu helfen, dass Berichten zufolge jedoch in bestimmten Fällen Maßnahmen zur weiteren Verstärkung der Beschränkungen ergriffen wurden, denen legale Migranten in Bezug auf die Familienzusammenführung und die Möglichkeit, Geld an Familienangehörige in ihren Herkunftsländern zu überweisen, unterliegen, </s>
	</p>
	<p n="12">
	  <s n="12"> daran erinnernd, dass die Familie die Grundeinheit der Gesellschaft ist und als solche gestärkt werden soll und dass sie Anspruch auf umfassenden Schutz und umfassende Unterstützung hat, </s>
	</p>
	<p n="13">
	  <s n="13"> 1. fordert alle Staaten erneut auf, allen ausländischen Staatsangehörigen, die sich legal in ihrem Hoheitsgebiet aufhalten, die allgemein anerkannte Reisefreiheit zu garantieren; </s>
	</p>
	<p n="14">
	  <s n="14"> 2. erklärt erneut, dass alle Regierungen, insbesondere die Regierungen der Aufnahmeländer, die überragende Bedeutung der Familienzusammenführung anerkennen und sich für die Übernahme dieses Grundsatzes in das innerstaatliche Recht einsetzen müssen, um den Schutz der Familieneinheit der legalen Migranten sicherzustellen; </s>
	</p>
	<p n="15">
	  <s n="15"> 3. fordert alle Staaten auf, in Übereinstimmung mit dem Völkerrecht den in ihrem Hoheitsgebiet ansässigen ausländischen Staatsangehörigen zu gestatten, ungehindert Geld an Familienangehörige in ihren Herkunftsländern zu überweisen; </s>
	</p>
	<p n="16">
	  <s n="16"> 4. fordert alle Staaten außerdem auf, keine als Zwangsmaßnahmen gedachten Rechtsvorschriften zu erlassen beziehungsweise bestehende Rechtsvorschriften aufzuheben, die legale Migranten oder Gruppen legaler Migranten diskriminieren, indem sie die Familienzusammenführung sowie ihr Recht, Geld an Familienangehörige in ihren Herkunftsländern zu überweisen, beeinträchtigen; </s>
	</p>
	<p n="17">
	  <s n="17"> 5. beschließt, ihre Behandlung dieser Frage auf ihrer dreiundsechzigsten Tagung unter dem Punkt „Förderung und Schutz der Menschenrechte“ fortzusetzen. </s>
	</p>
	<p n="18">
	  <s n="18"> 81. Plenarsitzung 19. Dezember 2006 </s>
	</p>
	<p n="19">
	  <s n="19"> Resolution 217 A (III). </s>
	  <s n="20"> In Deutsch verfügbar unter http://www.un.org/Depts/german/grunddok/ ar217a3.html. </s>
	</p>
	<p n="20">
	  <s n="21"> Siehe Resolution 2200 A (XXI), Anlage. </s>
	  <s n="22"> Deutsche Übersetzung: dBGBl. </s>
	  <s n="23"> 1533; LGBl. </s>
	  <s n="24"> 1999 Nr. 58; öBGBl. </s>
	  <s n="25"> Nr. </s>
	  <s n="26"> 591/1978; AS 1993 750. </s>
	</p>
	<p n="21">
	  <s n="27"> Report of the International Conference on Population and Development, Cairo, 5-13 September 1994 (United Nations publication, Sales No. </s>
	  <s n="28"> E.95.XIII.18), Kap. </s>
	  <s n="29"> I, Resolution 1, Anlage. </s>
	</p>
	<p n="22">
	  <s n="30"> Vereinte Nationen A/RES/61/162 </s>
	</p>
	<p n="23">
	  <s n="31"> Vorauskopie des Deutschen Übersetzungsdienstes, Vereinte Nationen, New York. </s>
	  <s n="32"> Der endgültige amtliche Wortlaut der Übersetzung erscheint im Offiziellen Protokoll der Generalversammlung (A/61/49 (Vol. </s>
	</p>
	</body>
</text>
</DOC>