<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<DOC lang="Other" n="NO215270" id="A/RES/61/270" date="2006/09/11">
<text>
	<body>
	<p n="1">
	  <s n="1"> Einundsechzigste Tagung </s>
	</p>
	<p n="2">
	  <s n="2"> Tagesordnungspunkt 44 </s>
	</p>
	<p n="3">
	  <s n="3"> Resolution der Generalversammlung </s>
	</p>
	<p n="4">
	  <s n="4"> [ohne Überweisung an einen Hauptausschuss (A/61/L.61 und Add.1)] </s>
	</p>
	<p n="5">
	  <s n="5"> Das äthiopische Millennium </s>
	</p>
	<p n="6">
	  <s n="6"> Die Generalversammlung, </s>
	</p>
	<p n="7">
	  <s n="7"> in Bekräftigung der in der Charta der Vereinten Nationen verankerten Ziele und Grundsätze, insbesondere des Ziels, eine internationale Zusammenarbeit auf wirtschaftlichem, sozialem und kulturellem Gebiet herbeizuführen, </s>
	</p>
	<p n="8">
	  <s n="8"> in Bekräftigung der Allgemeinen Erklärung zur kulturellen Vielfalt, die von der Generalkonferenz der Organisation der Vereinten Nationen für Erziehung, Wissenschaft und Kultur auf ihrer einunddreißigsten Tagung verabschiedet wurde, und des darin enthaltenen Aufrufs zu verstärkter Solidarität auf der Grundlage der Anerkennung der kulturellen Vielfalt, des Bewusstseins um die Einheit der Menschheit und der Entwicklung eines interkulturellen Austauschs, </s>
	</p>
	<p n="9">
	  <s n="9"> unter Hinweis auf das Ergebnis des Weltgipfels 2005, das auf der Plenartagung der Generalversammlung auf hoher Ebene verabschiedet wurde und in dem unter anderem anerkannt wird, dass alle Kulturen und Zivilisationen zur Bereicherung der Menschheit beitragen, </s>
	</p>
	<p n="10">
	  <s n="10"> davon Kenntnis nehmend, dass das äthiopische Millennium am 12. September 2007 beginnt, </s>
	</p>
	<p n="11">
	  <s n="11"> sowie Kenntnis nehmend von dem Beschluss der Regierung Äthiopiens, das äthiopische Millennium mit verschiedenen Aktivitäten, die auf eine Förderung der nationalen sozioökonomischen, politischen und kulturellen Ziele ausgerichtet sind, feierlich zu begehen, </s>
	</p>
	<p n="12">
	  <s n="12"> im Hinblick darauf, welchen Beitrag die Regierung Äthiopiens mit ihrem Beschluss, das äthiopische Millennium feierlich zu begehen, zur Förderung einer Kultur des Friedens auf nationaler, regionaler und internationaler Ebene leistet, </s>
	</p>
	<p n="13">
	  <s n="13"> unter Begrüßung der Erklärung zum äthiopischen Millennium, die von der Versammlung der Afrikanischen Union auf ihrer am 29. </s>
	  <s n="14"> und 30. Januar 2007 in Addis Abeba abgehaltenen achten ordentlichen Tagung verabschiedet wurde und in der sie das äthiopische Millennium als ein einmaliges afrikanisches Ereignis würdigte und alle Mitgliedstaaten der Afrikanischen Union, die Kommission der Afrikanischen Union und die regionalen Wirtschaftsgemeinschaften aufrief, durch ihre Unterstützung zur erfolgreichen Begehung des Millenniums beizutragen, </s>
	</p>
	<p n="14">
	  <s n="15"> anerkennt das Jahr vom 12. September 2007 bis zum 11. September 2008 als das Jahr der Begehung des äthiopischen Millenniums. </s>
	</p>
	<p n="15">
	  <s n="16"> 103. Plenarsitzung 15. </s>
	  <s n="17"> Juni 2007 </s>
	</p>
	<p n="16">
	  <s n="18"> Siehe United Nations Educational, Scientific and Cultural Organization, Records of the General Conference, Thirty-first Session, Paris, 15 October-3 November 2001, Vol. </s>
	  <s n="19"> 1 und Korrigendum: Resolutions, Kap. </s>
	  <s n="20"> V, Resolution 25, Anlage I. </s>
	</p>
	<p n="17">
	  <s n="21"> Siehe Resolution 60/1. </s>
	</p>
	<p n="18">
	  <s n="22"> Siehe African Union Declaration Assembly/AU/Decl.6(VIII). </s>
	</p>
	<p n="19">
	  <s n="23"> Vereinte Nationen A/RES/61/270 </s>
	</p>
	<p n="20">
	  <s n="24"> Vorauskopie des Deutschen Übersetzungsdienstes, Vereinte Nationen, New York. </s>
	  <s n="25"> Der endgültige amtliche Wortlaut der Übersetzung erscheint im Offiziellen Protokoll der Generalversammlung (A/61/49 (Vol. </s>
	</p>
	</body>
</text>
</DOC>