<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<DOC lang="Other" n="NO215116" id="A/RES/61/116" date="2006/09/11">
<text>
	<body>
	<p n="1">
	  <s n="1"> Einundsechzigste Tagung </s>
	</p>
	<p n="2">
	  <s n="2"> Tagesordnungspunkt 32 </s>
	</p>
	<p n="3">
	  <s n="3"> Resolution der Generalversammlung </s>
	</p>
	<p n="4">
	  <s n="4"> [auf Grund des Berichts des Ausschusses für besondere politische Fragen und Entkolonialisierung (Vierter Ausschuss) (A/61/408)] </s>
	</p>
	<p n="5">
	  <s n="5"> Tätigkeit des Sonderausschusses zur Untersuchung israelischer Praktiken, die die Menschenrechte des palästinensischen Volkes und anderer Araber der besetzten Gebiete beeinträchtigen </s>
	</p>
	<p n="6">
	  <s n="6"> Die Generalversammlung, </s>
	</p>
	<p n="7">
	  <s n="7"> geleitet von den Zielen und Grundsätzen der Charta der Vereinten Nationen, </s>
	</p>
	<p n="8">
	  <s n="8"> sowie geleitet von dem humanitären Völkerrecht, insbesondere dem Genfer Abkommen vom 12. August 1949 zum Schutze von Zivilpersonen in Kriegszeiten, sowie von den internationalen Normen auf dem Gebiet der Menschenrechte, insbesondere der Allgemeinen Erklärung der Menschenrechte und den Internationalen Menschenrechtspakten, </s>
	</p>
	<p n="9">
	  <s n="9"> unter Hinweis auf ihre einschlägigen Resolutionen, namentlich die Resolutionen 2443 (XXIII) vom 19. Dezember 1968 und 60/104 vom 8. Dezember 2005, und die einschlägigen Resolutionen der Menschenrechtskommission und des Menschenrechtsrats, </s>
	</p>
	<p n="10">
	  <s n="10"> sowie unter Hinweis auf die einschlägigen Resolutionen des Sicherheitsrats, </s>
	</p>
	<p n="11">
	  <s n="11"> unter Berücksichtigung des Gutachtens des Internationalen Gerichtshofs vom 9. Juli 2004 über die Rechtsfolgen des Baus einer Mauer in dem besetzten palästinensischen Gebiet und in dieser Hinsicht auf die Resolution ES-10/15 der Generalversammlung vom 20. Juli 2004 verweisend, </s>
	</p>
	<p n="12">
	  <s n="12"> in der Überzeugung, dass die Besetzung an sich bereits eine grobe und schwere Verletzung der Menschenrechte darstellt, </s>
	</p>
	<p n="13">
	  <s n="13"> in ernster Sorge über die anhaltenden nachteiligen Auswirkungen der Ereignisse seit dem 28. September 2000, namentlich die Anwendung übermäßiger Gewalt gegen palästinensische Zivilpersonen durch die israelischen Besatzungstruppen, die Tausende von Toten und Verletzten gefordert haben, die umfangreiche Zerstörung von Eigentum und lebenswichtiger Infrastruktur und die Binnenvertreibung von Zivilpersonen, </s>
	</p>
	<p n="14">
	  <s n="14"> nach Behandlung des Berichts des Sonderausschusses zur Untersuchung israelischer Praktiken, die die Menschenrechte des palästinensischen Volkes und anderer Araber der besetzten Gebiete beeinträchtigen, sowie der einschlägigen Berichte des Generalsekretärs, </s>
	</p>
	<p n="15">
	  <s n="15"> unter Hinweis auf die Prinzipienerklärung über vorübergehende Selbstverwaltung vom 13. September 1993 und die darauf folgenden Durchführungsabkommen zwischen der palästinensischen und der israelischen Seite, </s>
	</p>
	<p n="16">
	  <s n="16"> unter Begrüßung der am 25. Januar 2006 abgehaltenen freien und demokratischen Wahlen zum Palästinensischen Legislativrat sowie der Bemühungen um die Bildung einer Regierung der nationalen Einheit, die auf eine friedliche Lösung des israelisch-palästinensischen Konflikts auf der Grundlage der einschlägigen Resolutionen der Vereinten Nationen und der zwischen den beiden Seiten geschlossenen Vereinbarungen hinarbeitet, </s>
	</p>
	<p n="17">
	  <s n="17"> der Hoffnung Ausdruck verleihend, dass die israelische Besetzung bald ein vollständiges Ende finden wird und die Menschenrechte des palästinensischen Volkes somit nicht mehr verletzt werden, und in diesem Zusammenhang auf ihre Resolution 58/292 vom 6. Mai 2004 verweisend, </s>
	</p>
	<p n="18">
	  <s n="18"> 1. würdigt die Bemühungen des Sonderausschusses zur Untersuchung israelischer Praktiken, die die Menschenrechte des palästinensischen Volkes und anderer Araber der besetzten Gebiete beeinträchtigen, bei der Wahrnehmung der ihm von der Generalversammlung übertragenen Aufgaben sowie seine Unparteilichkeit; </s>
	</p>
	<p n="19">
	  <s n="19"> 2. verlangt abermals, dass die Besatzungsmacht Israel in Übereinstimmung mit ihren Verpflichtungen als Mitgliedstaat der Vereinten Nationen mit dem Sonderausschuss bei der Erfüllung seines Auftrags zusammenarbeitet; </s>
	</p>
	<p n="20">
	  <s n="20"> 3. missbilligt die Politiken und Praktiken Israels, die die Menschenrechte des palästinensischen Volkes und anderer Araber der besetzten Gebiete verletzen, wie aus dem Bericht des Sonderausschusses über den Berichtszeitraum5 hervorgeht; </s>
	</p>
	<p n="21">
	  <s n="21"> 4. bekundet ihre ernste Besorgnis über die seit dem 28. September 2000 infolge rechtswidriger israelischer Praktiken und Maßnahmen bestehende kritische Situation in dem besetzten palästinensischen Gebiet einschließlich Ost-Jerusalems und verurteilt insbesondere alle israelischen Siedlungstätigkeiten und den Bau der Mauer sowie die übermäßige und unterschiedslose Gewaltanwendung gegen die Zivilbevölkerung, einschließlich außergerichtlicher Hinrichtungen; </s>
	</p>
	<p n="22">
	  <s n="22"> 5. begrüßt die am 25. Januar 2006 abgehaltenen freien und demokratischen Wahlen zum Palästinensischen Legislativrat sowie die Bemühungen um die Bildung einer Regierung der nationalen Einheit, die auf eine friedliche Lösung des israelisch-palästinensischen Konflikts auf der Grundlage der einschlägigen Resolutionen der Vereinten Nationen und der zwischen den beiden Seiten geschlossenen Vereinbarungen hinarbeitet; </s>
	</p>
	<p n="23">
	  <s n="23"> 6. ersucht den Sonderausschuss, bis zur vollständigen Beendigung der israelischen Besetzung die israelischen Politiken und Praktiken in dem besetzten palästinensischen Gebiet einschließlich Ost-Jerusalems und anderen seit 1967 von Israel besetzten arabischen Gebieten auch weiterhin zu untersuchen, insbesondere die israelischen Verstöße gegen das Genfer Abkommen vom 12. August 1949 zum Schutze von Zivilpersonen in Kriegszeiten1, und sich nach Bedarf mit dem Internationalen Komitee vom Roten Kreuz im Einklang mit dessen Vorschriften ins Benehmen zu setzen, um sicherzustellen, dass das Wohlergehen und die Menschenrechte der Völker der besetzten Gebiete gewährleistet sind, und ersucht ihn ferner, dem Generalsekretär so bald wie möglich und danach je nach Bedarf Bericht zu erstatten; </s>
	</p>
	<p n="24">
	  <s n="24"> 7. ersucht den Sonderausschuss außerdem, dem Generalsekretär regelmäßig periodische Berichte über die jeweilige Situation in dem besetzten palästinensischen Gebiet einschließlich Ost-Jerusalems vorzulegen; </s>
	</p>
	<p n="25">
	  <s n="25"> 8. ersucht den Sonderausschuss ferner, die Behandlung von Tausenden von Gefangenen und Inhaftierten in dem besetzten palästinensischen Gebiet einschließlich Ost-Jerusalems und anderen seit 1967 von Israel besetzten arabischen Gebieten auch weiterhin zu untersuchen; </s>
	</p>
	<p n="26">
	  <s n="26"> 9. ersucht den Generalsekretär, </s>
	</p>
	<p n="27">
	  <s n="27"> a) dem Sonderausschuss alle erforderlichen Hilfen zu gewähren, auch soweit diese für seine Besuche in den besetzten Gebieten benötigt werden, damit er die in dieser Resolution genannten israelischen Politiken und Praktiken untersuchen kann; </s>
	</p>
	<p n="28">
	  <s n="28"> b) dem Sonderausschuss erforderlichenfalls auch künftig Mitarbeiter zur Verfügung zu stellen, die ihn bei der Wahrnehmung seiner Aufgaben unterstützen; </s>
	</p>
	<p n="29">
	  <s n="29"> c) den Mitgliedstaaten die in Ziffer 7 genannten periodischen Berichte regelmäßig zukommen zu lassen; </s>
	</p>
	<p n="30">
	  <s n="30"> d) über die Sekretariats-Hauptabteilung Presse und Information mit allen verfügbaren Mitteln für eine möglichst weite Verbreitung der Berichte des Sonderausschusses sowie von Informationen über seine Tätigkeit und seine Arbeitsergebnisse zu sorgen und nötigenfalls vergriffene Berichte des Sonderausschusses neu aufzulegen; </s>
	</p>
	<p n="31">
	  <s n="31"> e) der Generalversammlung auf ihrer zweiundsechzigsten Tagung über die ihm mit dieser Resolution übertragenen Aufgaben Bericht zu erstatten; </s>
	</p>
	<p n="32">
	  <s n="32"> 10. beschließt, den Punkt &quot;Bericht des Sonderausschusses zur Untersuchung israelischer Praktiken, die die Menschenrechte des palästinensischen Volkes und anderer Araber der besetzten Gebiete beeinträchtigen&quot; in die vorläufige Tagesordnung ihrer zweiundsechzigsten Tagung aufzunehmen. </s>
	</p>
	<p n="33">
	  <s n="33"> 79. Plenarsitzung 14. Dezember 2006 </s>
	</p>
	<p n="34">
	  <s n="34"> United Nations, Treaty Series, Vol. </s>
	  <s n="35"> 75, Nr. </s>
	  <s n="36"> Deutsche Übersetzung: dBGBl. </s>
	  <s n="37"> 781, 917; LGBl. </s>
	  <s n="38"> 1989 Nr. </s>
	  <s n="39"> 21; öBGBl. </s>
	  <s n="40"> Nr. </s>
	  <s n="41"> 155/1953; AS 1951 300. </s>
	</p>
	<p n="35">
	  <s n="42"> Resolution 217 A (III). </s>
	  <s n="43"> In Deutsch verfügbar unter http://www.un.org/Depts/german/grunddok/ ar217a3.html. </s>
	</p>
	<p n="36">
	  <s n="44"> Siehe Resolution 2200 A (XXI), Anlage. </s>
	  <s n="45"> Deutsche Übersetzung: dBGBl. </s>
	  <s n="46"> 1533; LGBl. </s>
	  <s n="47"> 1999 Nr. </s>
	  <s n="48"> 58; öBGBl. </s>
	  <s n="49"> Nr. </s>
	  <s n="50"> 591/1978; AS 1993 750 (Zivilpakt); dBGBl. </s>
	  <s n="51"> 1569; LGBl. </s>
	  <s n="52"> 1999 Nr. </s>
	  <s n="53"> 57; öBGBl. </s>
	  <s n="54"> Nr. </s>
	  <s n="55"> 590/1978; AS 1993 725 (Sozialpakt). </s>
	</p>
	<p n="37">
	  <s n="56"> Siehe A/ES-10/273 und Corr.1. </s>
	</p>
	<p n="38">
	  <s n="57"> Siehe A/61/500. </s>
	</p>
	<p n="39">
	  <s n="58"> A/48/486-S/26560, Anlage. </s>
	</p>
	<p n="40">
	  <s n="59"> Vereinte Nationen A/RES/61/116 </s>
	</p>
	<p n="41">
	  <s n="60"> Vorauskopie des Deutschen Übersetzungsdienstes, Vereinte Nationen, New York. </s>
	  <s n="61"> Der endgültige amtliche Wortlaut der Übersetzung erscheint im Offiziellen Protokoll der Generalversammlung (A/61/49 (Vol. </s>
	</p>
	</body>
</text>
</DOC>