<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<DOC lang="Other" n="NO215174" id="A/RES/61/174" date="2006/09/11">
<text>
	<body>
	<p n="1">
	  <s n="1"> Einundsechzigste Tagung </s>
	</p>
	<p n="2">
	  <s n="2"> Tagesordnungspunkt 67 c) </s>
	</p>
	<p n="3">
	  <s n="3"> Resolution der Generalversammlung </s>
	</p>
	<p n="4">
	  <s n="4"> [auf Grund des Berichts des Dritten Ausschusses (A/61/443/Add.3)] </s>
	</p>
	<p n="5">
	  <s n="5"> Die Menschenrechtssituation in der Demokratischen Volksrepublik Korea </s>
	</p>
	<p n="6">
	  <s n="6"> Die Generalversammlung, </s>
	</p>
	<p n="7">
	  <s n="7"> erneut erklärend, dass die Mitgliedstaaten der Vereinten Nationen gehalten sind, die Menschenrechte und Grundfreiheiten zu fördern und zu schützen und ihren Verpflichtungen aus den verschiedenen internationalen Rechtsakten nachzukommen, </s>
	</p>
	<p n="8">
	  <s n="8"> eingedenk dessen, dass die Demokratische Volksrepublik Korea Vertragspartei des Internationalen Paktes über bürgerliche und politische Rechte, des Internationalen Paktes über wirtschaftliche, soziale und kulturelle Rechte1, des Übereinkommens über die Rechte des Kindes sowie des Übereinkommens zur Beseitigung jeder Form von Diskriminierung der Frau ist, </s>
	</p>
	<p n="9">
	  <s n="9"> feststellend, dass die Demokratische Volksrepublik Korea ihren zweiten periodischen Bericht betreffend die Durchführung des Internationalen Paktes über wirtschaftliche, soziale und kulturelle Rechte, ihren zweiten periodischen Bericht über die Durchführung des Übereinkommens über die Rechte des Kindes und ihren Erstbericht über die Durchführung des Übereinkommens zur Beseitigung jeder Form von Diskriminierung der Frau vorgelegt und damit ein Zeichen für ihre Mitwirkung an den internationalen Kooperationsbemühungen auf dem Gebiet der Menschenrechte gesetzt hat, </s>
	</p>
	<p n="10">
	  <s n="10"> Kenntnis nehmend von den abschließenden Bemerkungen der in den vier Verträgen eingesetzten Organe zur Überwachung der Vertragseinhaltung, zuletzt denjenigen, die der Ausschuss für die Beseitigung der Diskriminierung der Frau im Juli 2005 abgegeben hat, </s>
	</p>
	<p n="11">
	  <s n="11"> unter Hinweis auf ihre Resolution 60/173 vom 16. Dezember 2005 und die Resolutionen der Menschenrechtskommission 2003/10 vom 16. April 2003, 2004/13 vom 15. April 2004 und 2005/11 vom 14. April 2005 und eingedenk dessen, dass die internationale Gemeinschaft die koordinierten Anstrengungen verstärken muss, die sie unternimmt, um auf die Durchführung der genannten Resolutionen zu drängen, </s>
	</p>
	<p n="12">
	  <s n="12"> Kenntnis nehmend von dem Bericht des Sonderberichterstatters über die Menschenrechtssituation in der Demokratischen Volksrepublik Korea, namentlich von den darin behandelten konkreten Besorgnissen in Bezug auf die Rechte der Frau, die Rechte des Kindes, die Rechte älterer Menschen, die Rechte von Menschen mit Behinderungen und die Rechte von Flüchtlingen, </s>
	</p>
	<p n="13">
	  <s n="13"> 1. verleiht ihrer sehr ernsten Besorgnis Ausdruck über </s>
	</p>
	<p n="14">
	  <s n="14"> a) die fortdauernde Weigerung der Regierung der Demokratischen Volksrepublik Korea, das Mandat des Sonderberichterstatters über die Menschenrechtssituation in der Demokratischen Volksrepublik Korea anzuerkennen oder mit ihm zusammenzuarbeiten; </s>
	</p>
	<p n="15">
	  <s n="15"> b) weiterhin eingehende Berichte über systemische, weit verbreitete und schwere Menschenrechtsverletzungen in der Demokratischen Volksrepublik Korea, namentlich über </s>
	</p>
	<p n="16">
	  <s n="16"> i) Folter und andere grausame, unmenschliche oder erniedrigende Behandlung oder Strafe, öffentliche Hinrichtungen, außergerichtliche und willkürliche Haft, das Fehlen ordnungsgemäßer Verfahren und den Mangel an Rechtsstaatlichkeit, die Verhängung der Todesstrafe aus politischen Gründen, die Existenz zahlreicher Gefangenenlager und den umfangreichen Einsatz von Zwangsarbeit; </s>
	</p>
	<p n="17">
	  <s n="17"> ii) die Lage von in die Demokratische Volksrepublik Korea ausgewiesenen oder zurückgeschickten Flüchtlingen sowie Sanktionen gegen Bürger der Demokratischen Volksrepublik Korea, die aus dem Ausland repatriiert wurden, wie die Behandlung ihrer Ausreise als Landesverrat, der mit Internierung, Folter, grausamer, unmenschlicher oder erniedrigender Behandlung oder mit der Todesstrafe geahndet wird, und fordert alle Staaten nachdrücklich auf, die Achtung des grundlegenden Prinzips der Nichtzurückweisung zu gewährleisten; </s>
	</p>
	<p n="18">
	  <s n="18"> iii) die alle Bereiche durchdringenden, gravierenden Einschränkungen der Gedanken-, Gewissens-, Religions- und Meinungsfreiheit, des Rechts der freien Meinungsäußerung, der Freiheit, sich friedlich zu versammeln, der Vereinigungsfreiheit und des gleichberechtigten Zugangs zu Informationen sowie die Beschränkungen, die allen Menschen auferlegt werden, die sich innerhalb des Landes frei bewegen oder ins Ausland reisen wollen; </s>
	</p>
	<p n="19">
	  <s n="19"> iv) die andauernde Verletzung der Menschenrechte und Grundfreiheiten von Frauen, insbesondere Frauenhandel zum Zweck der Prostitution oder der Zwangsheirat, Zwangsabtreibungen sowie die Ermordung der Kinder repatriierter Mütter, auch in polizeilichen Hafteinrichtungen und Lagern; </s>
	</p>
	<p n="20">
	  <s n="20"> v) ungelöste Fragen von internationalem Belang betreffend die Entführung von Ausländern in Form von Verschwindenlassen, welche die Menschenrechte der Staatsangehörigen anderer souveräner Länder verletzt; </s>
	</p>
	<p n="21">
	  <s n="21"> vi) Verletzungen der wirtschaftlichen, sozialen und kulturellen Rechte, die zu schwerer Mangelernährung und Not unter der Bevölkerung der Demokratischen Volksrepublik Korea geführt haben; </s>
	</p>
	<p n="22">
	  <s n="22"> vii) weiterhin eingehende Berichte über Verletzungen der Menschenrechte und Grundfreiheiten von Menschen mit Behinderungen, insbesondere den Einsatz von Gemeinschaftslagern und Zwangsmaßnahmen, die sich gegen das Recht von Menschen mit Behinderungen richten, frei und eigenverantwortlich über die Anzahl ihrer Kinder und die Geburtenabstände zu entscheiden; </s>
	</p>
	<p n="23">
	  <s n="23"> 2. verleiht ihrer ernsten Besorgnis darüber Ausdruck, dass die Regierung der Demokratischen Volksrepublik Korea sich nicht an Aktivitäten der technischen Zusammenarbeit mit der Hohen Kommissarin der Vereinten Nationen für Menschenrechte und ihrem Amt beteiligt hat, obwohl die Hohe Kommissarin sich darum bemühte, mit den Behörden der Demokratischen Volksrepublik Korea in dieser Hinsicht einen Dialog aufzunehmen; </s>
	</p>
	<p n="24">
	  <s n="24"> 3. bekundet ihre tiefste Besorgnis über die prekäre humanitäre Lage in dem Land, die durch Misswirtschaft seitens der Behörden verschärft wird, vor allem über die weit verbreitete Mangelernährung bei Säuglingen, die trotz der jüngsten Fortschritte die körperliche und geistige Entwicklung eines erheblichen Anteils der Kinder nach wie vor beeinträchtigt, und fordert die Regierung der Demokratischen Volksrepublik Korea in dieser Hinsicht nachdrücklich auf, die weitere Präsenz der humanitären Organisationen zu erleichtern, um sicherzustellen, dass die humanitäre Hilfe in allen Teilen des Landes unparteiisch, nach Maßgabe des Bedarfs und im Einklang mit humanitären Grundsätzen gewährt wird; </s>
	</p>
	<p n="25">
	  <s n="25"> 4. fordert die Regierung der Demokratischen Volksrepublik Korea mit allem Nachdruck auf, alle Menschenrechte und Grundfreiheiten vollinhaltlich zu achten und in dieser Hinsicht die in den genannten Resolutionen der Generalversammlung und der Menschenrechtskommission aufgeführten Maßnahmen und die von den besonderen Verfahren und den Vertragsorganen der Vereinten Nationen an die Demokratische Volksrepublik Korea gerichteten Empfehlungen uneingeschränkt umzusetzen, mit dem Sonderberichterstatter umfassend zusammenzuarbeiten, namentlich indem sie ihm vollen, freien und ungehinderten Zugang zu der Demokratischen Volksrepublik Korea gewährt, und auch mit den anderen Menschenrechtsmechanismen der Vereinten Nationen umfassend zusammenzuarbeiten; </s>
	</p>
	<p n="26">
	  <s n="26"> 5. beschließt, ihre Prüfung der Menschenrechtssituation in der Demokratischen Volksrepublik Korea auf ihrer zweiundsechzigsten Tagung fortzusetzen, und ersucht zu diesem Zweck den Generalsekretär, einen umfassenden Bericht über die Situation in der Demokratischen Volksrepublik Korea vorzulegen, und den Sonderberichterstatter, seine Feststellungen und Empfehlungen zu übermitteln. </s>
	</p>
	<p n="27">
	  <s n="27"> 81. Plenarsitzung 19. Dezember 2006 </s>
	</p>
	<p n="28">
	  <s n="28"> Siehe Resolution 2200 A (XXI), Anlage. </s>
	  <s n="29"> Deutsche Übersetzung: dBGBl. </s>
	  <s n="30"> 1533; LGBl. </s>
	  <s n="31"> 1999 Nr. 58; öBGBl. </s>
	  <s n="32"> Nr. </s>
	  <s n="33"> 591/1978; AS 1993 750 (Zivilpakt); dBGBl. </s>
	  <s n="34"> 1569; LGBl. </s>
	  <s n="35"> 1999 Nr. </s>
	  <s n="36"> 57; öBGBl. </s>
	  <s n="37"> Nr. </s>
	  <s n="38"> 590/1978; AS 1993 725 (Sozialpakt). </s>
	</p>
	<p n="29">
	  <s n="39"> United Nations, Treaty Series, Vol. </s>
	  <s n="40"> 1577, Nr. </s>
	  <s n="41"> Deutsche Übersetzung: dBGBl. </s>
	  <s n="42"> 121; LGBl. </s>
	  <s n="43"> 1996 Nr. </s>
	  <s n="44"> 163; öBGBl. </s>
	  <s n="45"> Nr. </s>
	  <s n="46"> 7/1993; AS 1998 2055. </s>
	</p>
	<p n="30">
	  <s n="47"> Ebd., Vol. </s>
	  <s n="48"> 1249, Nr. </s>
	  <s n="49"> Deutsche Übersetzung: dBGBl. </s>
	  <s n="50"> 647; LGBl. </s>
	  <s n="51"> 1996 Nr. </s>
	  <s n="52"> 164; öBGBl. </s>
	  <s n="53"> Nr. </s>
	  <s n="54"> 443/1982; AS 1999 1579. </s>
	</p>
	<p n="31">
	  <s n="55"> E/1990/6/Add.35. </s>
	</p>
	<p n="32">
	  <s n="56"> CRC/C/65/Add.24. </s>
	</p>
	<p n="33">
	  <s n="57"> Siehe Official Records of the General Assembly, Sixtieth Session, Supplement No. </s>
	  <s n="58"> 38 (A/60/38), zweiter Teil, Ziff. </s>
	</p>
	<p n="34">
	  <s n="59"> Siehe Official Records of the Economic and Social Council, 2003, Supplement No. </s>
	  <s n="60"> 3 (E/2003/23), Kap. II, Abschn. A. </s>
	</p>
	<p n="35">
	  <s n="61"> Ebd., 2004, Supplement No. </s>
	  <s n="62"> 3 (E/2004/23), Kap. II, Abschn. A. </s>
	</p>
	<p n="36">
	  <s n="63"> Ebd., 2005, Supplement No. </s>
	  <s n="64"> 3 und Korrigendum (E/2005/23 und Corr.1), Kap. II, Abschn. A. </s>
	</p>
	<p n="37">
	  <s n="65"> Siehe A/61/349. </s>
	</p>
	<p n="38">
	  <s n="66"> Vereinte Nationen A/RES/61/174 </s>
	</p>
	<p n="39">
	  <s n="67"> Vorauskopie des Deutschen Übersetzungsdienstes, Vereinte Nationen, New York. </s>
	  <s n="68"> Der endgültige amtliche Wortlaut der Übersetzung erscheint im Offiziellen Protokoll der Generalversammlung (A/61/49 (Vol. </s>
	</p>
	</body>
</text>
</DOC>