<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<DOC lang="Other" n="NO215257" id="A/RES/61/257" date="2006/09/11">
<text>
	<body>
	<p n="1">
	  <s n="1"> Einundsechzigste Tagung </s>
	</p>
	<p n="2">
	  <s n="2"> Tagesordnungspunkt 112 </s>
	</p>
	<p n="3">
	  <s n="3"> Resolution der Generalversammlung </s>
	</p>
	<p n="4">
	  <s n="4"> [ohne Überweisung an einen Hauptausschuss (A/61/L.55)] </s>
	</p>
	<p n="5">
	  <s n="5"> Stärkung der Kapazität der Vereinten Nationen zur Förderung der Abrüstungsagenda </s>
	</p>
	<p n="6">
	  <s n="6"> Die Generalversammlung, </s>
	</p>
	<p n="7">
	  <s n="7"> unter Hinweis auf ihre Resolutionen 31/90 vom 14. Dezember 1976, 37/99 K vom 13. Dezember 1982 und 52/12 A vom 12. November 1997, </s>
	</p>
	<p n="8">
	  <s n="8"> in Bekräftigung der zentralen Rolle und der Hauptverantwortung der Vereinten Nationen auf dem Gebiet der Abrüstung, </s>
	</p>
	<p n="9">
	  <s n="9"> eingedenk der Geschäftsordnung der Generalversammlung sowie der Finanzordnung und der Finanzvorschriften der Organisation, </s>
	</p>
	<p n="10">
	  <s n="10"> Kenntnis nehmend von der Absicht des Generalsekretärs, ein Büro für Abrüstungsfragen einzurichten und einen Hohen Beauftragten zum Leiter dieses Büros zu ernennen, </s>
	</p>
	<p n="11">
	  <s n="11"> 1. unterstützt die Einrichtung eines Büros für Abrüstungsfragen, unter Beibehaltung der Haushaltsautonomie und der Integrität der bestehenden Strukturen und Aufgaben der jetzigen Hauptabteilung Abrüstungsfragen, sowie die Ernennung eines Hohen Beauftragten im Rang eines Untergeneralsekretärs zum Leiter des Büros für Abrüstungsfragen und begrüßt es, dass der Hohe Beauftragte direkt dem Generalsekretär unterstehen und an den politischen Entscheidungsprozessen des Sekretariats mitwirken wird; </s>
	</p>
	<p n="12">
	  <s n="12"> 2. betont, dass das Büro für Abrüstungsfragen die einschlägigen Mandate, Beschlüsse und Resolutionen der Generalversammlung vollinhaltlich durchführen wird; </s>
	</p>
	<p n="13">
	  <s n="13"> 3. ersucht den Generalsekretär, der Generalversammlung so bald wie möglich nach der Ernennung des Hohen Beauftragten im Einklang mit den etablierten Verfahren einen Bericht über die finanziellen, administrativen und haushaltsbezogenen Auswirkungen der Ernennung des Hohen Beauftragten und der Durchführung der dem Büro für Abrüstungsfragen erteilten Mandate vorzulegen; </s>
	</p>
	<p n="14">
	  <s n="14"> 4. ersucht den Generalsekretär außerdem, der Generalversammlung auf ihrer zweiundsechzigsten Tagung über die Tätigkeit des Büros für Abrüstungsfragen Bericht zu erstatten; </s>
	</p>
	<p n="15">
	  <s n="15"> 5. ersucht den Generalsekretär ferner, der Generalversammlung zur Behandlung auf ihrer dreiundsechzigsten Tagung einen Bericht zur Überprüfung der Durchführung dieser Resolution vorzulegen. </s>
	</p>
	<p n="16">
	  <s n="16"> Plenarsitzung </s>
	</p>
	<p n="17">
	  <s n="17"> März 2007 </s>
	</p>
	<p n="18">
	  <s n="18"> In Deutsch verfügbar unter http://www.un.org/Depts/german/orgadienst/finreg_03.pdf. </s>
	</p>
	<p n="19">
	  <s n="19"> Vereinte Nationen A/RES/61/257 </s>
	</p>
	<p n="20">
	  <s n="20"> Vorauskopie des Deutschen Übersetzungsdienstes, Vereinte Nationen, New York. </s>
	  <s n="21"> Der endgültige amtliche Wortlaut der Übersetzung erscheint im Offiziellen Protokoll der Generalversammlung (A/61/49 (Vol. </s>
	</p>
	</body>
</text>
</DOC>