<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<DOC lang="Other" n="NO215173" id="A/RES/61/173" date="2006/09/11">
<text>
	<body>
	<p n="1">
	  <s n="1"> Einundsechzigste Tagung </s>
	</p>
	<p n="2">
	  <s n="2"> Tagesordnungspunkt 67 b) </s>
	</p>
	<p n="3">
	  <s n="3"> Resolution der Generalversammlung </s>
	</p>
	<p n="4">
	  <s n="4"> [auf Grund des Berichts des Dritten Ausschusses (A/61/443/Add.2 und Corr.1)] </s>
	</p>
	<p n="5">
	  <s n="5"> Außergerichtliche, summarische oder willkürliche Hinrichtungen </s>
	</p>
	<p n="6">
	  <s n="6"> Die Generalversammlung, </s>
	</p>
	<p n="7">
	  <s n="7"> unter Hinweis auf die Allgemeine Erklärung der Menschenrechte, die das Recht auf Leben, Freiheit und Sicherheit der Person verbürgt, sowie auf die einschlägigen Bestimmungen des Internationalen Paktes über bürgerliche und politische Rechte und anderer einschlägiger Menschenrechtsübereinkommen, </s>
	</p>
	<p n="8">
	  <s n="8"> unter Berücksichtigung des rechtlichen Rahmens des Mandats des Sonderberichterstatters des Menschenrechtsrats über außergerichtliche, summarische oder willkürliche Hinrichtungen, </s>
	</p>
	<p n="9">
	  <s n="9"> unter Begrüßung der universellen Ratifikation der Genfer Abkommen vom 12. August 1949, die zusammen mit dem Recht der Menschenrechte einen wichtigen Rahmen für die Rechenschaftspflicht in Bezug auf außergerichtliche, summarische oder willkürliche Hinrichtungen während eines bewaffneten Konflikts bilden, </s>
	</p>
	<p n="10">
	  <s n="10"> eingedenk aller ihrer Resolutionen zum Thema der außergerichtlichen, summarischen oder willkürlichen Hinrichtungen sowie der Resolutionen der Menschenrechtskommission zu diesem Thema, </s>
	</p>
	<p n="11">
	  <s n="11"> mit tiefer Besorgnis feststellend, dass die Straflosigkeit nach wie vor eine Hauptursache für die Perpetuierung von Verletzungen der Menschenrechte, namentlich von außergerichtlichen, summarischen oder willkürlichen Hinrichtungen, ist, </s>
	</p>
	<p n="12">
	  <s n="12"> anerkennend, dass die internationalen Menschenrechtsnormen und das humanitäre Völkerrecht sich nicht gegenseitig ausschließen, sondern einander vielmehr ergänzen, </s>
	</p>
	<p n="13">
	  <s n="13"> mit tiefer Besorgnis Kenntnis nehmend von der wachsenden Zahl der in Situationen bewaffneter Konflikte und interner Auseinandersetzungen getöteten Zivilpersonen und außer Gefecht befindlichen Personen, </s>
	</p>
	<p n="14">
	  <s n="14"> anerkennend, dass außergerichtliche, summarische oder willkürliche Hinrichtungen unter bestimmten Umständen Völkermord, Verbrechen gegen die Menschlichkeit oder Kriegsverbrechen entsprechend der völkerrechtlichen Definition, namentlich im Römischen Statut des Internationalen Strafgerichtshofs, darstellen können, </s>
	</p>
	<p n="15">
	  <s n="15"> bekräftigend, dass die Staaten gehalten sind, die Misshandlung von Personen, denen die Freiheit entzogen wurde, zu verhindern und den Tod inhaftierter Personen zu untersuchen und darauf zu reagieren, </s>
	</p>
	<p n="16">
	  <s n="16"> überzeugt von der Notwendigkeit wirksamer Maßnahmen zur Verhütung, Bekämpfung und Beseitigung der abscheulichen Praxis außergerichtlicher, summarischer oder willkürlicher Hinrichtungen, die eine flagrante Verletzung des Rechts auf Leben darstellt, </s>
	</p>
	<p n="17">
	  <s n="17"> 1. verurteilt erneut auf das entschiedenste alle außergerichtlichen, summarischen oder willkürlichen Hinrichtungen, die in der ganzen Welt nach wie vor vorkommen; </s>
	</p>
	<p n="18">
	  <s n="18"> 2. verlangt, dass alle Staaten dafür Sorge tragen, dass der Praxis außergerichtlicher, summarischer oder willkürlicher Hinrichtungen ein Ende gesetzt wird und dass sie wirksame Maßnahmen zur Verhütung, Bekämpfung und Beseitigung aller Formen des Phänomens ergreifen; </s>
	</p>
	<p n="19">
	  <s n="19"> 3. erklärt erneut, dass alle Staaten gehalten sind, alle Fälle, in denen der Verdacht besteht, dass außergerichtliche, summarische oder willkürliche Hinrichtungen stattgefunden haben, umfassend und unparteiisch zu untersuchen und die Verantwortlichen ausfindig zu machen und vor Gericht zu stellen, wobei das Recht einer jeden Person auf ein faires und öffentliches Verfahren vor einem zuständigen, unabhängigen, unparteiischen und auf dem Gesetz beruhenden Gericht zu gewährleisten ist, den Opfern oder ihren Familien in einem vertretbaren Zeitraum angemessene Entschädigung zukommen zu lassen sowie alle erforderlichen Maßnahmen, namentlich rechtliche und gerichtliche Maßnahmen, zu ergreifen, um der Straflosigkeit ein Ende zu setzen und das neuerliche Vorkommen solcher Hinrichtungen zu verhindern, wie in den Grundsätzen für die wirksame Verhütung und Untersuchung von außergesetzlichen, willkürlichen und summarischen Hinrichtungen empfohlen; </s>
	</p>
	<p n="20">
	  <s n="20"> 4. fordert alle Staaten, in denen die Todesstrafe noch nicht abgeschafft ist, auf, ihren Verpflichtungen nach den einschlägigen Bestimmungen der internationalen Menschenrechtsübereinkünfte, insbesondere den Artikeln 6, 7 und 14 des Internationalen Paktes über bürgerliche und politische Rechte2 und den Artikeln 37 und 40 des Übereinkommens über die Rechte des Kindes, nachzukommen, unter Berücksichtigung der Garantien, die in den Resolutionen des Wirtschafts- und Sozialrats 1984/50 vom 25. Mai 1984 und 1989/64 vom 24. Mai 1989 genannt sind; </s>
	</p>
	<p n="21">
	  <s n="21"> 5. fordert alle Staaten nachdrücklich auf, </s>
	</p>
	<p n="22">
	  <s n="22"> a) bei öffentlichen Demonstrationen, Gewalt im Inneren oder zwischen Bevölkerungsgruppen, Unruhen, öffentlichem Notstand oder bewaffneten Konflikten alle erforderlichen und möglichen Maßnahmen im Einklang mit den internationalen Menschenrechtsnormen und dem humanitären Völkerrecht zu ergreifen, um Verluste von Menschenleben zu vermeiden, insbesondere von Kindern, sowie sicherzustellen, dass Polizisten, Beamte der Strafverfolgungsbehörden, Angehörige der Streitkräfte und andere im Namen oder mit ausdrücklichem oder stillschweigendem Einverständnis des Staates handelnde Kräfte Zurückhaltung üben und in Übereinstimmung mit dem humanitären Völkerrecht und den internationalen Menschenrechtsnormen, einschließlich der Grundsätze der Verhältnismäßigkeit und der Notwendigkeit, handeln, und in dieser Hinsicht sicherzustellen, dass sich Polizisten und Beamte der Strafverfolgungsbehörden von dem Verhaltenskodex für Beamte mit Polizeibefugnissen und den Grundprinzipien für die Anwendung von Gewalt und den Gebrauch von Schusswaffen durch Beamte mit Polizeibefugnissen leiten lassen; </s>
	</p>
	<p n="23">
	  <s n="23"> b) allen ihrer Hoheitsgewalt unterstehenden Personen den wirksamen Schutz des Rechts auf Leben zu gewährleisten und alle Tötungen, namentlich solche, die gezielt in bestimmten Personengruppen verübt werden, wie etwa rassistisch motivierte Gewalthandlungen, die zum Tod des Opfers führen, Tötungen von Angehörigen nationaler, ethnischer, religiöser oder sprachlicher Minderheiten, von Flüchtlingen, Binnenvertriebenen, Migranten, Straßenkindern oder Mitgliedern indigener Gemeinschaften, Tötungen von Personen aus Gründen, die mit ihren Aktivitäten als Menschenrechtsverteidiger, Anwälte, Journalisten oder Demonstranten zusammenhängen, Tötungen aus Leidenschaft oder im Namen der Ehre, alle Tötungen von Personen aus Diskriminierungsgründen, einschließlich auf Grund der sexuellen Orientierung, sowie alle anderen Fälle, in denen das Recht einer Person auf Leben verletzt wurde, umgehend und gründlich zu untersuchen und die Verantwortlichen auf nationaler oder gegebenenfalls auf internationaler Ebene vor ein zuständiges, unabhängiges und unparteiisches Gericht zu bringen sowie sicherzustellen, dass derartige Tötungen, auch soweit sie von Sicherheitskräften, Polizisten oder Beamten der Strafverfolgungsbehörden, paramilitärischen Gruppen oder privaten Kräften begangen wurden, von staatlichen Amtsträgern oder Bediensteten weder geduldet noch sanktioniert werden; </s>
	</p>
	<p n="24">
	  <s n="24"> 6. fordert alle Staaten außerdem nachdrücklich auf, dafür Sorge zu tragen, dass Personen, denen ihre Freiheit entzogen wurde, human und unter voller Achtung ihrer Menschenrechte behandelt werden, und sicherzustellen, dass ihre Behandlung, einschließlich Rechtsgarantien, und ihre Haftbedingungen mit den Mindestgrundsätzen für die Behandlung von Gefangenen und, sofern anwendbar, mit den Genfer Abkommen vom 12. August 19493 und den dazugehörigen Zusatzprotokollen vom 8 Juni 1977 hinsichtlich aller in bewaffneten Konflikten inhaftierten Personen sowie mit sonstigen einschlägigen internationalen Übereinkünften vereinbar sind; </s>
	</p>
	<p n="25">
	  <s n="25"> 7. begrüßt den Internationalen Strafgerichtshof als wichtigen Beitrag zur Beendigung der Straflosigkeit in Bezug auf außergerichtliche, summarische oder willkürliche Hinrichtungen sowie die Tatsache, dass einhundertvier Staaten das Römische Statut des Gerichtshofs4 bereits ratifiziert haben beziehungsweise ihm beigetreten sind und dass weitere einundvierzig Staaten das Statut unterzeichnet haben, und fordert alle Staaten, die das Statut noch nicht ratifiziert haben beziehungsweise ihm noch nicht beigetreten sind, auf, dies zu erwägen; </s>
	</p>
	<p n="26">
	  <s n="26"> 8. legt den Regierungen, den zwischenstaatlichen und den nichtstaatlichen Organisationen nahe, Ausbildungsprogramme zu organisieren und Projekte zu unterstützen, die den Zweck haben, Angehörige der Streitkräfte, Beamte mit Polizeibefugnissen und Amtsträger der Regierung unter Einbeziehung der Geschlechter- und der Kinderrechtsperspektive in menschen- und humanitärrechtlichen Fragen, die mit ihrer Tätigkeit zusammenhängen, auszubilden oder aufzuklären, und appelliert an die internationale Gemeinschaft und ersucht das Amt des Hohen Kommissars der Vereinten Nationen für Menschenrechte, diesbezügliche Anstrengungen zu unterstützen; </s>
	</p>
	<p n="27">
	  <s n="27"> 9. nimmt Kenntnis von dem Zwischenbericht des Sonderberichterstatters des Menschenrechtsrats über außergerichtliche, summarische oder willkürliche Hinrichtungen an die Generalversammlung; </s>
	</p>
	<p n="28">
	  <s n="28"> 10. würdigt die wichtige Rolle, die der Sonderberichterstatter im Hinblick auf die Beseitigung außergerichtlicher, summarischer oder willkürlicher Hinrichtungen wahrnimmt, und legt dem Sonderberichterstatter nahe, auch weiterhin im Rahmen seines Mandats von allen Betroffenen Informationen zu sammeln, auf ihm zugeleitete verlässliche Informationen wirksam zu reagieren, Folgemaßnahmen zu Mitteilungen und zu Länderbesuchen zu ergreifen sowie die Auffassungen und Stellungnahmen der Regierungen einzuholen und gegebenenfalls in seine Berichte aufzunehmen; </s>
	</p>
	<p n="29">
	  <s n="29"> 11. anerkennt die wichtige Rolle des Sonderberichterstatters bei der Ermittlung von Fällen, in denen außergerichtliche, summarische und willkürliche Hinrichtungen Völkermord und Verbrechen gegen die Menschlichkeit oder Kriegsverbrechen darstellen könnten, und legt ihm eindringlich nahe, mit der Hohen Kommissarin der Vereinten Nationen für Menschenrechte und gegebenenfalls mit dem Sonderberater des Generalsekretärs für die Verhütung von Völkermord bei der Behandlung von Situationen außergerichtlicher, summarischer oder willkürlicher Hinrichtungen, die besonderen Anlass zur Besorgnis geben oder bei denen durch frühzeitige Maßnahmen Schlimmeres verhindert werden könnte, zusammenzuarbeiten; </s>
	</p>
	<p n="30">
	  <s n="30"> 12. begrüßt die Zusammenarbeit, die sich zwischen dem Sonderberichterstatter und anderen Mechanismen und Verfahren der Vereinten Nationen auf dem Gebiet der Menschenrechte entwickelt hat, und ermutigt den Sonderberichterstatter, seine diesbezüglichen Bemühungen fortzusetzen; </s>
	</p>
	<p n="31">
	  <s n="31"> 13. fordert alle Staaten, insbesondere diejenigen, die dies noch nicht getan haben, nachdrücklich auf, mit dem Sonderberichterstatter zusammenzuarbeiten, damit er sein Mandat wirksam wahrnehmen kann, namentlich indem sie seine Anträge, ihren Ländern einen Besuch abzustatten, positiv und rasch beantworten, eingedenk dessen, dass Länderbesuche eines der Instrumente für die Erfüllung des Mandats des Sonderberichterstatters sind, und indem sie die Mitteilungen und sonstigen Ersuchen, die ihnen der Sonderberichterstatter übermittelt, rechtzeitig beantworten; </s>
	</p>
	<p n="32">
	  <s n="32"> 14. dankt denjenigen Staaten, die den Sonderberichterstatter empfangen haben, bittet sie, seine Empfehlungen gründlich zu prüfen und ihn über die daraufhin ergriffenen Maßnahmen zu informieren, und ersucht die übrigen Staaten um eine ähnliche Zusammenarbeit; </s>
	</p>
	<p n="33">
	  <s n="33"> 15. ersucht den Generalsekretär erneut, in Fällen, in denen die in den Artikeln 6, 9, 14 und 15 des Internationalen Paktes über bürgerliche und politische Rechte vorgesehenen rechtlichen Mindestgarantien offenbar nicht eingehalten werden, auch weiterhin sein Möglichstes zu tun; </s>
	</p>
	<p n="34">
	  <s n="34"> 16. ersucht den Generalsekretär, den Sonderberichterstatter ausreichend mit Personal sowie Finanz- und Sachmitteln auszustatten, damit er sein Mandat wirksam wahrnehmen kann, so auch durch Länderbesuche; </s>
	</p>
	<p n="35">
	  <s n="35"> 17. ersucht den Generalsekretär außerdem, in enger Zusammenarbeit mit der Hohen Kommissarin und im Einklang mit dem von der Generalversammlung in ihrer Resolution 48/141 vom 20. Dezember 1993 festgelegten Mandat des Hohen Kommissars auch weiterhin dafür zu sorgen, dass den Missionen der Vereinten Nationen gegebenenfalls auch Sachverständige für menschen- und humanitärrechtliche Fragen angehören, damit schweren Menschenrechtsverletzungen wie außergerichtlichen, summarischen oder willkürlichen Hinrichtungen entgegengetreten werden kann; </s>
	</p>
	<p n="36">
	  <s n="36"> 18. ersucht den Sonderberichterstatter, der Generalversammlung auf ihrer zweiundsechzigsten Tagung einen Bericht über die weltweite Situation in Bezug auf außergerichtliche, summarische oder willkürliche Hinrichtungen sowie seine Empfehlungen betreffend wirksamere Maßnahmen zur Bekämpfung dieses Phänomens vorzulegen. </s>
	</p>
	<p n="37">
	  <s n="37"> 81. Plenarsitzung 19. Dezember 2006 </s>
	</p>
	<p n="38">
	  <s n="38"> Resolution 217 A (III). </s>
	  <s n="39"> In Deutsch verfügbar unter http://www.un.org/Depts/german/grunddok/ ar217a3.html. </s>
	</p>
	<p n="39">
	  <s n="40"> Siehe Resolution 2200 A (XXI), Anlage. </s>
	  <s n="41"> Deutsche Übersetzung: dBGBl. </s>
	  <s n="42"> 1533; LGBl. </s>
	  <s n="43"> 1999 Nr. 58; öBGBl. </s>
	  <s n="44"> Nr. </s>
	  <s n="45"> 591/1978; AS 1993 750. </s>
	</p>
	<p n="40">
	  <s n="46"> United Nations, Treaty Series, Vol. </s>
	  <s n="47"> 75, Nr. </s>
	  <s n="48"> Deutsche Übersetzung: dBGBl. </s>
	  <s n="49"> 781; LGBl. </s>
	  <s n="50"> 1989 Nr. </s>
	  <s n="51"> 18-21; öBGBl. </s>
	  <s n="52"> Nr. </s>
	  <s n="53"> 155/1953; AS 1951 181 207 228 300. </s>
	</p>
	<p n="41">
	  <s n="54"> Ebd., Vol. </s>
	  <s n="55"> 2187, Nr. </s>
	  <s n="56"> Deutsche Übersetzung: dBGBl. </s>
	  <s n="57"> 1394; LGBl. </s>
	  <s n="58"> 2002 Nr. </s>
	  <s n="59"> 90; öBGBl. III Nr. </s>
	  <s n="60"> 180/2002; AS 2002 3743. </s>
	</p>
	<p n="42">
	  <s n="61"> Resolution 1989/65 des Wirtschafts- und Sozialrats, Anlage. </s>
	</p>
	<p n="43">
	  <s n="62"> United Nations, Treaty Series, Vol. </s>
	  <s n="63"> 1577, Nr. </s>
	  <s n="64"> Deutsche Übersetzung: dBGBl. </s>
	  <s n="65"> 121; LGBl. </s>
	  <s n="66"> 1996 Nr. </s>
	  <s n="67"> 163; öBGBl. </s>
	  <s n="68"> Nr. </s>
	  <s n="69"> 7/1993; AS 1998 2055. </s>
	</p>
	<p n="44">
	  <s n="70"> Resolution 34/169, Anlage. </s>
	</p>
	<p n="45">
	  <s n="71"> Siehe Eighth United Nations Congress on the Prevention of Crime and the Treatment of Offenders, Havana, 27 August-7 September 1990: report prepared by the Secretariat (United Nations publication, Sales No. </s>
	  <s n="72"> E.91.IV.2), Kap. I, Abschn. B. </s>
	  <s n="73"> Deutsche Übersetzung: Menschenrechte: Eine Sammlung internationaler Dokumente zum Menschenrechtsschutz, herausgegeben von Christian Tomuschat. </s>
	  <s n="74"> - 2., erweiterte Auflage, Bonn 2002, S. </s>
	  <s n="75"> 347ff. </s>
	</p>
	<p n="46">
	  <s n="76"> Human Rights: A compilation of International Instruments, Volume I (First Part): Universal Instruments (United Nations publication, Sales No. </s>
	  <s n="77"> E.02.XIV.4 (Vol. </s>
	  <s n="78"> I, Part 1)), Abschn. </s>
	  <s n="79"> J, Nr. </s>
	  <s n="80"> Deutsche Übersetzung: Menschenrechte: Eine Sammlung internationaler Dokumente zum Menschenrechtsschutz, herausgegeben von Christian Tomuschat. </s>
	  <s n="81"> - 2., erweiterte Auflage, Bonn 2002, S. </s>
	  <s n="82"> 305ff. </s>
	</p>
	<p n="47">
	  <s n="83"> United Nations, Treaty Series, Vol. </s>
	  <s n="84"> 1125, Nr. </s>
	  <s n="85"> 17512 und 17513. </s>
	  <s n="86"> Deutsche Übersetzung: dBGBl. </s>
	  <s n="87"> 1550; LGBl. </s>
	  <s n="88"> 1989 Nr. </s>
	  <s n="89"> 62; öBGBl. </s>
	  <s n="90"> Nr. </s>
	  <s n="91"> 527/1982; AS 1982 1362 (Protokoll I); dBGBl. </s>
	  <s n="92"> 1637; LGBl. </s>
	  <s n="93"> 1989 Nr. </s>
	  <s n="94"> 63; öBGBl. </s>
	  <s n="95"> Nr. </s>
	  <s n="96"> 527/1982; AS 1982 1432 (Protokoll II). </s>
	</p>
	<p n="48">
	  <s n="97"> Siehe A/61/311. </s>
	</p>
	<p n="49">
	  <s n="98"> Vereinte Nationen A/RES/61/173 </s>
	</p>
	<p n="50">
	  <s n="99"> Vorauskopie des Deutschen Übersetzungsdienstes, Vereinte Nationen, New York. </s>
	  <s n="100"> Der endgültige amtliche Wortlaut der Übersetzung erscheint im Offiziellen Protokoll der Generalversammlung (A/61/49 (Vol. </s>
	</p>
	</body>
</text>
</DOC>