<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<DOC lang="Other" n="NO061669" id="S/RES/1669(2006)" date="2006/04/10">
<text>
	<body>
	<p n="1">
	  <s n="1"> Resolution 1669 (2006) </s>
	</p>
	<p n="2">
	  <s n="2"> verabschiedet auf der 5408. Sitzung des Sicherheitsrats </s>
	</p>
	<p n="3">
	  <s n="3"> am 10. April 2006 </s>
	</p>
	<p n="4">
	  <s n="4"> Der Sicherheitsrat, </s>
	</p>
	<p n="5">
	  <s n="5"> unter Hinweis auf seine früheren Resolutionen und die Erklärungen seines Präsidenten betreffend die Situation in Burundi und in der Region der Großen Seen, insbesondere seine Resolution 1650 (2005) vom 21. Dezember 2005, </s>
	</p>
	<p n="6">
	  <s n="6"> in Bekräftigung seines nachdrücklichen Bekenntnisses zur Souveränität, Unabhängigkeit, territorialen Unversehrtheit und Einheit Burundis und unter Hinweis auf die Wichtigkeit der Grundsätze der guten Nachbarschaft, der Nichteinmischung und der Zusammenarbeit in den Beziehungen zwischen den Staaten der Region, </s>
	</p>
	<p n="7">
	  <s n="7"> das Volk Burundis zum erfolgreichen Abschluss der Übergangsperiode und zur friedlichen Übertragung der Autorität an eine Regierung und Institutionen, die repräsentativ sind und demokratisch gewählt wurden, beglückwünschend, </s>
	</p>
	<p n="8">
	  <s n="8"> Kenntnis nehmend von dem Schreiben des Generalsekretärs an den Präsidenten des Sicherheitsrats vom 30. März 2006 (S/2006/206), </s>
	</p>
	<p n="9">
	  <s n="9"> unter Hinweis darauf, dass die gegenwärtigen Mandate der Operation der Vereinten Nationen in Burundi (ONUB) und der Mission der Organisation der Vereinten Nationen in der Demokratischen Republik Kongo (MONUC) am 1. Juli 2006 bzw. am 30. September 2006 auslaufen werden, </s>
	</p>
	<p n="10">
	  <s n="10"> feststellend, dass sich die Sicherheitslage seit dem Abschluss der Übergangsperiode zwar gebessert hat, dass in Burundi und in der Region der Großen Seen Afrikas aber noch immer Instabilitätsfaktoren bestehen, die nach wie vor eine Bedrohung des Weltfriedens und der internationalen Sicherheit in der Region darstellen, </s>
	</p>
	<p n="11">
	  <s n="11"> tätig werdend nach Kapitel VII der Charta der Vereinten Nationen, </s>
	</p>
	<p n="12">
	  <s n="12"> 1. beschließt, den Generalsekretär zu ermächtigen, bis zum 1. Juli 2006 vorübergehend höchstens ein Infanteriebataillon, ein Lazarett und bis zu 50 Militärbeobachter von der ONUB zur MONUC zu verlegen, im Einklang mit der Resolution 1650 (2005) und mit der Absicht, diese Ermächtigung nach Maßgabe künftiger Beschlüsse des Sicherheitsrats betreffend die Verlängerung der Mandate der ONUB und der MONUC zu erneuern; </s>
	</p>
	<p n="13">
	  <s n="13"> 2. beschließt, mit der Angelegenheit aktiv befasst zu bleiben. </s>
	</p>
	<p n="14">
	  <s n="14"> Vereinte Nationen S/RES/1669 (2006) </s>
	</p>
	<p n="15">
	  <s n="15"> Vorauskopie des Deutschen Übersetzungsdienstes, Vereinte Nationen, New York. </s>
	  <s n="16"> Der endgültige amtliche Wortlaut der Übersetzung erscheint im Offiziellen Protokoll des Sicherheitsrats (S/INF/61). </s>
	</p>
	</body>
</text>
</DOC>