<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<DOC lang="Other" n="NO061726" id="S/RES/1726(2006)" date="2006/12/15">
<text>
	<body>
	<p n="1">
	  <s n="1"> Resolution 1726 (2006) </s>
	</p>
	<p n="2">
	  <s n="2"> verabschiedet auf der 5591. Sitzung des Sicherheitsrats </s>
	</p>
	<p n="3">
	  <s n="3"> am 15. Dezember 2006 </s>
	</p>
	<p n="4">
	  <s n="4"> Der Sicherheitsrat, </s>
	</p>
	<p n="5">
	  <s n="5"> unter Hinweis auf seine früheren Resolutionen und die Erklärungen seines Präsidenten zur Situation in Côte d&apos;Ivoire, </s>
	</p>
	<p n="6">
	  <s n="6"> in Bekräftigung seines nachdrücklichen Bekenntnisses zur Souveränität, Unabhängigkeit, territorialen Unversehrtheit und Einheit Côte d&apos;Ivoires und unter Hinweis auf die Wichtigkeit der Grundsätze der guten Nachbarschaft, der Nichteinmischung und der regionalen Zusammenarbeit, </s>
	</p>
	<p n="7">
	  <s n="7"> nach Kenntnisnahme des Berichts des Generalsekretärs vom 4. Dezember 2006 (S/2006/939), </s>
	</p>
	<p n="8">
	  <s n="8"> in Bekräftigung seiner Unterstützung für die unparteiischen Kräfte, namentlich die Operation der Vereinten Nationen in Côte d&apos;Ivoire (UNOCI) und die sie unterstützenden französischen Truppen, </s>
	</p>
	<p n="9">
	  <s n="9"> mit dem Ausdruck seiner ernsten Besorgnis über das Andauern der Krise und die Verschlechterung der Situation in Côte d&apos;Ivoire, namentlich die schwerwiegenden humanitären Folgen, die in großem Maße Leid unter der Zivilbevölkerung und Vertreibungen verursacht haben, </s>
	</p>
	<p n="10">
	  <s n="10"> feststellend, dass die Situation in Côte d&apos;Ivoire nach wie vor eine Bedrohung des Weltfriedens und der internationalen Sicherheit in der Region darstellt, </s>
	</p>
	<p n="11">
	  <s n="11"> tätig werdend nach Kapitel VII der Charta der Vereinten Nationen, </s>
	</p>
	<p n="12">
	  <s n="12"> 1. beschließt, dass das Mandat der UNOCI und der sie unterstützenden französischen Truppen bis zum 10. Januar 2007 verlängert wird; </s>
	</p>
	<p n="13">
	  <s n="13"> 2. beschließt, mit der Angelegenheit aktiv befasst zu bleiben. </s>
	</p>
	<p n="14">
	  <s n="14"> Vereinte Nationen S/RES/1726 (2006) </s>
	</p>
	<p n="15">
	  <s n="15"> Vorauskopie des Deutschen Übersetzungsdienstes, Vereinte Nationen, New York. </s>
	  <s n="16"> Der endgültige amtliche Wortlaut der Übersetzung erscheint im Offiziellen Protokoll des Sicherheitsrats (S/INF/61). </s>
	</p>
	</body>
</text>
</DOC>