<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<DOC lang="Other" n="NO990225" id="A/RES/54/225" date="2000/02/15">
<text>
	<body>
	<p n="1">
	  <s n="1"> Vierundfünfzigste Tagung </s>
	</p>
	<p n="2">
	  <s n="2"> Tagesordnungspunkt 100 f) </s>
	</p>
	<p n="3">
	  <s n="3"> [auf Grund des Berichts des Zweiten Ausschusses (A/54/588/Add.6)] </s>
	</p>
	<p n="4">
	  <s n="4"> Förderung eines integrierten Bewirtschaftungskonzepts für das Karibische Meer im Kontext der nachhaltigen Entwicklung </s>
	</p>
	<p n="5">
	  <s n="5"> Die Generalversammlung, </s>
	</p>
	<p n="6">
	  <s n="6"> in Bekräftigung der Grundsätze und Verpflichtungen in der Rio-Erklärung über Umwelt und Entwicklung, die 1992 von der Konferenz der Vereinten Nationen über Umwelt und Entwicklung verabschiedet wurde, der Grundsätze in der Erklärung von Barbados und dem Aktionsprogramm für die nachhaltige Entwicklung der kleinen Inselstaaten unter den Entwicklungsländern, die 1994 von der Weltkonferenz über die nachhaltige Entwicklung der kleinen Inselstaaten unter den Entwicklungsländern verabschiedet wurden, sowie der sonstigen einschlägigen Erklärungen und internationalen Übereinkünfte, </s>
	</p>
	<p n="7">
	  <s n="7"> unter Hinweis auf die Erklärung und das Überprüfungsdokument4, die von der Generalversammlung auf ihrer zweiundzwanzigsten Sondertagung verabschiedet wurden, </s>
	</p>
	<p n="8">
	  <s n="8"> sowie unter Hinweis auf die in diesem Bereich von der Internationalen Seeschifffahrts-Organisation geleistete Arbeit, </s>
	</p>
	<p n="9">
	  <s n="9"> unter Berücksichtigung aller anderen einschlägigen Resolutionen der Generalversammlung, </s>
	</p>
	<p n="10">
	  <s n="10"> in Bekräftigung des Seerechtsübereinkommens der Vereinten Nationen und unter Betonung des grundlegenden Charakters des Übereinkommens, </s>
	</p>
	<p n="11">
	  <s n="11"> unter Hinweis auf das Übereinkommen über den Schutz und die Erschließung der Meeresumwelt im karibischen Großraum, das am 24. März 1983 in Cartagena de Indias (Kolumbien) unterzeichnet wurde und in dem der Begriff des karibischen Großraums definiert wurde, zu dem auch das Karibische Meer gehört, </s>
	</p>
	<p n="12">
	  <s n="12"> in Anbetracht dessen, dass das Gebiet des Karibischen Meeres eine große Zahl von Staaten, Ländern und Hoheitsgebieten umfasst, die zum Großteil Entwicklungsländer und kleine Inselentwicklungsländer mit sensiblen Ökosystemen und störanfälliger Wirtschaft sind und unter anderem außerdem unter den Auswirkungen ihrer begrenzten Kapazität und Ressourcenbasis, ihres Finanzmittelbedarfs, ihrer sozialen Probleme, der hohen Armutsquote sowie der Herausforderungen und Chancen der Globalisierung stehen; </s>
	</p>
	<p n="13">
	  <s n="13"> sowie in Anbetracht dessen, dass das Gebiet des Karibischen Meeres, das durch kontinentale oder insulare Landmassen nahezu vollständig von der offenen See abgeschlossen ist, über eine einzigartige biologische Vielfalt und hochsensible Ökosysteme, wie beispielsweise das zweitgrößte Korallenriffsystem der Welt, verfügt, dass sich die meisten Staaten, Länder und Hoheitsgebiete bei der Befriedigung ihrer Bedürfnisse und der Verwirklichung ihrer Ziele im Hinblick auf die nachhaltige Entwicklung stark auf ihre Küstengebiete und die Meeresumwelt allgemein stützen, dass es durch die Zahl und das Ineinandergreifen von Meeresgebieten unter nationaler Souveränität und Hoheitsgewalt gekennzeichnet ist, was eine Herausforderung für die wirksame Ressourcenbewirtschaftung darstellt, durch die intensive Nutzung des Karibischen Meeres für den Seetransport und trotz der steigenden Regelungsdichte durch drohende Verschmutzung durch Schiffsabfälle und durch die Verklappung von Gefahr- und Schadstoffen, unter Verstoß gegen die anwendbaren internationalen Regeln und Normen, </s>
	</p>
	<p n="14">
	  <s n="14"> betonend, dass die Länder der Karibik auf Grund von Klimaveränderungen und -schwankungen, damit verbundenen Phänomenen wie dem Anstieg des Meeresspiegels, dem El Niño/Southern Oscillation-Phänomen und der zunehmenden Häufigkeit und Schwere der durch Hurrikane, Überschwemmungen und Dürren verursachten Naturkatastrophen in hohem Maße gefährdet sind und dass sie darüber hinaus auch durch Vulkanausbrüche, Flutwellen und Erdbeben verursachten Naturkatastrophen ausgesetzt sind, </s>
	</p>
	<p n="15">
	  <s n="15"> in Anbetracht dessen, dass bei den sozioökonomischen Tätigkeiten in den Ländern der Region eine starke Interaktion und Konkurrenz hinsichtlich der Nutzung der Küstengebiete, der Meeresumwelt und ihrer Ressourcen besteht, </s>
	</p>
	<p n="16">
	  <s n="16"> sowie in Anbetracht der Bemühungen der karibischen Länder, sich der sektoralen Fragen im Bereich der Bewirtschaftung des Karibischen Meeres auf ganzheitlichere Weise anzunehmen und dadurch ein integriertes Bewirtschaftungskonzept für das Karibische Meer im Kontext der nachhaltigen Entwicklung zu fördern, </s>
	</p>
	<p n="17">
	  <s n="17"> angesichts der Bemühungen der karibischen Länder im Rahmen des Verbands Karibischer Staaten, das Konzept des Karibischen Meeres als eines Gebiets von besonderer Bedeutung im Kontext der nachhaltigen Entwicklung weiterzuentwickeln und für seine Anerkennung zu sorgen, </s>
	</p>
	<p n="18">
	  <s n="18"> in Kenntnis der Bedeutung des Gebiets des Karibischen Meeres für gegenwärtige und zukünftige Generationen sowie für das Erbe, das weitere wirtschaftliche Wohlergehen und die Lebensgrundlage der Bewohner des Gebiets und dessen, dass die Länder der Region mit Unterstützung der internationalen Gemeinschaft dringend angemessene Schritte zu seiner Erhaltung und zu seinem Schutz unternehmen müssen, </s>
	</p>
	<p n="19">
	  <s n="19"> Kenntnis nehmend von dem im Gebiet des Karibischen Meeres bestehenden Problem der Meeresverschmutzung vom Land aus, </s>
	</p>
	<p n="20">
	  <s n="20"> 1. anerkennt die Bedeutung eines integrierten Bewirtschaftungskonzepts für das Gebiet des Karibischen Meeres im Kontext der nachhaltigen Entwicklung; </s>
	</p>
	<p n="21">
	  <s n="21"> 2. ermutigt zur Weiterentwicklung des integrierten Bewirtschaftungskonzepts für das Gebiet des Karibischen Meeres im Kontext der nachhaltigen Entwicklung, das ökologische, wirtschaftliche, soziale, rechtliche und institutionelle Elemente vereinen und die gewonnenen Erfahrungen sowie die Bestimmungen der Agenda 21, das Aktionsprogramm für die nachhaltige Entwicklung der kleinen Inselstaaten unter den Entwicklungsländern3, die Ergebnisse der zweiundzwanzigsten Sondertagung der Generalversammlung und die Arbeit der Kommission für Nachhaltige Entwicklung berücksichtigen wird, im Einklang mit den einschlägigen Bestimmungen des Völkerrechts, namentlich mit dem Seerechtsübereinkommen der Vereinten Nationen5; </s>
	</p>
	<p n="22">
	  <s n="22"> 3. fordert die karibischen Länder auf, das integrierte Bewirtschaftungskonzept für das Gebiet des Karibischen Meeres im Kontext der nachhaltigen Entwicklung weiterzuentwickeln; </s>
	</p>
	<p n="23">
	  <s n="23"> 4. fordert außerdem die internationale Gemeinschaft und das System der Vereinten Nationen, insbesondere die zuständigen Organisationen, auf, die Bemühungen um die Weiterentwicklung und Umsetzung des genannten Konzepts aktiv zu unterstützen; </s>
	</p>
	<p n="24">
	  <s n="24"> 5. fordert ferner die Mitgliedstaaten auf, der Verbesserung ihrer Kapazitäten zur Reaktion auf Notfälle und der Ausweitung ihrer Beteiligung an den bestehenden Mechanismen Vorrang einzuräumen, um ein rechtzeitiges, wirksames und koordiniertes Handeln bei Naturkatastrophen gewährleisten und im Falle eines Unfalls oder Zwischenfalls bei Seetransporten den Schaden für die Umwelt im Gebiet des Karibischen Meeres eindämmen zu können; </s>
	</p>
	<p n="25">
	  <s n="25"> 6. bittet alle betroffenen Parteien, gegebenenfalls Maßnahmen zur Bekämpfung der Meeresverschmutzung vom Land aus zu ergreifen; </s>
	</p>
	<p n="26">
	  <s n="26"> 7. ersucht den Generalsekretär, der Generalversammlung auf ihrer fünfundfünfzigsten Tagung unter dem Unterpunkt &quot;Weitere Umsetzung des Aktionsprogramms für die nachhaltige Entwicklung der kleinen Inselstaaten unter den Entwicklungsländern&quot; des Punktes &quot;Umwelt und nachhaltige Entwicklung&quot; einen Bericht über die Durchführung dieser Resolution vorzulegen, der die von den zuständigen Regionalorganisationen geäußerten Auffassungen berücksichtigt. </s>
	</p>
	<p n="27">
	  <s n="27"> 87. Plenarsitzung </s>
	</p>
	<p n="28">
	  <s n="28"> 22. Dezember 1999 </s>
	</p>
	<p n="29">
	  <s n="29"> Report of the United Nations Conference on Environment and Development, Rio de Janeiro, 3-14 June 1992 (Veröffentlichung der Vereinten Nationen, Best.-Nr. </s>
	  <s n="30"> E.93.I.8 und Korrigenda), Vol. </s>
	  <s n="31"> I: Resolutions adopted by the Conference, Resolution 1, Anlage I. </s>
	</p>
	<p n="30">
	  <s n="32"> Report of the Global Conference on the Sustainable Development of Small Island Developing States, Bridgetown, Barbados, 25 April-6 May 1994 (Veröffentlichung der Vereinten Nationen, Best.-Nr. </s>
	  <s n="33"> E.94.I.18 und Korrigenda), Kap. </s>
	  <s n="34"> I, Resolution 1, Anlage I. </s>
	</p>
	<p n="31">
	  <s n="35"> Ebd., Anlage II. </s>
	</p>
	<p n="32">
	  <s n="36"> Siehe Resolution S-22/2, Anlage. </s>
	</p>
	<p n="33">
	  <s n="37"> Official Records of the Third United Nations Conference on the Law of the Sea, Vol. </s>
	  <s n="38"> XVII (Veröffentlichung der Vereinten Nationen, Best.-Nr. </s>
	  <s n="39"> E.84.V.3), Dokument A/CONF.62/122. </s>
	</p>
	<p n="34">
	  <s n="40"> Vereinte Nationen, Treaty Series, Vol. </s>
	  <s n="41"> 1506, Nr. </s>
	</p>
	<p n="35">
	  <s n="42"> Report of the United Nations Conference on Environment and Development, Rio de Janeiro, 3-14 June 1992 (Veröffentlichung der Vereinten Nationen, Best.-Nr. </s>
	  <s n="43"> E.93.I.8 und Korrigenda), Vol. </s>
	  <s n="44"> I: Resolutions adopted by the Conference, Resolution 1, Anlage II. </s>
	</p>
	<p n="36">
	  <s n="45"> Seite 4 </s>
	</p>
	<p n="37">
	  <s n="46"> Seite 3 </s>
	</p>
	<p n="38">
	  <s n="47"> Vorauskopie des Deutschen Übersetzungsdienstes, Vereinte Nationen, New York. </s>
	  <s n="48"> Der endgültige amtliche Wortlaut der Übersetzung erscheint nach eingehender Abstimmung aller Sprachfassungen und redaktioneller Überarbeitung im Offiziellen Protokoll der Generalversammlung bzw. des Sicherheitsrats. </s>
	</p>
	</body>
</text>
</DOC>