<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<DOC lang="Other" n="NO990216" id="A/RES/54/216" date="2000/02/03">
<text>
	<body>
	<p n="1">
	  <s n="1"> Vierundfünfzigste Tagung </s>
	</p>
	<p n="2">
	  <s n="2"> Tagesordnungspunkt 100 </s>
	</p>
	<p n="3">
	  <s n="3"> [auf Grund des Berichts des Zweiten Ausschusses (A/54/588/Add.7)] </s>
	</p>
	<p n="4">
	  <s n="4"> Bericht des Verwaltungsrats des Umweltprogramms der Vereinten Nationen </s>
	</p>
	<p n="5">
	  <s n="5"> Die Generalversammlung, </s>
	</p>
	<p n="6">
	  <s n="6"> unter Hinweis auf ihre Resolution 2997 (XXVII) vom 15. Dezember 1972, in der sie beschloss, den Verwaltungsrat des Umweltprogramms der Vereinten Nationen einzurichten, </s>
	</p>
	<p n="7">
	  <s n="7"> sowie unter Hinweis auf ihre Resolutionen 53/187 vom 15. Dezember 1998 über den Bericht des Verwaltungsrats des Umweltprogramms der Vereinten Nationen und 53/242 vom 28. Juli 1999 über den Bericht des Generalsekretärs über Umwelt und menschliche Siedlungen, </s>
	</p>
	<p n="8">
	  <s n="8"> ferner unter Hinweis auf die Ergebnisse und Beschlüsse der neunzehnten Sondertagung der Generalversammlung, die zur allgemeinen Überprüfung und Bewertung der Umsetzung der Agenda 21 einberufen wurde, und insbesondere auf die Ziffern 119 und 122 bis 124 des Programms für die weitere Umsetzung der Agenda 21, </s>
	</p>
	<p n="9">
	  <s n="9"> unter Hinweis auf die vom Verwaltungsrat des Umweltprogramms der Vereinten Nationen auf seiner neunzehnten Tagung verabschiedete Erklärung von Nairobi über die Rolle und das Mandat des Umweltprogramms der Vereinten Nationen, </s>
	</p>
	<p n="10">
	  <s n="10"> nach Behandlung des Berichts des Verwaltungsrats des Umweltprogramms der Vereinten Nationen über seine zwanzigste Tagung, </s>
	</p>
	<p n="11">
	  <s n="11"> 1. begrüßt den Bericht des Verwaltungsrats des Umweltprogramms der Vereinten Nationen über seine zwanzigste Tagung sowie die darin enthaltenen Beschlüsse4; </s>
	</p>
	<p n="12">
	  <s n="12"> 2. nimmt insbesondere Kenntnis von dem Beschluss 20/31 des Verwaltungsrats vom 4. Februar 1999 mit dem Titel &quot;Entwurf des Programmhaushaltsplans des Umweltprogramms der Vereinten Nationen: korrigierter Mittelbedarf für den Zweijahreszeitraum 1998-1999 und veranschlagter Mittelbedarf für den Zweijahreszeitraum 2000-2001&quot;, in dem der Verwaltungsrat das integrierte Arbeitsprogramm des Programms konkret unterstützt, seine neue fachliche Organisationsstruktur billigt und für den Zweijahreszeitraum 2000-2001 eine Aufstockung der Finanzmittel für den Umweltfonds erwartet; </s>
	</p>
	<p n="13">
	  <s n="13"> 3. unterstützt die unter anderem vom Umweltprogramm der Vereinten Nationen abgegebenen Vorschläge zur Erleichterung und Unterstützung einer stärkeren Vernetzung und Koordinierung innerhalb und zwischen den Umwelt- und umweltbezogenen Übereinkünften, unter voller Achtung des Status der Sekretariate der jeweiligen Übereinkommen und des Vorrechts der Konferenzen der Vertragsstaaten der jeweiligen Übereinkommen, autonome Beschlüsse zu fassen; </s>
	</p>
	<p n="14">
	  <s n="14"> 4. nimmt mit Genugtuung Kenntnis von dem Beitrag des Umweltprogramms der Vereinten Nationen zu der siebenten Tagung der Kommission für Nachhaltige Entwicklung und legt dem Verwaltungsrat nahe, auf künftigen Tagungen der Kommission seine wissenschaftlichen, technischen und politischen Informationen sowie Analysen und Beratungsdienste zu globalen Umweltfragen zur Verfügung zu stellen und insbesondere zur Vorbereitung der zehnjährlichen Überprüfung der Konferenz der Vereinten Nationen über Umwelt und Entwicklung im Jahr 2002 beizutragen; </s>
	</p>
	<p n="15">
	  <s n="15"> 5. begrüßt die Fortschritte mit dem Ziel eines früheren Abschlusses der Verhandlungen über ein internationales bindendes Rechtsinstrument zur Durchführung internationaler Maßnahmen hinsichtlich bestimmter langlebiger organischer Schadstoffe; </s>
	</p>
	<p n="16">
	  <s n="16"> 6. befürwortet die unterstützende Rolle, die das Umweltprogramm der Vereinten Nationen für die Entwicklungsländer, insbesondere in Afrika, spielt, indem es politische Unterstützung herausbildet und Kapazitäten für internationale Umweltverhandlungen aufbaut, unter anderem durch die Neubelebung der Afrikanischen Ministerkonferenz über Umweltfragen. </s>
	</p>
	<p n="17">
	  <s n="17"> 7. unterstreicht, wie wichtig die Stärkung des Büros der Vereinten Nationen in Nairobi, dem einzigen Büro der Vereinten Nationen in einem Entwicklungsland, ist, und befürwortet die verstärkte Nutzung seiner Einrichtungen; </s>
	</p>
	<p n="18">
	  <s n="18"> 8. nimmt Kenntnis von der verstärkten Zusammenarbeit zwischen dem Umweltprogramm der Vereinten Nationen und dem Zentrum der Vereinten Nationen für Wohn- und Siedlungswesen (Habitat), die darauf abzielt, im Rahmen ihrer jeweiligen Mandate und ihrer programmatischen, haushaltsbezogenen und organisatorischen Eigenständigkeit die Wirksamkeit ihrer Arbeit zu steigern; </s>
	</p>
	<p n="19">
	  <s n="19"> 9. fordert alle Länder auf, die Bereitstellung ausreichender Finanzmittel auf stabiler und berechenbarer Grundlage für die erfolgreiche Durchführung des Arbeitsprogramms für den Zweijahreszeitraum 2000-2001 zu gewährleisten; </s>
	</p>
	<p n="20">
	  <s n="20"> 10. ersucht den Generalsekretär, dem Umweltprogramm der Vereinten Nationen für den Zweijahreszeitraum 2000-2001 im Einklang mit den gegenwärtigen Haushaltspraktiken die erforderlichen Ressourcen aus dem ordentlichen Haushalt der Vereinten Nationen bereitzustellen und Möglichkeiten zur weiteren Unterstützung der Neubelebung des Programms zu erwägen. </s>
	</p>
	<p n="21">
	  <s n="21"> Plenarsitzung </s>
	</p>
	<p n="22">
	  <s n="22"> 22. Dezember 1999 </s>
	</p>
	<p n="23">
	  <s n="23"> Report of the United Nations Conference on Environment and Development, Rio de Janeiro, 3-14 June 1992 (Veröffentlichung der Vereinten Nationen, Best.-Nr. </s>
	  <s n="24"> E.93.I.8 und Korrigenda), Vol. </s>
	  <s n="25"> I: Resolutions adopted by the Conference, Resolution 1, Anlage II. </s>
	</p>
	<p n="24">
	  <s n="26"> Resolution S-19/2, Anlage. </s>
	</p>
	<p n="25">
	  <s n="27"> Offizielles Protokoll der Generalversammlung, Zweiundfünfzigste Tagung, Beilage 25 (A/52/25), Anhang, Beschluss 19/1, Anlage. </s>
	</p>
	<p n="26">
	  <s n="28"> Ebd., Vierundfünfzigste Tagung, Beilage 25 und Addendum (A/54/25 und Add.1). </s>
	</p>
	<p n="27">
	  <s n="29"> Ebd., Anhang. </s>
	</p>
	<p n="28">
	  <s n="30"> Seite 2 </s>
	</p>
	<p n="29">
	  <s n="31"> Seite 3 </s>
	</p>
	<p n="30">
	  <s n="32"> Vorauskopie des Deutschen Übersetzungsdienstes, Vereinte Nationen, New York. </s>
	  <s n="33"> Der endgültige amtliche Wortlaut der Übersetzung erscheint nach eingehender Abstimmung aller Sprachfassungen und redaktioneller Überarbeitung im Offiziellen Protokoll der Generalversammlung bzw. des Sicherheitsrats. </s>
	</p>
	</body>
</text>
</DOC>