<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<DOC lang="Other" n="NO990294" id="A/RES/54/20B" date="2000/04/25">
<text>
	<body>
	<p n="1">
	  <s n="1"> Vierundfünfzigste Tagung </s>
	</p>
	<p n="2">
	  <s n="2"> Tagesordnungspunkt 169 </s>
	</p>
	<p n="3">
	  <s n="3"> [auf Grund des Berichts des Fünften Ausschusses (A/54/505/Add.1)] </s>
	</p>
	<p n="4">
	  <s n="4"> Finanzierung der Mission der Vereinten Nationen in Osttimor&lt;0} </s>
	</p>
	<p n="5">
	  <s n="5"> {0&gt;B{1&gt;fn&lt;1}&lt;}99{&gt;B{1&gt;&lt;1}&lt;0} </s>
	</p>
	<p n="6">
	  <s n="6"> {0&gt;The General Assembly,&lt;}100{&gt;Die Generalversammlung,&lt;0} </s>
	</p>
	<p n="7">
	  <s n="7"> {0&gt;Having considered the report of the Secretary-General on the financing of the United Nations Mission in East Timor{1&gt;fn&lt;1} and the related report of the Advisory Committee on Administrative and Budgetary Questions,{2&gt;fn&lt;2}&lt;}100{&gt;nach Behandlung des Berichts des Generalsekretärs über die Finanzierung der Mission der Vereinten Nationen in Osttimor{1&gt;&lt;1} und des entsprechenden Berichts des Beratenden Ausschusses für Verwaltungs- und Haushaltsfragen{2&gt;&lt;2},&lt;0} </s>
	</p>
	<p n="8">
	  <s n="8"> {0&gt;Endorses the observations and recommendations contained in the report of the Advisory Committee on Administrative and Budgetary Questions;3&lt;}98{&gt;schließt sich den Bemerkungen und Empfehlungen in dem Bericht des Beratenden Ausschusses für Verwaltungs- und Haushaltsfragen3 an;&lt;0} </s>
	</p>
	<p n="9">
	  <s n="9"> 2. beschließt, für das Sonderkonto für die Mission der Vereinten Nationen in Osttimor einen zusätzlichen Betrag von 26.913.800 US-Dollar brutto (26.499.800 US-Dollar netto) zu veranschlagen; </s>
	</p>
	<p n="10">
	  <s n="10"> {0&gt;Also decides, as an ad hoc arrangement, to apportion the amount of 23,241,600 dollars gross (22,827,600 dollars net) among Member States in accordance with the composition of groups set out in paragraphs 3 and 4 of General Assembly resolution 43/232 of 1 March 1989, as adjusted by the Assembly in its resolutions 44/192 B of 21 December 1989, 45/269 of 27 August 1991, 46/198 A of 20 December 1991, 47/218 A of 23 December 1992, 49/249 A of 20 July 1995, 49/249 B of 14 September 1995, 50/224 of 11 April 1996, 51/218 A to C of 18 December 1996 and 52/230 of 31 March 1998 and its decisions 48/472 A of 23 December 1993, 50/451 B of 23 December 1995 and 54/456 to 54/458 of 23 December 1999, and taking into account the scale of assessments for the year 1999, as set out in its resolutions 52/215 A of 22 December 1997 and 54/237 A of 23 December 1999.&lt;}88{&gt;beschließt außerdem, als Ad-hoc-Regelung, den Betrag von 23.241.600 Dollar brutto (22.827.600 Dollar netto) unter den Mitgliedstaaten entsprechend der Zusammensetzung der Gruppen zu veranlagen, die in den Ziffern 3 und 4 der Resolution 43/232 der Generalversammlung vom 1. März 1989 festgelegt und von der Versammlung in ihren Resolutionen 44/192 B vom 21. Dezember 1989, 45/269 vom 27. August 1991, 46/198 A vom 20. Dezember 1991, 47/218 A vom 23. Dezember 1992, 49/249 A vom 20. Juli 1995, 49/249 B vom 14. September 1995, 50/224 vom 11. April 1996, 51/218 A bis C vom 18. Dezember 1996 und 52/230 vom 31. März 1998 sowie in ihren Beschlüssen 48/472 A vom 23. Dezember 1993, 50/451 B vom 23. Dezember 1995 und 54/456 bis 54/458 vom 23. </s>
	  <s n="11"> Dezember 1999 geändert worden ist, und dabei die in ihren Resolutionen 52/215 A vom 22. Dezember 1997 und 54/237 A vom 23. </s>
	  <s n="12"> Dezember 1999 festgelegte Beitragstabelle für das Jahr 1999 zu berücksichtigen;&lt;0} </s>
	</p>
	<p n="11">
	  <s n="13"> {0&gt;95th plenary meeting&lt;}100{&gt;95. Plenarsitzung&lt;0} </s>
	</p>
	<p n="12">
	  <s n="14"> {0&gt;7 April 2000&lt;}100{&gt;7. </s>
	  <s n="15"> April 2000&lt;0} </s>
	</p>
	<p n="13">
	  <s n="16"> {0&gt;Consequently, resolution 54/20, in section VI of the Official Records of the General Assembly, Fifty-fourth Session, Supplement No. 49 (A/54/49), vol. I, becomes resolution 54/20 A.&lt;}96{&gt;Damit wird die Resolution 54/20 in Abschnitt VI des Offiziellen Protokolls der Generalversammlung, Vierundfünfzigste Tagung, Beilage 49 (A/54/49), Bd. </s>
	  <s n="17"> I, zu Resolution 54/20 A.&lt;0} </s>
	</p>
	<p n="14">
	  <s n="18"> {0&gt;A/54/775.&lt;}100{&gt;A/54/775.&lt;0} </s>
	</p>
	<p n="15">
	  <s n="19"> {0&gt;A/54/802.&lt;}100{&gt;A/54/802.&lt;0} </s>
	</p>
	<p n="16">
	  <s n="20"> Seite 2 </s>
	</p>
	<p n="17">
	  <s n="21"> Seite 3 </s>
	</p>
	<p n="18">
	  <s n="22"> Vorauskopie des Deutschen Übersetzungsdienstes, Vereinte Nationen, New York. </s>
	  <s n="23"> Der endgültige amtliche Wortlaut der Übersetzung erscheint nach eingehender Abstimmung aller Sprachfassungen und redaktioneller Überarbeitung im Offiziellen Protokoll der Generalversammlung bzw. des Sicherheitsrats. </s>
	</p>
	</body>
</text>
</DOC>