<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<DOC lang="Other" n="NO990160" id="A/RES/54/160" date="2000/02/22">
<text>
	<body>
	<p n="1">
	  <s n="1"> Vierundfünfzigste Tagung Tagesordnungspunkt 116 b) </s>
	</p>
	<p n="2">
	  <s n="2"> [auf Grund des Berichts des Dritten Ausschusses (A/54/605/Add.2)] </s>
	</p>
	<p n="3">
	  <s n="3"> Menschenrechte und kulturelle Vielfalt </s>
	</p>
	<p n="4">
	  <s n="4"> Die Generalversammlung, </s>
	</p>
	<p n="5">
	  <s n="5"> unter Hinweis auf die Allgemeine Erklärung der Menschenrechte und die einschlägigen Bestimmungen des Internationalen Paktes über wirtschaftliche, soziale und kulturelle Rechte, des Internationalen Übereinkommens zur Beseitigung jeder Form von Rassendiskriminierung und des Übereinkommens über die Rechte des Kindes, </s>
	</p>
	<p n="6">
	  <s n="6"> feststellend, dass zahlreiche Rechtsinstrumente innerhalb des Systems der Vereinten Nationen die kulturelle Vielfalt sowie die Erhaltung und Weiterentwicklung der Kultur fördern, insbesondere die Erklärung über die Grundsätze der internationalen kulturellen Zusammenarbeit, die am 4. November 1966 von der Generalkonferenz der Organisation der Vereinten Nationen für Erziehung, Wissenschaft und Kultur auf ihrer vierzehnten Tagung verabschiedet wurde, </s>
	</p>
	<p n="7">
	  <s n="7"> mit Genugtuung darüber, dass die Generalversammlung in ihrer Resolution 53/22 vom 4. November 1998 das Jahr 2001 zum Jahr des Dialogs zwischen den Kulturen erklärt hat, </s>
	</p>
	<p n="8">
	  <s n="8"> erneut erklärend, dass alle Menschenrechte allgemein gültig und unteilbar sind, einander bedingen und miteinander verknüpft sind, dass die internationale Gemeinschaft die Menschenrechte weltweit in gerechter und gleicher Weise, auf derselben Grundlage und mit demselben Nachdruck behandeln muss und dass es, obschon die Bedeutung nationaler und regionaler Besonderheiten und unterschiedlicher historischer, kultureller und religiöser Voraussetzungen im Auge zu behalten ist, die Pflicht der Staaten ist, ohne Rücksicht auf ihre jeweilige politische, wirtschaftliche und kulturelle Ordnung alle Menschenrechte und Grundfreiheiten zu fördern und zu schützen, </s>
	</p>
	<p n="9">
	  <s n="9"> in der Erkenntnis, dass die kulturelle Vielfalt und das Streben aller Völker und Nationen nach kultureller Entwicklung eine Quelle der gegenseitigen Bereicherung des kulturellen Lebens der Menschen darstellt, </s>
	</p>
	<p n="10">
	  <s n="10"> in der Erwägung, dass Toleranz hinsichtlich der kulturellen, ethnischen und religiösen Vielfalt eine wesentliche Voraussetzung für Frieden, Verständnis und Freundschaft zwischen einzelnen Menschen und Völkern verschiedener Kulturen und Nationen dieser Welt ist, </s>
	</p>
	<p n="11">
	  <s n="11"> anerkennend, dass jede Kultur eine Würde und einen Wert besitzt, die Anerkennung, Achtung und Erhaltung verdienen, sowie in der Überzeugung, dass alle Kulturen angesichts ihrer reichen Vielfalt und ihrer wechselseitigen Beeinflussung Teil des gemeinsamen Erbes aller Menschen sind, </s>
	</p>
	<p n="12">
	  <s n="12"> in der Überzeugung, dass die Förderung des Pluralismus der Kulturen, der Toleranz gegenüber den verschiedenen Kulturen und des Dialogs zwischen ihnen einen Beitrag zu den Anstrengungen leisten kann, die alle Völker und Nationen unternehmen, um ihre Kulturen und Traditionen durch einen sich gegenseitig befruchtenden Austausch von Wissen und geistigen, sittlichen und materiellen Errungenschaften zu bereichern, </s>
	</p>
	<p n="13">
	  <s n="13"> 1. bekräftigt, wie wichtig es ist, dass alle Völker und Nationen ihr kulturelles Erbe und ihre kulturellen Traditionen in einem nationalen und internationalen Klima des Friedens, der Toleranz und der gegenseitigen Achtung pflegen, weiterentwickeln und erhalten; </s>
	</p>
	<p n="14">
	  <s n="14"> 2. erkennt an, dass die Achtung der kulturellen Vielfalt und der kulturellen Rechte aller Menschen den Pluralismus der Kulturen verstärkt und so zu einem breiteren Austausch von Wissen und zu einem besseren Verständnis der kulturellen Voraussetzungen beiträgt, die Anwendung und Ausübung der allgemein akzeptierten Menschenrechte überall auf der Welt fördert und weltweit den Aufbau stabiler freundschaftlicher Beziehungen zwischen den Völkern und Nationen begünstigt; </s>
	</p>
	<p n="15">
	  <s n="15"> 3. betont, dass die Förderung des Pluralismus der Kulturen und der Toleranz auf nationaler und internationaler Ebene wichtig ist, um eine stärkere Achtung der kulturellen Rechte und der kulturellen Vielfalt zu erreichen; </s>
	</p>
	<p n="16">
	  <s n="16"> 4. fordert die Staaten, die internationalen Organisationen und die Organisationen der Vereinten Nationen auf und bittet die Zivilgesellschaft, namentlich die nichtstaatlichen Organisationen, die kulturelle Vielfalt anzuerkennen und zu achten, um so die Ziele des Friedens, der Entwicklung und der allgemein akzeptierten Menschenrechte zu fördern; </s>
	</p>
	<p n="17">
	  <s n="17"> 5. ersucht den Generalsekretär, im Lichte dieser Resolution einen Bericht über Menschenrechte und kulturelle Vielfalt zu erstellen, der die Auffassungen der Mitgliedstaaten, der zuständigen Organisationen der Vereinten Nationen und der nichtstaatlichen Organisationen berücksichtigt, und ihn der Generalversammlung auf ihrer fünfundfünzigsten Tagung vorzulegen; </s>
	</p>
	<p n="18">
	  <s n="18"> 6. beschließt, diese Frage auf ihrer fünfundfünfzigsten Tagung unter dem Unterpunkt &quot;Menschenrechtsfragen, einschließlich anderer Ansätze zur besseren Gewährleistung der effektiven Ausübung der Menschenrechte und Grundfreiheiten&quot; weiter zu behandeln. </s>
	</p>
	<p n="19">
	  <s n="19"> 83. Plenarsitzung </s>
	</p>
	<p n="20">
	  <s n="20"> 17. Dezember 1999 </s>
	</p>
	<p n="21">
	  <s n="21"> Resolution 217 A (III). </s>
	</p>
	<p n="22">
	  <s n="22"> Siehe Resolution 2200 A (XXI), Anlage. </s>
	</p>
	<p n="23">
	  <s n="23"> Resolution 2106 A (XX), Anlage. </s>
	</p>
	<p n="24">
	  <s n="24"> Resolution 44/25, Anlage. </s>
	</p>
	<p n="25">
	  <s n="25"> Siehe Organisation der Vereinten Nationen für Erziehung, Wissenschaft und Kultur, Records of the General Conference, Fourteenth Session, Paris, 1966, Resolutions. </s>
	</p>
	<p n="26">
	  <s n="26"> Seite 2 </s>
	</p>
	<p n="27">
	  <s n="27"> Seite 3 </s>
	</p>
	<p n="28">
	  <s n="28"> Vorauskopie des Deutschen Übersetzungsdienstes, Vereinte Nationen, New York. </s>
	  <s n="29"> Der endgültige amtliche Wortlaut der Übersetzung erscheint nach eingehender Abstimmung aller Sprachfassungen und redaktioneller Überarbeitung im Offiziellen Protokoll der Generalversammlung bzw. des Sicherheitsrats. </s>
	</p>
	</body>
</text>
</DOC>