<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<DOC lang="Other" n="NO990237" id="A/RES/54/237" date="2000/01/17">
<text>
	<body>
	<p n="1">
	  <s n="1"> Vierundfünfzigste Tagung </s>
	</p>
	<p n="2">
	  <s n="2"> Tagesordnungspunkt 125 </s>
	</p>
	<p n="3">
	  <s n="3"> [auf Grund des Berichts des Fünften Ausschusses (A/54/685)] </s>
	</p>
	<p n="4">
	  <s n="4"> Beitragstabelle für die Aufteilung der Ausgabenlast der Vereinten Nationen </s>
	</p>
	<p n="5">
	  <s n="5"> Die Generalversammlung, </s>
	</p>
	<p n="6">
	  <s n="6"> unter Hinweis auf ihre Resolutionen 54/1, 54/2 und54/3 vom 14. September 1999, </s>
	</p>
	<p n="7">
	  <s n="7"> sowie unter Hinweis auf die Empfehlungen des Beitragsausschusses betreffend die Veranlagung der Republik Kiribati, der Republik Nauru und des Königreichs Tonga als Nichtmitgliedstaaten, </s>
	</p>
	<p n="8">
	  <s n="8"> ferner unter Hinweis auf ihre Resolutionen 52/215 A vom 22. Dezember 1997 und 53/36 E vom 18. Dezember 1998 sowie ihren Beschluss 47/456 vom 23. Dezember 1992, </s>
	</p>
	<p n="9">
	  <s n="9"> 1. beschließt, dass der Beitragssatz für die Republik Kiribati, die Republik Nauru und das Königreich Tonga, die am 14. September 1999 in die Vereinten Nationen aufgenommen wurden, für die Jahre 1999 und 2000 0,001 Prozent beträgt; </s>
	</p>
	<p n="10">
	  <s n="10"> 2. beschließt außerdem, dass bei der Berechnung der Beiträge der Republik Kiribati, der Republik Nauru und des Königreichs Tonga für 1999 ein Zwölftel ihres Beitragssatzes für das Jahr 1999 je vollem Kalendermonat ihrer Mitgliedschaft zugrunde gelegt wird, und dass bei ihrer Veranlagung für 1999 als Nichtmitgliedstaaten eine entsprechende Anpassung vorgenommen wird; </s>
	</p>
	<p n="11">
	  <s n="11"> 3. beschließt ferner, dass die Beiträge der Republik Kiribati, der Republik Nauru und des Königreichs Tonga für 1999 und 2000 ansonsten nach der gleichen Bemessungsgrundlage berechnet werden wie bei den anderen Mitgliedstaaten, ausgenommen im Falle der von der Generalversammlung bewilligten Haushaltsmittel oder veranlagten Beiträge zur Finanzierung von Friedenssicherungseinsätzen, bei denen die Beiträge der Republik Kiribati, der Republik Nauru und des Königreichs Tonga, die sich danach bestimmen, welcher Gruppe von Mitgliedstaaten sie von der Versammlung zugeordnet werden, anteilmäßig im Verhältnis zum Kalenderjahr berechnet werden; </s>
	</p>
	<p n="12">
	  <s n="12"> 4. beschließt, dass die veranlagten Beiträge der Republik Kiribati, der Republik Nauru und des Königreichs Tonga für das Jahr 1999 im Einklang mit Artikel 5.2 c) der Finanzordnung und Finanzvorschriften der Vereinten Nationen als sonstige Einnahmen behandelt werden; </s>
	</p>
	<p n="13">
	  <s n="13"> 5. beschließt außerdem, dass die Beitragssätze der Republik Kiribati, der Republik Nauru und des Königreichs Tonga für das Jahr 2000 der von der Generalversammlung in ihrer Resolution 52/215 A festgelegten Beitragstabelle hinzugefügt werden; </s>
	</p>
	<p n="14">
	  <s n="14"> 6. beschließt ferner, dass die Vorauszahlungen der Republik Kiribati, der Republik Nauru und des Königreichs Tonga an den Betriebsmittelfonds im Einklang mit Artikel 5.8 der Finanzordnung durch Anwendung ihres Beitragssatzes von 0,001 Prozent auf die genehmigte Höhe des Fonds berechnet und dem Fonds bis zur Eingliederung ihrer Beitragssätze in eine 100-Prozent-Tabelle hinzugefügt werden. </s>
	</p>
	<p n="15">
	  <s n="15"> 88. Plenarsitzung </s>
	</p>
	<p n="16">
	  <s n="16"> 23. Dezember 1999 </s>
	</p>
	<p n="17">
	  <s n="17"> Die Generalversammlung, </s>
	</p>
	<p n="18">
	  <s n="18"> nach Behandlung des einschlägigen Teils des Berichts des Beitragsausschusses über seine neunundfünfzigste Tagung, </s>
	</p>
	<p n="19">
	  <s n="19"> unter Hinweis auf ihre Resolution 53/36 C vom 18. Dezember 1998, </s>
	</p>
	<p n="20">
	  <s n="20"> 1. beschließt, dass der Beitragsausschuss die in den Ziffern 69 und 70 sowie 73 und 74 seines Berichts angesprochenen Fragen nicht weiter behandeln soll; </s>
	</p>
	<p n="21">
	  <s n="21"> 2. ersucht den Ausschuss, die Maßnahmen zur Förderung der pünktlichen, vollständigen und ohne Bedingungen erfolgenden Entrichtung der veranlagten Beiträge weiter zu behandeln und geeignete Empfehlungen abzugeben, gemäß seinem allgemeinen Mandat nach Ziffer 3 der Resolution 14 A (I) der Generalversammlung vom 13. Februar 1946. </s>
	</p>
	<p n="22">
	  <s n="22"> 88. Plenarsitzung </s>
	</p>
	<p n="23">
	  <s n="23"> 23. Dezember 1999 </s>
	</p>
	<p n="24">
	  <s n="24"> Die Generalversammlung, </s>
	</p>
	<p n="25">
	  <s n="25"> unter Hinweis auf ihre Resolutionen 50/207 B vom 11. April 1996, 52/215 B vom 22. Dezember 1997 und 53/36 B bis D vom 18. Dezember 1998, </s>
	</p>
	<p n="26">
	  <s n="26"> nach Behandlung der einschlägigen Teile des Berichts des Beitragsausschusses über seine neunundfünfzigste Tagung, </s>
	</p>
	<p n="27">
	  <s n="27"> erneut erklärend, dass alle Mitgliedstaaten nach Artikel 17 Absatz 2 der Charta der Vereinten Nationen verpflichtet sind, die Ausgaben der Organisation nach einem von der Generalversammlung festzusetzenden Verteilungsschlüssel zu tragen, </s>
	</p>
	<p n="28">
	  <s n="28"> in Bekräftigung des grundlegenden Prinzips, dass im Einklang mit Regel 160 der Geschäftsordnung der Generalversammlung die Aufteilung der Ausgaben der Organisation auf die Mitgliedstaaten im Wesentlichen nach deren Zahlungsfähigkeit erfolgt, </s>
	</p>
	<p n="29">
	  <s n="29"> 1. fordert alle Mitgliedstaaten nachdrücklich auf, ihre veranlagten Beiträge vollständig, pünktlich und ohne Bedingungen zu entrichten, um finanzielle Schwierigkeiten für die Vereinten Nationen zu vermeiden; </s>
	</p>
	<p n="30">
	  <s n="30"> 2. bekräftigt ihre Rolle gemäß Artikel 19 der Charta der Vereinten Nationen sowie die beratende Funktion des Beitragsausschusses gemäß Regel 160 der Geschäftsordnung der Generalversammlung; </s>
	</p>
	<p n="31">
	  <s n="31"> 3. fordert alle Mitgliedstaaten mit Zahlungsrückständen, die eine Ausnahme nach Artikel 19 der Charta beantragen, nachdrücklich auf, diesen Antrag möglichst vollständig zu begründen, indem sie namentlich Informationen über volkswirtschaftliche Aggregate, Staatseinnahmen und -ausgaben, Devisenbestände, Verschuldung, Schwierigkeiten bei der Begleichung inländischer oder internationaler finanzieller Verpflichtungen sowie alle sonstigen Informationen vorlegen, die ihre Erklärung belegen können, dass der Zahlungsverzug auf Umständen beruht, die diese Mitgliedstaaten nicht zu vertreten haben; </s>
	</p>
	<p n="32">
	  <s n="32"> 4. beschließt, dass die Mitgliedstaaten Anträge auf Ausnahmen nach Artikel 19 der Charta dem Präsidenten der Generalversammlung mindestens zwei Wochen vor der Tagung des Ausschusses vorlegen müssen, damit eine vollständige Prüfung der Anträge gewährleistet ist. </s>
	</p>
	<p n="33">
	  <s n="33"> 88. Plenarsitzung </s>
	</p>
	<p n="34">
	  <s n="34"> 23. Dezember 1999 </s>
	</p>
	<p n="35">
	  <s n="35"> Offizielles Protokoll der Generalversammlung, Einundfünfzigste Tagung, Beilage 11 (A/51/11), Abschnitt V; und ebd., Dreiundfünfzigste Tagung, Beilage 11 (A/53/11), Kap. V. </s>
	</p>
	<p n="36">
	  <s n="36"> Ebd., Vierundfünfzigste Tagung, Beilage 11 (A/54/11), Kap. IV, Abschnitt C. </s>
	</p>
	<p n="37">
	  <s n="37"> Ebd., Abschnitte A und B. </s>
	</p>
	<p n="38">
	  <s n="38"> Seite 2 </s>
	</p>
	<p n="39">
	  <s n="39"> Seite 3 </s>
	</p>
	<p n="40">
	  <s n="40"> Vorauskopie des Deutschen Übersetzungsdienstes, Vereinte Nationen, New York. </s>
	  <s n="41"> Der endgültige amtliche Wortlaut der Übersetzung erscheint nach eingehender Abstimmung aller Sprachfassungen und redaktioneller Überarbeitung im Offiziellen Protokoll der Generalversammlung bzw. des Sicherheitsrats. </s>
	</p>
	</body>
</text>
</DOC>