<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<DOC lang="Other" n="NO990224" id="A/RES/54/224" date="2000/02/11">
<text>
	<body>
	<p n="1">
	  <s n="1"> Vierundfünfzigste Tagung </s>
	</p>
	<p n="2">
	  <s n="2"> Tagesordnungspunkt 100 f) </s>
	</p>
	<p n="3">
	  <s n="3"> [auf Grund des Berichts des Zweiten Ausschusses (A/54/588/Add.6)] </s>
	</p>
	<p n="4">
	  <s n="4"> Umsetzung der Ergebnisse der Weltkonferenz über die nachhaltige Entwicklung der kleinen Inselstaaten unter den Entwicklungsländern </s>
	</p>
	<p n="5">
	  <s n="5"> Die Generalversammlung, </s>
	</p>
	<p n="6">
	  <s n="6"> unter Hinweis auf ihre Resolution 49/122 vom 19. Dezember 1994 über die Weltkonferenz über die nachhaltige Entwicklung der kleinen Inselstaaten unter den Entwicklungsländern, </s>
	</p>
	<p n="7">
	  <s n="7"> sowie unter Hinweis auf ihre Resolutionen 51/183 vom 16. Dezember 1996, 52/202 vom 18. Dezember 1997 und 53/189 vom 15. Dezember 1998, </s>
	</p>
	<p n="8">
	  <s n="8"> anerkennend, dass die kleinen Inselentwicklungsländer bei ihren Bemühungen um nachhaltige Entwicklung besonderen Problemen und Gefährdungen ökologischer wie ökonomischer Art gegenüberstehen, </s>
	</p>
	<p n="9">
	  <s n="9"> unter Hinweis auf die Erklärung und das Überprüfungsdokument1, die von der Generalversammlung auf ihrer zweiundzwanzigsten Sondertagung verabschiedet wurden, </s>
	</p>
	<p n="10">
	  <s n="10"> feststellend, dass auf nationaler und regionaler Ebene beträchtliche Anstrengungen unternommen werden, die durch wirksame finanzielle Unterstützung seitens der internationalen Gemeinschaft ergänzt werden müssen, </s>
	</p>
	<p n="11">
	  <s n="11"> im Hinblick auf die über dreihundert Projekte, die auf dem Treffen von Vertretern der Geber und der kleinen Inselentwicklungsländer vom 24. bis 26. Februar 1999 in New York im Kontext der Durchführung des Aktionsprogramms für die nachhaltige Entwicklung der kleinen Inselstaaten unter den Entwicklungsländern vorgestellt wurden, um Finanzmittel dafür aufzubringen, </s>
	</p>
	<p n="12">
	  <s n="12"> 1. verweist erneut auf die Bedeutung der wirksamen Durchführung der Erklärung1 und des Überprüfungsdokuments1, die von der Generalversammlung auf ihrer zweiundzwanzigsten Sondertagung verabschiedet wurden; </s>
	</p>
	<p n="13">
	  <s n="13"> 2. ersucht den Generalsekretär, die Erklärung und das Überprüfungsdokument den verschiedenen Organen des Systems der Vereinten Nationen sowie den Regionalkommissionen und -organisationen zuzuleiten und dabei die in dem Überprüfungsdokument benannten vorrangigen Handlungsbereiche zu berücksichtigen und fordert sie nachdrücklich auf, die notwendigen Schritte für die weitere Durchführung und für wirksame Folgemaßnahmen zu unternehmen; </s>
	</p>
	<p n="14">
	  <s n="14"> 3. fordert die Regierungen, die Regionalkommissionen und -organisationen und die anderen zwischenstaatlichen Organisationen auf, die Anstrengungen der kleinen Inselentwicklungsländer unter Berücksichtigung der in dem Überprüfungsdokument benannten vorrangigen Handlungsbereiche zu unterstützen, und fordert sie nachdrücklich auf, die notwendigen Schritte für die weitere Durchführung des Aktionsprogramms für die nachhaltige Entwicklung der kleinen Inselstaaten unter den Entwicklungsländern2 und für wirksame Folgemaßnahmen zu unternehmen; </s>
	</p>
	<p n="15">
	  <s n="15"> 4. fordert alle Interessengruppen, insbesondere lokale Gemeinwesen, nichtstaatliche Organisationen und den Privatsektor, auf, die notwendigen Schritte für die weitere Durchführung des Aktionsprogramms und für wirksame Folgemaßnahmen zu unternehmen; </s>
	</p>
	<p n="16">
	  <s n="16"> 5. betont, dass Ressourcen für die weitere Durchführung des Aktionsprogramms bereitgestellt werden müssen; </s>
	</p>
	<p n="17">
	  <s n="17"> 6. fordert alle zuständigen Organisationen nachdrücklich auf, vorzugsweise noch vor Ende 2000 die Arbeit an der Entwicklung eines Gefährdungsindexes vor allem für die kleinen Inselentwicklungsländer abzuschließen, der mithelfen soll, die Gefährdung dieser Staaten zu definieren und die Probleme bei ihrer nachhaltigen Entwicklung zu benennen, damit der Wirtschafts- und Sozialrat und die Generalversammlung sich zu gegebener Zeit damit befassen können; </s>
	</p>
	<p n="18">
	  <s n="18"> 7. begrüßt es, dass der Ausschuss für Entwicklungspolitik anerkannt hat, dass das Konzept der Gefährdung ausdrücklich in die Kriterien zur Bestimmung der am wenigsten entwickelten Länder aufzunehmen ist, und nimmt Kenntnis von den laufenden Erörterungen der von dem Ausschuss vorgeschlagenen neuen Kriterien; </s>
	</p>
	<p n="19">
	  <s n="19"> 8. fordert die Handels- und Entwicklungskonferenz der Vereinten Nationen auf, die Erklärung und das Überprüfungsdokument bei ihrer Arbeit sachlich zu berücksichtigen, namentlich bei ihren Vorbereitungen auf ihre zehnte Tagung; </s>
	</p>
	<p n="20">
	  <s n="20"> 9. bittet die Kommission für Nachhaltige Entwicklung, sich in ihrem Arbeitsprogramm gegebenenfalls mit Fragen zu befassen, die mit der weiteren Durchführung des Aktionsprogramms zusammenhängen, und dabei die Ergebnisse der zweiundzwanzigsten Sondertagung der Generalversammlung zu berücksichtigen; </s>
	</p>
	<p n="21">
	  <s n="21"> 10. beschließt, unter dem Punkt &quot;Umwelt und nachhaltige Entwicklung&quot; den Unterpunkt &quot;Weitere Durchführung des Aktionsprogramms für die nachhaltige Entwicklung der kleinen Inselstaaten unter den Entwicklungsländern&quot; in die vorläufige Tagesordnung ihrer fünfundfünzigsten Tagung aufzunehmen; </s>
	</p>
	<p n="22">
	  <s n="22"> 11. ersucht den Generalsekretär, der Generalversammlung auf ihrer fünfundfünfzigsten Tagung einen Bericht über die Durchführung dieser Resolution vorzulegen. </s>
	</p>
	<p n="23">
	  <s n="23"> 87. Plenarsitzung </s>
	</p>
	<p n="24">
	  <s n="24"> 22. Dezember 1999 </s>
	</p>
	<p n="25">
	  <s n="25"> Siehe Resolution S-22/2, Anlage. </s>
	</p>
	<p n="26">
	  <s n="26"> Report of the Global Conference on the Sustainable Development of Small Island Developing States, Bridgetown, Barbados, 25 April-6 May 1994 (Veröffentlichung der Vereinten Nationen, Best.-Nr. </s>
	  <s n="27"> E.94.I.18 und Korrigenda), Kap. </s>
	  <s n="28"> I., Resolution 1, Anlage II. </s>
	</p>
	<p n="27">
	  <s n="29"> Siehe A/S-22/4. </s>
	</p>
	<p n="28">
	  <s n="30"> Siehe Official Records of the Economic and Social Council, 1999, Supplement No. </s>
	  <s n="31"> 13 (E/1999/33), Kap.I.C. </s>
	</p>
	<p n="29">
	  <s n="32"> Siehe Offizielles Protokoll der Generalversammlung, Zweiundzwanzigste Sondertagung, Beilage 3 (A/S-22/9/Rev.1). </s>
	</p>
	<p n="30">
	  <s n="33"> Seite 2 </s>
	</p>
	<p n="31">
	  <s n="34"> Seite 3 </s>
	</p>
	<p n="32">
	  <s n="35"> Vorauskopie des Deutschen Übersetzungsdienstes, Vereinte Nationen, New York. </s>
	  <s n="36"> Der endgültige amtliche Wortlaut der Übersetzung erscheint nach eingehender Abstimmung aller Sprachfassungen und redaktioneller Überarbeitung im Offiziellen Protokoll der Generalversammlung bzw. des Sicherheitsrats. </s>
	</p>
	</body>
</text>
</DOC>