<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<DOC lang="Other" n="NO990104" id="A/RES/54/104" date="2000/01/17">
<text>
	<body>
	<p n="1">
	  <s n="1"> Vierundfünfzigste Tagung </s>
	</p>
	<p n="2">
	  <s n="2"> Tagesordnungspunkt 157 </s>
	</p>
	<p n="3">
	  <s n="3"> [auf Grund des Berichts des Sechsten Ausschusses (A/54/612)] </s>
	</p>
	<p n="4">
	  <s n="4"> Bericht des Ausschusses für die Beziehungen zum Gastland </s>
	</p>
	<p n="5">
	  <s n="5"> Die Generalversammlung, </s>
	</p>
	<p n="6">
	  <s n="6"> nach Behandlung des Berichts des Ausschusses für die Beziehungen zum Gastland, </s>
	</p>
	<p n="7">
	  <s n="7"> unter Hinweis auf Artikel 105 der Charta der Vereinten Nationen, das Übereinkommen über die Vorrechte und Immunitäten der Vereinten Nationen und das Abkommen zwischen den Vereinten Nationen und den Vereinigten Staaten von Amerika über den Amtssitz der Vereinten Nationen sowie die Verantwortlichkeiten des Gastlandes, </s>
	</p>
	<p n="8">
	  <s n="8"> in der Erwägung, dass die zuständigen Behörden des Gastlandes auch weiterhin wirksame Maßnahmen ergreifen sollen, um insbesondere alle Handlungen zu verhindern, welche die Sicherheit der Vertretungen und ihres Personals beeinträchtigen, </s>
	</p>
	<p n="9">
	  <s n="9"> in Anbetracht des Geistes der Zusammenarbeit und der gegenseitigen Verständigung, der die Beratungen des Ausschusses über Fragen, welche die Gemeinschaft der Vereinten Nationen und das Gastland berühren, geprägt hat, </s>
	</p>
	<p n="10">
	  <s n="10"> sowie in Anbetracht dessen, dass die Zahl der Ausschussmitglieder um vier zusätzliche Mitgliedstaaten erhöht worden ist, und ihre Mitwirkung an der Arbeit des Ausschusses begrüßend, </s>
	</p>
	<p n="11">
	  <s n="11"> 1. schließt sich den Empfehlungen und Schlussfolgerungen des Ausschusses für die Beziehungen zum Gastland in Ziffer 43 seines Berichts an1; </s>
	</p>
	<p n="12">
	  <s n="12"> ist der Auffassung, dass die Aufrechterhaltung angemessener Bedingungen für ein normales Arbeiten der bei den Vereinten Nationen akkreditierten Delegationen und Vertretungen im Interesse der Vereinten Nationen und aller Mitgliedstaaten liegt, und ersucht das Gastland, auch künftig alles Erforderliche zu tun, um jede Störung der Tätigkeit der Vertretungen zu verhindern; </s>
	</p>
	<p n="13">
	  <s n="13"> 3. dankt dem Gastland für seine Bemühungen und hofft, dass die in den Ausschusssitzungen aufgeworfenen Probleme auch künftig im Geiste der Zusammenarbeit und im Einklang mit dem Völkerrecht gelöst werden; </s>
	</p>
	<p n="14">
	  <s n="14"> 4. stellt fest, dass die Reisebeschränkungen, die das Gastland den Bediensteten bestimmter Vertretungen und den Bediensteten der Vereinten Nationen mit bestimmter Staatsangehörigkeit zu einem früheren Zeitpunkt auferlegt hatte, im Berichtszeitraum nach wie vor in Kraft waren, ersucht das Gastland, die Aufhebung dieser Reisebeschränkungen zu erwägen, und nimmt in diesem Zusammenhang Kenntnis von den Standpunkten der betroffenen Staaten, des Generalsekretärs und des Gastlandes; </s>
	</p>
	<p n="15">
	  <s n="15"> 5. ersucht das Gastland, weiterhin Maßnahmen zu ergreifen, um das im Hinblick auf das Parken diplomatischer Fahrzeuge bestehende Problem in einer fairen, ausgewogenen und nicht diskriminierenden Art und Weise zu lösen, mit dem Ziel, den wachsenden Bedürfnissen der diplomatischen Gemeinschaft Rechnung zu tragen, und sich mit dem Ausschuss in dieser wichtigen Frage auch weiterhin abzustimmen; </s>
	</p>
	<p n="16">
	  <s n="16"> 6. ersucht den Generalsekretär, sich weiter aktiv mit allen Aspekten der Beziehungen der Vereinten Nationen zum Gastland zu befassen; </s>
	</p>
	<p n="17">
	  <s n="17"> 7. ersucht den Ausschuss, seine Arbeit in Übereinstimmung mit Resolution 2819 (XXVI) der Generalversammlung vom 15. </s>
	  <s n="18"> Dezember 1971 fortzusetzen; </s>
	</p>
	<p n="18">
	  <s n="19"> 8. beschließt, den Punkt &quot;Bericht des Ausschusses für die Beziehungen zum Gastland&quot; in die vorläufige Tagesordnung ihrer fünfundfünfzigsten Tagung aufzunehmen. </s>
	</p>
	<p n="19">
	  <s n="20"> Plenarsitzung </s>
	</p>
	<p n="20">
	  <s n="21"> Dezember 1999 </s>
	</p>
	<p n="21">
	  <s n="22"> Offizielles Protokoll der Generalversammlung, Vierundfünfzigste Tagung, Beilage 26 (A/54/26). </s>
	</p>
	<p n="22">
	  <s n="23"> Resolution 22 A (I). </s>
	</p>
	<p n="23">
	  <s n="24"> Siehe Resolution 169 (II). </s>
	</p>
	<p n="24">
	  <s n="25"> Kuba, Libysch-Arabische Dschamahirija, Malaysia und Ungarn. </s>
	</p>
	<p n="25">
	  <s n="26"> Seite 2 </s>
	</p>
	<p n="26">
	  <s n="27"> Seite 3 </s>
	</p>
	<p n="27">
	  <s n="28"> Vorauskopie des Deutschen Übersetzungsdienstes, Vereinte Nationen, New York. </s>
	  <s n="29"> Der endgültige amtliche Wortlaut der Übersetzung erscheint nach eingehender Abstimmung aller Sprachfassungen und redaktioneller Überarbeitung im Offiziellen Protokoll der Generalversammlung bzw. des Sicherheitsrats. </s>
	</p>
	</body>
</text>
</DOC>