<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<DOC lang="Other" n="NO990281" id="A/RES/54/281" date="2000/08/15">
<text>
	<body>
	<p n="1">
	  <s n="1"> Vierundfünfzigste Tagung </s>
	</p>
	<p n="2">
	  <s n="2"> Tagesordnungspunkt 49 b) </s>
	</p>
	<p n="3">
	  <s n="3"> [ohne Überweisung an einen Hauptausschuss (A/54/L.87)] </s>
	</p>
	<p n="4">
	  <s n="4"> Organisation des Millenniums-Gipfels der Vereinten Nationen </s>
	</p>
	<p n="5">
	  <s n="5"> Die Generalversammlung, </s>
	</p>
	<p n="6">
	  <s n="6"> unter Hinweis auf ihre Resolution 53/202 vom 17. Dezember 1998, mit der sie unter anderem beschloss, die fünfundfünfzigste Tagung der Generalversammlung zur &quot;Millenniums-Versammlung der Vereinten Nationen&quot; zu bestimmen und als festen Bestandteil der Millenniums-Versammlung einen Millenniums-Gipfel der Vereinten Nationen einzuberufen, </s>
	</p>
	<p n="7">
	  <s n="7"> sowie unter Hinweis auf ihre Resolution 54/254 vom 15. </s>
	  <s n="8"> März 2000, mit der sie </s>
	</p>
	<p n="8">
	  <s n="9"> a) beschloss, dass der Millenniums-Gipfel vom 6. bis 8 September 2000 stattfinden soll, </s>
	</p>
	<p n="9">
	  <s n="10"> b) außerdem beschloss, dass der Millenniums-Gipfel aus Plenarsitzungen und vier interaktiven Runden Tischen bestehen wird, die jeweils gleichlaufend mit einer Plenarsitzung abgehalten werden, </s>
	</p>
	<p n="10">
	  <s n="11"> c) ferner beschloss, dass in Anbetracht der einzigartigen symbolhaften Bedeutung des Millenniums-Gipfels das Land, aus dem der Präsident der vierundfünfzigsten Tagung der Generalversammlung stammt, und das Land, aus dem der Präsident der fünfundfünfzigsten Tagung der Versammlung stammt, gemeinsam den Vorsitz bei dem Gipfel führen werden, </s>
	</p>
	<p n="11">
	  <s n="12"> d) den Präsidenten der Generalversammlung ersuchte, im Rahmen eines offenen Prozesses Konsultationen mit allen Mitgliedstaaten zu führen, mit dem Ziel, in allen noch offenen Fragen im Zusammenhang mit dem Millenniums-Gipfel, einschließlich seiner Ergebnisse, Beschlüsse zu fassen, </s>
	</p>
	<p n="12">
	  <s n="13"> ferner unter Hinweis auf ihre Resolution 54/261 vom 10. </s>
	  <s n="14"> Mai 2000, mit der sie </s>
	</p>
	<p n="13">
	  <s n="15"> a) beschloss, dass der Millenniums-Gipfel aus insgesamt sechs Sitzungen bestehen soll, mit jeweils zwei Sitzungen pro Tag; </s>
	</p>
	<p n="14">
	  <s n="16"> b) außerdem beschloss, dass der Millenniums-Gipfel vier interaktive Runde Tische abhalten wird, deren Modalitäten nach dem folgenden Verfahren festgelegt werden: </s>
	</p>
	<p n="15">
	  <s n="17"> i) Jeder der vier Runden Tische wird mindestens 40 Sitze haben und unter dem Vorsitz eines Staats- oder Regierungschefs stehen, </s>
	</p>
	<p n="16">
	  <s n="18"> ii) Bei drei der Runden Tische werden die Vorsitzenden von den drei Regionen gestellt, die noch nicht durch die beiden Kovorsitzenden des Millenniums-Gipfels repräsentiert sind. </s>
	  <s n="19"> Diese drei Vorsitzenden werden von ihren jeweiligen Regionalgruppen im Benehmen mit dem Präsidenten der Generalversammlung ausgewählt. </s>
	  <s n="20"> Der Vorsitz des vierten Runden Tisches ist Gegenstand weiterer Konsultationen, </s>
	</p>
	<p n="17">
	  <s n="21"> iii) Im Anschluss an die Auswahl der Vorsitzenden der Runden Tische legt jede Regionalgruppe fest, welche ihrer Mitglieder an dem jeweiligen Runden Tisch teilnehmen werden, wobei unter Wahrung einer gewissen Flexibilität eine ausgewogene geografische Verteilung zu gewährleisten ist. </s>
	  <s n="22"> Die Vorsitzenden der Regionalgruppen übermitteln dem Präsidenten der Generalversammlung die Liste der Länder aus ihrer jeweiligen Region, die an dem jeweiligen Runden Tisch teilnehmen werden. </s>
	  <s n="23"> Den Mitgliedstaaten wird nahe gelegt, bei den Runden Tischen auf Ebene der Staats- oder Regierungschefs vertreten zu sein, </s>
	</p>
	<p n="18">
	  <s n="24"> iv) Alle vier Runden Tische befassen sich mit demselben übergreifenden Thema beziehungsweise denselben Unterthemen, </s>
	</p>
	<p n="19">
	  <s n="25"> eingedenk dessen, dass die Aufstellung der Rednerliste für die Plenarsitzungen im Einklang mit der Resolution 54/261 durch das Los erfolgte, </s>
	</p>
	<p n="20">
	  <s n="26"> beschließt, dass der Millenniums-Gipfel nach dem in der Anlage zu dieser Resolution wiedergegebenen Verfahren organisiert wird. </s>
	</p>
	<p n="21">
	  <s n="27"> Plenarsitzung </s>
	</p>
	<p n="22">
	  <s n="28"> August 2000 </s>
	</p>
	<p n="23">
	  <s n="29"> Organisation des Millenniums-Gipfels der Vereinten Nationen </s>
	</p>
	<p n="24">
	  <s n="30"> In Anbetracht der einzigartigen symbolhaften Bedeutung des Millenniums-Gipfels werden der Staatschef des Landes, aus dem der Präsident der vierundfünfzigsten Tagung der Generalversammlung stammt (Namibia), und der Staatschef des Landes, aus dem der Präsident der fünfundfünfzigsten Tagung der Versammlung stammt (Finnland), gemeinsam den Vorsitz bei dem Gipfel führen. </s>
	  <s n="31"> Auf dem Podium des Generalversammlungssaals werden sich drei Sitze für die beiden Kovorsitzenden und den Generalsekretär befinden. </s>
	  <s n="32"> In Abwesenheit des Staatschefs eines dieser Länder nimmt das höchstrangige Delegationsmitglied dieses Landes seinen Sitz ein. </s>
	</p>
	<p n="25">
	  <s n="33"> Das Leitthema des Millenniums-Gipfels, &quot;Die Rolle der Vereinten Nationen im 21. Jahrhundert&quot;, bildet auch die Tagesordnung der Runden Tische. </s>
	  <s n="34"> Den Staats- und Regierungschefs steht es frei, alle im Bericht des Generalsekretärs vorgeschlagenen oder während der Konsultationen angesprochenen Unterthemen sowie jegliche weitere Angelegenheit, die sie aufgreifen wollen, zu erörtern. </s>
	</p>
	<p n="26">
	  <s n="35"> Im Einklang mit der Resolution 54/261 der Generalversammlung wurde vereinbart, dass die Gruppe der afrikanischen Staaten einen der Vorsitzenden der vier Runden Tische stellen wird. </s>
	  <s n="36"> Somit werden die Vorsitzenden der vier Runden Tische von den folgenden vier Regionalgruppen gestellt: </s>
	</p>
	<p n="27">
	  <s n="37"> a) afrikanische Staaten; </s>
	</p>
	<p n="28">
	  <s n="38"> b) asiatische Staaten; </s>
	</p>
	<p n="29">
	  <s n="39"> c) osteuropäische Staaten; </s>
	</p>
	<p n="30">
	  <s n="40"> d) lateinamerikanische und karibische Staaten. </s>
	</p>
	<p n="31">
	  <s n="41"> Jeder an einem Runden Tisch teilnehmende Staats- oder Regierungschef beziehungsweise Delegationsleiter kann zwei Berater hinzuziehen. </s>
	</p>
	<p n="32">
	  <s n="42"> Die Zusammensetzung der vier Runden Tische erfolgt nach dem Grundsatz der ausgewogenen geografischen Verteilung. </s>
	  <s n="43"> Dementsprechend wird die Aufteilung der Mitglieder jeder Regionalgruppe für die Teilnahme an den vier Runden Tischen wie folgt vorgenommen: </s>
	</p>
	<p n="33">
	  <s n="44"> a) Für den Runden Tisch am Mittwoch, dem 6. </s>
	  <s n="45"> September von 15 bis 18 Uhr: </s>
	</p>
	<p n="34">
	  <s n="46"> i) afrikanische Staaten: fünfzehn Mitgliedstaaten; </s>
	</p>
	<p n="35">
	  <s n="47"> ii) asiatische Staaten: fünfzehn Mitgliedstaaten; </s>
	</p>
	<p n="36">
	  <s n="48"> iii) osteuropäische Staaten: sieben Mitgliedstaaten; </s>
	</p>
	<p n="37">
	  <s n="49"> iv) lateinamerikanische und karibische Staaten: zehn Mitgliedstaaten; </s>
	</p>
	<p n="38">
	  <s n="50"> v) westeuropäische und andere Staaten: neun Mitgliedstaaten; </s>
	</p>
	<p n="39">
	  <s n="51"> b) Für den Runden Tisch am Donnerstag, dem 7. </s>
	  <s n="52"> September von 10 bis 13 Uhr: </s>
	</p>
	<p n="40">
	  <s n="53"> i) afrikanische Staaten: fünfzehn Mitgliedstaaten; </s>
	</p>
	<p n="41">
	  <s n="54"> ii) asiatische Staaten: fünfzehn Mitgliedstaaten; </s>
	</p>
	<p n="42">
	  <s n="55"> iii) osteuropäische Staaten: sieben Mitgliedstaaten; </s>
	</p>
	<p n="43">
	  <s n="56"> iv) lateinamerikanische und karibische Staaten: zehn Mitgliedstaaten; </s>
	</p>
	<p n="44">
	  <s n="57"> v) westeuropäische und andere Staaten: neun Mitgliedstaaten; </s>
	</p>
	<p n="45">
	  <s n="58"> c) Für den Runden Tisch am Donnerstag, dem 7. </s>
	  <s n="59"> September von 15 bis 18 Uhr: </s>
	</p>
	<p n="46">
	  <s n="60"> i) afrikanische Staaten: fünfzehn Mitgliedstaaten; </s>
	</p>
	<p n="47">
	  <s n="61"> ii) asiatische Staaten: fünfzehn Mitgliedstaaten; </s>
	</p>
	<p n="48">
	  <s n="62"> iii) osteuropäische Staaten: sieben Mitgliedstaaten; </s>
	</p>
	<p n="49">
	  <s n="63"> iv) lateinamerikanische und karibische Staaten: zehn Mitgliedstaaten; </s>
	</p>
	<p n="50">
	  <s n="64"> v) westeuropäische und andere Staaten: neun Mitgliedstaaten; </s>
	</p>
	<p n="51">
	  <s n="65"> d) Für den Runden Tisch am Freitag, dem 8. </s>
	  <s n="66"> September von 10 bis 13 Uhr: </s>
	</p>
	<p n="52">
	  <s n="67"> i) afrikanische Staaten: fünfzehn Mitgliedstaaten </s>
	</p>
	<p n="53">
	  <s n="68"> ii) asiatische Staaten: fünfzehn Mitgliedstaaten; </s>
	</p>
	<p n="54">
	  <s n="69"> iii) osteuropäische Staaten: sieben Mitgliedstaaten; </s>
	</p>
	<p n="55">
	  <s n="70"> iv) lateinamerikanische und karibische Staaten: zehn Mitgliedstaaten; </s>
	</p>
	<p n="56">
	  <s n="71"> v) westeuropäische und andere Staaten: neun Mitgliedstaaten. </s>
	</p>
	<p n="57">
	  <s n="72"> Der Vorsitz der Runden Tische wird wie folgt geregelt: </s>
	</p>
	<p n="58">
	  <s n="73"> a) Der Runde Tisch am Mittwoch, dem 6. </s>
	  <s n="74"> September von 15 bis 18 Uhr steht unter dem Vorsitz Seiner Exzellenz Goh Chok Tong, Premierminister der Republik Singapur; </s>
	</p>
	<p n="59">
	  <s n="75"> b) Der Runde Tisch am Donnerstag, dem 7. </s>
	  <s n="76"> September von 10 bis 13 Uhr steht unter dem Vorsitz Seiner Exzellenz Aleksander Kwasniewski, Präsident der Republik Polen; </s>
	</p>
	<p n="60">
	  <s n="77"> c) Der Runde Tisch am Donnerstag, dem 7. </s>
	  <s n="78"> September von 15 bis 18 Uhr steht unter dem Vorsitz Seiner Exzellenz Hugo Rafael Chávez Frías, Präsident der Bolivarischen Republik Venezuela; </s>
	</p>
	<p n="61">
	  <s n="79"> d) Der Runde Tisch am Freitag, dem 8. </s>
	  <s n="80"> September von 10 bis 13 Uhr steht unter dem Vorsitz Seiner Exzellenz Abdelaziz Bouteflika, Präsident der Algerischen Volksdemokratischen Republik. </s>
	</p>
	<p n="62">
	  <s n="81"> Die Mitgliedstaaten, die keiner der Regionalgruppen angehören, können an verschiedenen, im Benehmen mit dem Präsidenten der Generalversammlung zu bestimmenden Runden Tischen teilnehmen. </s>
	  <s n="82"> Der Heilige Stuhl und die Schweiz als Beobachterstaaten und Palästina in seiner Eigenschaft als Beobachter sowie die in Ziffer 11 aufgeführten zwischenstaatlichen Organisationen können ebenfalls an verschiedenen Runden Tischen teilnehmen, die ebenfalls im Benehmen mit dem Präsidenten der Generalversammlung bestimmt werden. </s>
	</p>
	<p n="63">
	  <s n="83"> Die Teilnehmerliste für jeden der Runden Tische wird so bald wie möglich vorgelegt. </s>
	</p>
	<p n="64">
	  <s n="84"> Die Runden Tische finden unter Ausschluss der Medien und der allgemeinen Öffentlichkeit statt. </s>
	  <s n="85"> Die akkreditierten Delegierten und Beobachter können den Verlauf der Runden Tische über eine interne Fernsehanlage in einem Nebensaal verfolgen. </s>
	</p>
	<p n="65">
	  <s n="86"> In der abschließenden Plenarsitzung des Millenniums-Gipfels werden die Zusammenfassungen der Beratungen während der vier Runden Tische von den Vorsitzenden der Runden Tische einzeln oder gemeinsam mündlich vorgetragen. </s>
	</p>
	<p n="66">
	  <s n="87"> Gemäß Resolution 54/261 können ein oder mehrere Vertreter von zwischenstaatlichen Organisationen, Parlamenten und der Zivilgesellschaft an den Plenarsitzungen des Millenniums-Gipfels teilnehmen, soweit dies zeitlich möglich ist. </s>
	  <s n="88"> In diesem Zusammenhang und ohne Benachteiligung anderer Organisationen, die über den Beobachterstatus in der Generalversammlung verfügen, kann ein Vertreter jeder der folgenden Organisationen auf die Rednerliste für die Plenarsitzungen des Gipfels gesetzt werden: </s>
	</p>
	<p n="67">
	  <s n="89"> Liga der arabischen Staaten </s>
	</p>
	<p n="68">
	  <s n="90"> Organisation der afrikanischen Einheit </s>
	</p>
	<p n="69">
	  <s n="91"> Europäische Kommission </s>
	</p>
	<p n="70">
	  <s n="92"> Organisation der Islamischen Konferenz </s>
	</p>
	<p n="71">
	  <s n="93"> Konferenz der Parlamentspräsidenten </s>
	</p>
	<p n="72">
	  <s n="94"> Millenniums-Forum. </s>
	</p>
	<p n="73">
	  <s n="95"> Des Weiteren können auch ein Vertreter des Internationalen Komitees vom Roten Kreuz und ein Vertreter des Souveränen Malteser-Ritterordens auf die Rednerliste für die Plenarsitzungen des Millenniums-Gipfels gesetzt werden, soweit dies zeitlich möglich ist. </s>
	</p>
	<p n="74">
	  <s n="96"> Außer für die Mitgliedstaaten wird die Rednerliste für die Plenarsitzungen des Millenniums-Gipfels am Mittwoch, dem 16. </s>
	  <s n="97"> August 2000 geschlossen. </s>
	</p>
	<p n="75">
	  <s n="98"> A/53/948 und Add.1. </s>
	</p>
	<p n="76">
	  <s n="99"> Seite 4 </s>
	</p>
	<p n="77">
	  <s n="100"> Seite 5 </s>
	</p>
	<p n="78">
	  <s n="101"> Vorauskopie des Deutschen Übersetzungsdienstes, Vereinte Nationen, New York. </s>
	  <s n="102"> Der endgültige amtliche Wortlaut der Übersetzung erscheint nach eingehender Abstimmung aller Sprachfassungen und redaktioneller Überarbeitung im Offiziellen Protokoll der Generalversammlung bzw. des Sicherheitsrats. </s>
	</p>
	</body>
</text>
</DOC>