<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<DOC lang="Other" n="NO990247" id="A/RES/54/247A-B" date="2000/02/03">
<text>
	<body>
	<p n="1">
	  <s n="1"> Vierundfünfzigste Tagung </s>
	</p>
	<p n="2">
	  <s n="2"> Tagesordnungspunkt 119 </s>
	</p>
	<p n="3">
	  <s n="3"> [auf Grund des Berichts des Fünften Ausschusses (A/54/508/Add.1)] </s>
	</p>
	<p n="4">
	  <s n="4"> Programmhaushaltsplan für den Zweijahreszeitraum 1998-1999 </s>
	</p>
	<p n="5">
	  <s n="5"> Endgültige Mittelbewilligungen für den Zweijahreshaushalt 1998-1999 </s>
	</p>
	<p n="6">
	  <s n="6"> Die Generalversammlung </s>
	</p>
	<p n="7">
	  <s n="7"> 1. nimmt Kenntnis von dem zweiten Bericht des Generalsekretärs über den Vollzug des Programmhaushaltsplans für den Zweijahreszeitraum 1998-1999 und dem entsprechenden Bericht des Beratenden Ausschusses für Verwaltungs- und Haushaltsfragen; </s>
	</p>
	<p n="8">
	  <s n="8"> 2. nimmt außerdem Kenntnis von den Bemerkungen des Beratenden Ausschusses zu dem zweiten Vollzugsbericht; </s>
	</p>
	<p n="9">
	  <s n="9"> 3. stellt fest, dass der Anteil unbesetzter Stellen bei Dienstposten des Höheren Dienstes während des Zweijahreszeitraums 1998-1999 höher war als der Anteil, der bei der Billigung des Programmhaushaltsplans zugrunde gelegt worden war; </s>
	</p>
	<p n="10">
	  <s n="10"> 4. trifft für den Zweijahreshaushalt 1998-1999 folgenden Beschluss: </s>
	</p>
	<p n="11">
	  <s n="11"> a) Der mit ihren Resolutionen 53/215 A vom 18. Dezember 1998 und 53/219 vom 7. April 1999 bewilligte Betrag von 2.529.903.500 US-Dollar wird um 41.601.500 Dollar wie folgt vermindert: </s>
	</p>
	<p n="12">
	  <s n="12"> b) Der Generalsekretär wird ermächtigt, mit Zustimmung des Beratenden Ausschusses Mittel zwischen einzelnen Haushaltskapiteln umzuschichten; </s>
	</p>
	<p n="13">
	  <s n="13"> c) Zusätzlich zu den unter Buchstabe a) bewilligten Mitteln wird für jedes Jahr des Zweijahreshaushalts 1998-1999 aus dem aufgelaufenen Einkommen des Bibliotheksausstattungsfonds ein Betrag von 51.000 Dollar zum Ankauf von Büchern, Zeitschriften, Karten und Bibliotheksausstattungsgegenständen sowie für andere mit den Zielen und Bestimmungen des Fonds im Einklang stehende Ausgaben der Bibliothek im Palais des Nations bewilligt. </s>
	</p>
	<p n="14">
	  <s n="14"> 88. Plenarsitzung </s>
	</p>
	<p n="15">
	  <s n="15"> 23. Dezember 1999 </s>
	</p>
	<p n="16">
	  <s n="16"> Endgültige Einnahmenschätzungen für den Zweijahreshaushalt 1998-1999 </s>
	</p>
	<p n="17">
	  <s n="17"> Die Generalversammlung </s>
	</p>
	<p n="18">
	  <s n="18"> trifft für den Zweijahreshaushalt 1998-1999 den folgenden Beschluss: </s>
	</p>
	<p n="19">
	  <s n="19"> a) Die mit ihrer Resolution 53/215 B vom 18. Dezember 1998 gebilligten Einnahmenansätze in Höhe von 362.705.400 US-Dollar werden um 6.326.200 Dollar wie folgt vermindert: </s>
	</p>
	<p n="20">
	  <s n="20"> b) Die Einnahmen aus der Personalabgabe werden gemäß Resolution 973 (X) der Generalversammlung vom 15. Dezember 1955 dem Steuerausgleichsfonds gutgeschrieben; </s>
	</p>
	<p n="21">
	  <s n="21"> c) In den Mittelbewilligungen des Haushalts nicht vorgesehene Ausgaben, die direkt zu Lasten der Postverwaltung der Vereinten Nationen, der Besucherdienste, der Kantinen und damit zusammenhängenden Dienste, des Garagenbetriebs, der Fernsehdienste und des Verkaufs von Publikationen gehen, werden mit den bei diesen Tätigkeiten erzielten Einnahmen verrechnet. </s>
	</p>
	<p n="22">
	  <s n="22"> 88. Plenarsitzung </s>
	</p>
	<p n="23">
	  <s n="23"> 23. Dezember 1999 </s>
	</p>
	<p n="24">
	  <s n="24"> A/54/631 und Korr.1. </s>
	</p>
	<p n="25">
	  <s n="25"> A/54/7/Add.7. </s>
	  <s n="26"> Der endgültige Wortlaut findet sich in: Offizielles Protokoll der Generalversammlung, Vierundfünfzigste Tagung, Beilage 7A. </s>
	</p>
	<p n="26">
	  <s n="27"> Siehe Official Records of the General Assembly, Fifty-fourth Session, Fifth Committee, 47. </s>
	  <s n="28"> Sitzung (A/C.5/54/SR.47) und Korrigendum. </s>
	</p>
	<p n="27">
	  <s n="29"> Seite 4 </s>
	</p>
	<p n="28">
	  <s n="30"> Seite 5 </s>
	</p>
	<p n="29">
	  <s n="31"> Vorauskopie des Deutschen Übersetzungsdienstes, Vereinte Nationen, New York. </s>
	  <s n="32"> Der endgültige amtliche Wortlaut der Übersetzung erscheint nach eingehender Abstimmung aller Sprachfassungen und redaktioneller Überarbeitung im Offiziellen Protokoll der Generalversammlung bzw. des Sicherheitsrats. </s>
	</p>
	</body>
</text>
</DOC>