<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<DOC lang="Other" n="NO990261" id="A/RES/54/261" date="2000/05/16">
<text>
	<body>
	<p n="1">
	  <s n="1"> Vierundfünfzigste Tagung </s>
	</p>
	<p n="2">
	  <s n="2"> Tagesordnungspunkt 49 b) </s>
	</p>
	<p n="3">
	  <s n="3"> [ohne Überweisung an einen Hauptausschuss </s>
	</p>
	<p n="4">
	  <s n="4"> (A/54/L.83/Rev.1)] </s>
	</p>
	<p n="5">
	  <s n="5"> Festlegung der Rednerliste und Organisation der Runden Tische für den Millenniums-Gipfel </s>
	</p>
	<p n="6">
	  <s n="6"> Die Generalversammlung, </s>
	</p>
	<p n="7">
	  <s n="7"> unter Hinweis auf ihre Resolution 53/202 vom 17. Dezember 1998, mit der sie unter anderem beschloss, die fünfundfünfzigste Tagung der Generalversammlung zur &quot;Millenniums-Versammlung der Vereinten Nationen&quot; zu bestimmen und als festen Bestandteil der Millenniums-Versammlung einen Millenniums-Gipfel der Vereinten Nationen einzuberufen, </s>
	</p>
	<p n="8">
	  <s n="8"> sowie unter Hinweis auf ihre Resolution 54/254 vom 15. März 2000, mit der sie </s>
	</p>
	<p n="9">
	  <s n="9"> a) beschloss, dass der Millenniums-Gipfel vom 6. bis 8. September 2000 in New York unter dem Leitthema &quot;Die Rolle der Vereinten Nationen im 21. Jahrhundert&quot; stattfinden soll, </s>
	</p>
	<p n="10">
	  <s n="10"> b) beschloss, dass der Millenniums-Gipfel aus Plenarsitzungen und vier interaktiven Runden Tischen bestehen wird, die jeweils gleichlaufend mit einer Plenarsitzung abgehalten werden, </s>
	</p>
	<p n="11">
	  <s n="11"> c) beschloss, dass in Anbetracht der einzigartigen symbolhaften Bedeutung des Millenniums-Gipfels das Land, aus dem der Präsident der vierundfünfzigsten Tagung der Generalversammlung stammt, und das Land, aus dem der Präsident der fünfundfünfzigsten Tagung der Versammlung stammt, gemeinsam den Vorsitz bei dem Gipfel führen werden, </s>
	</p>
	<p n="12">
	  <s n="12"> d) den Präsidenten der Generalversammlung ersuchte, im Rahmen eines offenen Prozesses Konsultationen mit allen Mitgliedstaaten zu führen, mit dem Ziel, in allen noch offenen Fragen im Zusammenhang mit dem Millenniums-Gipfel, einschließlich seiner Ergebnisse, Beschlüsse zu fassen, </s>
	</p>
	<p n="13">
	  <s n="13"> erneut darauf hinweisend, dass ein Millenniums-Gipfel Gelegenheit bieten würde, die Rolle der Vereinten Nationen bei der Bewältigung der Herausforderungen des 21. Jahrhunderts zu stärken, </s>
	</p>
	<p n="14">
	  <s n="14"> nach Behandlung des Berichts des Generalsekretärs &quot;Die Millenniums-Versammlung der Vereinten Nationen: Thematisches Konzept für den Millenniums-Gipfel&quot;, </s>
	</p>
	<p n="15">
	  <s n="15"> eingedenk des vom Generalsekretär vorgelegten Berichts &quot;Wir, die Völker: Die Rolle der Vereinten Nationen im 21. Jahrhundert&quot;, </s>
	</p>
	<p n="16">
	  <s n="16"> 1. beschließt, dass der Millenniums-Gipfel aus insgesamt sechs Sitzungen bestehen soll, mit jeweils zwei Sitzungen pro Tag, wie folgt: </s>
	</p>
	<p n="17">
	  <s n="17"> Mittwoch, 6. September 2000 von 9 bis 13 Uhr und von 15 bis 18 Uhr; </s>
	</p>
	<p n="18">
	  <s n="18"> Donnerstag, 7. September 2000 von 9 bis 13 Uhr und von 15 bis 18 Uhr; </s>
	</p>
	<p n="19">
	  <s n="19"> Freitag, 8. September 2000 von 9 bis 13 Uhr und von 15 bis 18 Uhr; </s>
	</p>
	<p n="20">
	  <s n="20"> 2. beschließt außerdem, dass der Millenniums-Gipfel vier interaktive Runde Tische abhalten wird, wie folgt: </s>
	</p>
	<p n="21">
	  <s n="21"> Mittwoch, 6. September 2000 von 15 bis 18 Uhr; </s>
	</p>
	<p n="22">
	  <s n="22"> Donnerstag, 7. September 2000 von 10 bis 13 Uhr und von 15 bis 18 Uhr; </s>
	</p>
	<p n="23">
	  <s n="23"> Freitag, 8. September 2000 von 10 bis 13 Uhr; </s>
	</p>
	<p n="24">
	  <s n="24"> 3. beschließt ferner, dass die Rednerliste für den Millenniums-Gipfel und die Modalitäten für die Runden Tische nach dem Verfahren in der Anlage zu dieser Resolution festgelegt werden. </s>
	</p>
	<p n="25">
	  <s n="25"> Plenarsitzung </s>
	</p>
	<p n="26">
	  <s n="26"> Mai 2000 </s>
	</p>
	<p n="27">
	  <s n="27"> Festlegung der Rednerliste und Organisation der Runden Tische für den Millenniums-Gipfel der Generalversammlung </s>
	</p>
	<p n="28">
	  <s n="28"> Für die Aufstellung der Rednerliste für den Millenniums-Gipfel wird eine Zahl von sechs Sitzungen zugrunde gelegt. </s>
	  <s n="29"> Bei der Eröffnungssitzung am Mittwoch, dem 6. September 2000, werden die beiden Kovorsitzenden des Millenniums-Gipfels, der Generalsekretär und das Staatsoberhaupt oder der Delegationsleiter des Gastlandes der Vereinten Nationen die ersten Redner sein. </s>
	  <s n="30"> Damit sind für die Eröffnungssitzung 32 Plätze auf der Rednerliste vorgesehen. </s>
	  <s n="31"> Für die Vormittagssitzungen am Donnerstag, dem 7. September 2000, und am Freitag, dem 8. September 2000, sind jeweils 40 Plätze auf der Rednerliste vorgesehen. </s>
	  <s n="32"> Für die Nachmittagssitzungen am Mittwoch und Donnerstag sind jeweils 30 Plätze auf der Rednerliste vorgesehen. </s>
	  <s n="33"> Für die Nachmittagssitzung am Freitag sind 20 Plätze auf der Rednerliste vorgesehen, da die letzte Stunde dem Abschluss des Millenniums-Gipfels vorbehalten ist. </s>
	</p>
	<p n="29">
	  <s n="34"> Die Rednerliste für den Millenniums-Gipfel wird zunächst wie folgt aufgestellt: </s>
	</p>
	<p n="30">
	  <s n="35"> a) Der Vertreter des Generalsekretärs zieht einen Namen aus einer Urne mit den Namen aller an dem Millenniums-Gipfel teilnehmenden Mitgliedstaaten, des Heiligen Stuhls und der Schweiz, als Beobachterstaaten, sowie Palästinas, in seiner Eigenschaft als Beobachter. </s>
	  <s n="36"> Dieses Verfahren wird so lange wiederholt, bis alle Namen gezogen worden sind und so die Reihenfolge bestimmt worden ist, in der die Teilnehmer gebeten werden, die Sitzung ihrer Wahl anzugeben und ihren Platz auf der Rednerliste zu wählen; </s>
	</p>
	<p n="31">
	  <s n="37"> b) Es werden weitere Konsultationen hinsichtlich der möglichen Teilnahme eines oder mehrerer Vertreter von zwischenstaatlichen Organisationen, Parlamenten beziehungsweise der Bürgergesellschaft stattfinden; </s>
	</p>
	<p n="32">
	  <s n="38"> c) Es werden sechs Urnen vorbereitet (je Sitzung eine Urne), die Nummern enthalten, nach denen sich die Reihenfolge der Redner der betreffenden Sitzung bestimmt. </s>
	</p>
	<p n="33">
	  <s n="39"> d) Sobald der Name eines Mitgliedstaates, Beobachterstaates oder Palästinas, in seiner Eigenschaft als Beobachter, vom Vertreter des Generalsekretärs gezogen worden ist, wird dieser Mitgliedstaat, Beobachterstaat oder Palästina, in seiner Eigenschaft als Beobachter, zunächst gebeten, die Sitzung seiner Wahl anzugeben und anschließend aus der entsprechenden Urne eine Nummer zu ziehen, die seinen Platz auf der Rednerliste für diese Sitzung bestimmt. </s>
	</p>
	<p n="34">
	  <s n="40"> Die in Ziffer 2 dieser Anlage beschriebene Aufstellung der ersten Rednerliste für den Millenniums-Gipfel wird auf einer Sitzung vorgenommen, die so bald wie möglich im Mai 2000 anzusetzen ist. </s>
	</p>
	<p n="35">
	  <s n="41"> Im Anschluss daran wird die Rednerliste für jede Sitzung im Einklang mit der hergebrachten Praxis der Generalversammlung für die Reihenfolge der einzelnen Kategorien von Rednern neu geordnet, wobei innerhalb der einzelnen Kategorien die Reihenfolge gilt, die sich aus dem in Ziffer 2 dieser Anlage beschriebenen Verfahren ergibt. </s>
	</p>
	<p n="36">
	  <s n="42"> a) Vorrang haben daher Staats- und Regierungschefs, danach Vizepräsidenten, Kronprinzen und Kronprinzessinnen, der höchstrangige Vertreter des Heiligen Stuhls und der Schweiz, als Beobachterstaaten, sowie Palästinas, in seiner Eigenschaft als Beobachter, Minister und ständige Vertreter; </s>
	</p>
	<p n="37">
	  <s n="43"> b) Falls eine Erklärung auf einer anderen als der ursprünglich vorgesehenen Rangebene abgegeben werden soll, rückt der Redner auf den nächsten in der entsprechenden Kategorie verfügbaren Platz in der gleichen Sitzung; </s>
	</p>
	<p n="38">
	  <s n="44"> c) Die Teilnehmer können ihren Platz auf der Rednerliste im Einklang mit der hergebrachten Praxis der Generalversammlung untereinander tauschen; </s>
	</p>
	<p n="39">
	  <s n="45"> d) Redner, die nicht anwesend sind, wenn sie das Wort ergreifen sollen, rücken automatisch auf den nächsten innerhalb ihrer Kategorie verfügbaren Platz in der Rednerliste. </s>
	</p>
	<p n="40">
	  <s n="46"> Damit alle Redner Gelegenheit erhalten, bei dem Millenniums-Gipfel das Wort zu ergreifen, sollen Erklärungen auf fünf Minuten beschränkt bleiben, mit der Maßgabe, dass dies die Verteilung längerer Texte nicht ausschließt. </s>
	</p>
	<p n="41">
	  <s n="47"> Jeder der vier Runden Tische wird mindestens 40 Sitze haben und unter dem Vorsitz eines Staats- oder Regierungschefs stehen. </s>
	</p>
	<p n="42">
	  <s n="48"> Bei drei der Runden Tische werden die Vorsitzenden von den drei Regionen gestellt, die noch nicht durch die beiden Kovorsitzenden des Millenniums-Gipfels repräsentiert sind. </s>
	  <s n="49"> Diese drei Vorsitzenden werden von ihren jeweiligen Regionalgruppen im Benehmen mit dem Präsidenten der Generalversammlung ausgewählt. </s>
	  <s n="50"> Der Vorsitz des vierten Runden Tisches ist Gegenstand weiterer Konsultationen. </s>
	</p>
	<p n="43">
	  <s n="51"> Im Anschluss an die Auswahl der Vorsitzenden der Runden Tische legt jede Regionalgruppe fest, welche ihrer Mitglieder an dem jeweiligen Runden Tisch teilnehmen werden, wobei unter Wahrung einer gewissen Flexibilität eine ausgewogene geographische Verteilung zu gewährleisten ist. </s>
	  <s n="52"> Die Vorsitzenden der Regionalgruppen übermitteln dem Präsidenten der Generalversammlung die Liste der Länder aus ihrer jeweiligen Region, die an dem jeweiligen Runden Tisch teilnehmen werden. </s>
	  <s n="53"> Den Mitgliedstaaten wird nahegelegt, bei den Runden Tischen auf Ebene der Staats- oder Regierungschefs vertreten zu sein. </s>
	</p>
	<p n="44">
	  <s n="54"> Alle vier Runden Tische befassen sich mit demselben übergreifenden Thema beziehungsweise denselben Unterthemen. </s>
	</p>
	<p n="45">
	  <s n="55"> A/53/948 und Add.1. </s>
	</p>
	<p n="46">
	  <s n="56"> Seite 2 </s>
	</p>
	<p n="47">
	  <s n="57"> Seite 3 </s>
	</p>
	<p n="48">
	  <s n="58"> Vorauskopie des Deutschen Übersetzungsdienstes, Vereinte Nationen, New York. </s>
	  <s n="59"> Der endgültige amtliche Wortlaut der Übersetzung erscheint nach eingehender Abstimmung aller Sprachfassungen und redaktioneller Überarbeitung im Offiziellen Protokoll der Generalversammlung bzw. des Sicherheitsrats. </s>
	</p>
	</body>
</text>
</DOC>