<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<DOC lang="Other" n="NO990208" id="A/RES/54/208" date="2000/01/27">
<text>
	<body>
	<p n="1">
	  <s n="1"> Vierundfünfzigste Tagung </s>
	</p>
	<p n="2">
	  <s n="2"> Tagesordnungspunkt 99 b) </s>
	</p>
	<p n="3">
	  <s n="3"> [auf Grund des Berichts des Zweiten Ausschusses (A/54/587/Add.2)] </s>
	</p>
	<p n="4">
	  <s n="4"> Umsetzung der Ergebnisse der Konferenz der Vereinten Nationen über Wohn- und Siedlungswesen (Habitat II) </s>
	</p>
	<p n="5">
	  <s n="5"> Die Generalversammlung, </s>
	</p>
	<p n="6">
	  <s n="6"> unter Hinweis auf ihre Resolution 51/177 vom 16. Dezember 1996, in der sie sich die Istanbul-Erklärung über menschliche Siedlungen und die Habitat-Agenda zu eigen gemacht hat, die von der Konferenz der Vereinten Nationen über Wohn- und Siedlungswesen (Habitat II) am 14. Juni 1996 in Istanbul verabschiedet wurden, </s>
	</p>
	<p n="7">
	  <s n="7"> sowie unter Hinweis auf ihre Resolutionen 52/190 und 52/192 vom 18. Dezember 1997 über Folgemaßnahmen zu der Konferenz der Vereinten Nationen über Wohn- und Siedlungswesen (Habitat II) und die künftige Rolle der Kommission für Wohn- und Siedlungswesen, </s>
	</p>
	<p n="8">
	  <s n="8"> ferner unter Hinweis auf ihre Resolution 53/242 vom 28. Juli 1999 betreffend Umwelt und menschliche Siedlungen, </s>
	</p>
	<p n="9">
	  <s n="9"> nach Behandlung des Berichts der Kommission für Wohn- und Siedlungswesen über ihre siebzehnte Tagung, </s>
	</p>
	<p n="10">
	  <s n="10"> 1. nimmt mit Dank Kenntnis von dem Bericht der Kommission für Wohn- und Siedlungswesen über ihre siebzehnte Tagung3; </s>
	</p>
	<p n="11">
	  <s n="11"> 2. begrüßt die Schritte, die der amtierende Exekutivdirektor des Zentrums der Vereinten Nationen für Wohn- und Siedlungswesen (Habitat) unternommen hat, um die Kapazitäten des Zentrums, insbesondere auf normativem Gebiet, zu stärken und die Verbindungen zwischen den normativen und den operativen Tätigkeiten des Zentrums dahin gehend zu verbessern, dass es seine maßgebliche Rolle als Koordinierungsstelle für die Umsetzung der Habitat-Agenda2 wirksam wahrnehmen kann; </s>
	</p>
	<p n="12">
	  <s n="12"> 3. begrüßt außerdem die Fortschritte, die der amtierende Exekutivdirektor bei der Neubelebung des Zentrums erzielt hat, und legt dem Exekutivdirektor nahe, alle Reformen der Verwaltung und des Finanzmanagements im Rahmen des laufenden Neubelebungsprozesses dringend vollinhaltlich umzusetzen; </s>
	</p>
	<p n="13">
	  <s n="13"> 4. ersucht den Generalsekretär, sicherzustellen, dass die Personalausstattung nach der neuen Organisationsstruktur dringend abgeschlossen wird, im Einklang mit dem Grundsatz der ausgewogenen geografischen Vertretung und der ausgewogenen Vertretung von Männern und Frauen, darunter insbesondere die Verbesserung der Stellung der Frauen im Sekretariat, und unter Berücksichtigung der Notwendigkeit, im Einklang mit den einschlägigen Regeln und Vorschriften der Vereinten Nationen qualifiziertes Personal zu rekrutieren; </s>
	</p>
	<p n="14">
	  <s n="14"> 5. ersucht den Generalsekretär außerdem, im Einklang mit Resolution 53/242 dringend einen hauptamtlichen Exekutivdirektor für das Zentrum zu ernennen; </s>
	</p>
	<p n="15">
	  <s n="15"> 6. nimmt Kenntnis von der verstärkten Zusammenarbeit zwischen dem Zentrum der Vereinten Nationen für Wohn- und Siedlungswesen (Habitat) und dem Umweltprogramm der Vereinten Nationen im Rahmen ihres jeweiligen Mandats und unter Berücksichtigung ihrer eigenen programmatischen, budgetären und organisatorischen Identität, mit dem Ziel, ihre Tätigkeiten wirksamer zu gestalten; </s>
	</p>
	<p n="16">
	  <s n="16"> 7. betont, wie wichtig es ist, das Büro der Vereinten Nationen in Nairobi als den einzigen Amtssitz der Vereinten Nationen in einem Entwicklungsland zu stärken; </s>
	</p>
	<p n="17">
	  <s n="17"> 8. fordert alle Länder auf, dafür zu sorgen, dass auf einer stabilen und berechenbaren Grundlage ausreichende Finanzmittel für die erfolgreiche Durchführung des Arbeitsprogramms für den Zweijahreszeitraum 2000-2001 bereitgestellt werden, und wiederholt, dass die Kommission für Wohn- und Siedlungswesen auf ihrer siebzehnten Tagung festgestellt hat, dass die Durchführung dieses Programms zusätzliche Mittel in erheblicher Höhe erfordern wird, und den Exekutivdirektor ersucht hat, mehr Mittel aus allen Quellen zu mobilisieren und die Zahl der Geber zu erhöhen; </s>
	</p>
	<p n="18">
	  <s n="18"> 9. fordert den Generalsekretär auf, dem Zentrum für den Zweijahreszeitraum 2000-2001 die notwendigen Mittel aus dem ordentlichen Haushalt entsprechend den derzeitigen Haushaltspraktiken und -verfahren bereitzustellen; </s>
	</p>
	<p n="19">
	  <s n="19"> 10. begrüßt den Beschluss des Wirtschafts- und Sozialrats, sich auf seinem Tagungsteil für Koordinierungsfragen im Jahr 2000 mit Fragen des Wohn- und Siedlungswesens zu befassen und die koordinierte Umsetzung der Habitat-Agenda durch das System der Vereinten Nationen zu seinem sektoralen Thema zu erklären, und ersucht den Generalsekretär, dafür zu sorgen, dass der Bericht, der dem Rat in diesem Zusammenhang vorgelegt wird, ebenso wie die diesbezüglichen Empfehlungen des Rates der Generalversammlung zur Behandlung unter dem Unterpunkt &quot;Umsetzung der Ergebnisse der Konferenz der Vereinten Nationen über Wohn- und Siedlungswesen (Habitat II)&quot; vorgelegt werden; </s>
	</p>
	<p n="20">
	  <s n="20"> 11. ersucht den Generalsekretär, der Generalversammlung auf ihrer fünfundfünfzigsten Tagung einen Bericht über die Durchführung dieser Resolution vorzulegen; </s>
	</p>
	<p n="21">
	  <s n="21"> 12. beschließt, den Unterpunkt &quot;Umsetzung der Ergebnisse der Konferenz der Vereinten Nationen über Wohn- und Siedlungswesen (Habitat II)&quot; in die vorläufige Tagesordnung ihrer fünfundfünfzigsten Tagung aufzunehmen. </s>
	</p>
	<p n="22">
	  <s n="22"> 87. Plenarsitzung </s>
	</p>
	<p n="23">
	  <s n="23"> 22. Dezember 1999 </s>
	</p>
	<p n="24">
	  <s n="24"> Report of the United Nations Conference on Human Settlements (Habitat II), Istanbul, 3-14 June 1996 (Veröffentlichung der Vereinten Nationen, Best.-Nr. </s>
	  <s n="25"> E.97.IV.6), Kap. I, Resolution 1, Anlage I. </s>
	</p>
	<p n="25">
	  <s n="26"> Ebd., Anlage II. </s>
	</p>
	<p n="26">
	  <s n="27"> Offizielles Protokoll der Generalversammlung, Vierundfünfzigste Tagung, Beilage 8 (A/54/8). </s>
	</p>
	<p n="27">
	  <s n="28"> Siehe Beschluss 1999/281 des Wirtschafts- und Sozialrats vom 30. Juli 1999. </s>
	</p>
	<p n="28">
	  <s n="29"> Seite 2 </s>
	</p>
	<p n="29">
	  <s n="30"> Seite 3 </s>
	</p>
	<p n="30">
	  <s n="31"> Vorauskopie des Deutschen Übersetzungsdienstes, Vereinte Nationen, New York. </s>
	  <s n="32"> Der endgültige amtliche Wortlaut der Übersetzung erscheint nach eingehender Abstimmung aller Sprachfassungen und redaktioneller Überarbeitung im Offiziellen Protokoll der Generalversammlung bzw. des Sicherheitsrats. </s>
	</p>
	</body>
</text>
</DOC>