<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<DOC lang="Other" n="NO990108" id="A/RES/54/108" date="2000/01/25">
<text>
	<body>
	<p n="1">
	  <s n="1"> Vierundfünfzigste Tagung </s>
	</p>
	<p n="2">
	  <s n="2"> Tagesordnungspunkt 159 </s>
	</p>
	<p n="3">
	  <s n="3"> [auf Grund des Berichts des Sechsten Ausschusses (A/54/614)] </s>
	</p>
	<p n="4">
	  <s n="4"> Stärkung des Internationalen Gerichtshofs </s>
	</p>
	<p n="5">
	  <s n="5"> Die Generalversammlung, </s>
	</p>
	<p n="6">
	  <s n="6"> unter Hinweis darauf, dass der Internationale Gerichtshof das Hauptrechtsprechungsorgan der Vereinten Nationen ist, </s>
	</p>
	<p n="7">
	  <s n="7"> davon Kenntnis nehmend, dass die Staaten den Gerichtshof vermehrt in Anspruch nehmen und wie sich dies auf die Tätigkeit des Gerichtshofs auswirkt, </s>
	</p>
	<p n="8">
	  <s n="8"> unter Hinweis auf ihre Resolution 53/106 vom 8. </s>
	  <s n="9"> Dezember 1998, mit der sie den Sonderausschuss für die Charta und die Stärkung der Rolle der Vereinten Nationen ersucht hat, praktische Möglichkeiten zur Stärkung des Internationalen Gerichtshofs in Erwägung zu ziehen, </s>
	</p>
	<p n="9">
	  <s n="10"> eingedenk der Stellungnahmen und Bemerkungen des Internationalen Gerichtshofs und der Staaten über die Folgen, die die wachsende Zahl der beim Gerichtshof anhängigen Fälle auf seine Tätigkeit hat, </s>
	</p>
	<p n="10">
	  <s n="11"> 1. dankt dem Internationalen Gerichtshof für die Maßnahmen, die er ergriffen hat, um das größere Arbeitsvolumen mit höchster Effizienz zu bewältigen; </s>
	</p>
	<p n="11">
	  <s n="12"> 2. bittet den Gerichtshof, seine Arbeitsmethoden regelmäßig zu überprüfen und zusätzliche Maßnahmen zur Beschleunigung seiner Verfahren zu ergreifen; </s>
	</p>
	<p n="12">
	  <s n="13"> 3. bittet die Staaten, die vor dem Gerichtshof erscheinen, die Handlungsanleitungen, die der Gerichtshof in Ziffer 3 der Anlage zu dem Bericht des Generalsekretärs mit den Stellungnahmen und Feststellungen des Gerichtshofs anbietet, wohlwollend zu prüfen und soweit möglich alle weiteren Maßnahmen zu ergreifen, die zur Beschleunigung der Verfahren beitragen könnten. </s>
	</p>
	<p n="13">
	  <s n="14"> Plenarsitzung </s>
	</p>
	<p n="14">
	  <s n="15"> Dezember 1999 </s>
	</p>
	<p n="15">
	  <s n="16"> A/53/326 und Korr.1 und Add.1. </s>
	</p>
	<p n="16">
	  <s n="17"> Seite 2 </s>
	</p>
	<p n="17">
	  <s n="18"> Seite 3 </s>
	</p>
	<p n="18">
	  <s n="19"> Vorauskopie des Deutschen Übersetzungsdienstes, Vereinte Nationen, New York. </s>
	  <s n="20"> Der endgültige amtliche Wortlaut der Übersetzung erscheint nach eingehender Abstimmung aller Sprachfassungen und redaktioneller Überarbeitung im Offiziellen Protokoll der Generalversammlung bzw. des Sicherheitsrats. </s>
	</p>
	</body>
</text>
</DOC>