<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<DOC lang="Other" n="NO990230" id="A/RES/54/230" date="2000/02/22">
<text>
	<body>
	<p n="1">
	  <s n="1"> Vierundfünfzigste Tagung </s>
	</p>
	<p n="2">
	  <s n="2"> Tagesordnungspunkt 103 </s>
	</p>
	<p n="3">
	  <s n="3"> [auf Grund des Berichts des Zweiten Ausschusses (A/54/591)] </s>
	</p>
	<p n="4">
	  <s n="4"> Ständige Souveränität des palästinensischen Volkes in dem besetzten palästinensischen Gebiet, einschließlich Jerusalems, und der arabischen Bevölkerung des besetzten syrischen Golan über ihre natürlichen Ressourcen </s>
	</p>
	<p n="5">
	  <s n="5"> Die Generalversammlung, </s>
	</p>
	<p n="6">
	  <s n="6"> unter Hinweis auf ihre Resolution 53/196 vom 15. Dezember 1998 und Kenntnis nehmend von der Resolution 1999/53 des Wirtschafts- und Sozialrats vom 29. Juli 1999, </s>
	</p>
	<p n="7">
	  <s n="7"> in Bekräftigung des Grundsatzes der ständigen Souveränität der unter fremder Besetzung stehenden Völker über ihre natürlichen Ressourcen, </s>
	</p>
	<p n="8">
	  <s n="8"> geleitet von den Grundsätzen der Charta der Vereinten Nationen, in Bekräftigung der Unzulässigkeit des gewaltsamen Gebietserwerbs und unter Hinweis auf die einschlägigen Resolutionen des Sicherheitsrats, namentlich die Resolutionen 242 (1967) vom 22. November 1967, 465 (1980) vom 1. März 1980 und 497 (1981) vom 17. </s>
	  <s n="9"> Dezember 1981, </s>
	</p>
	<p n="9">
	  <s n="10"> in Bekräftigung der Anwendbarkeit des Genfer Abkommens vom 12. August 1949 zum Schutze von Zivilpersonen in Kriegszeiten auf das besetzte palästinensische Gebiet, einschließlich Jerusalems, und andere seit 1967 von Israel besetzte arabische Gebiete, </s>
	</p>
	<p n="10">
	  <s n="11"> mit dem Ausdruck ihrer Besorgnis über die Ausbeutung der natürlichen Ressourcen des besetzten palästinensischen Gebiets, einschließlich Jerusalems, und anderer seit 1967 von Israel besetzter arabischer Gebiete durch die Besatzungsmacht Israel, </s>
	</p>
	<p n="11">
	  <s n="12"> im Bewusstsein der zusätzlichen nachteiligen wirtschaftlichen und sozialen Auswirkungen der israelischen Siedlungen auf die palästinensischen und anderen arabischen natürlichen Ressourcen, insbesondere der Enteignung von Land und der zwangsweisen Abzweigung von Wasservorkommen, </s>
	</p>
	<p n="12">
	  <s n="13"> der Hoffnung Ausdruck gebend, dass der am 30. Oktober 1991 in Madrid in Gang gesetzte Nahostfriedensprozess, der auf den Sicherheitsratsresolutionen 242 (1967) vom 22. November 1967, 338 (1973) vom 22. Oktober 1973 und 425 (1978) vom 19. März 1978 sowie auf dem Grundsatz &quot;Land gegen Frieden&quot; beruht, innerhalb der vereinbarten Frist zu einer endgültigen Regelung führt, und zwar bei allen Teilverhandlungen, </s>
	</p>
	<p n="13">
	  <s n="14"> 1. nimmt Kenntnis von dem vom Generalsekretär übermittelten Bericht; </s>
	</p>
	<p n="14">
	  <s n="15"> 2. bekräftigt die unveräußerlichen Rechte des palästinensischen Volkes und der Bevölkerung des besetzten syrischen Golan auf ihre natürlichen Ressourcen, namentlich ihr Recht auf Land und Wasser; </s>
	</p>
	<p n="15">
	  <s n="16"> 3. fordert die Besatzungsmacht Israel auf, die natürlichen Ressourcen in dem besetzten palästinensischen Gebiet, einschließlich Jerusalems, und dem besetzten syrischen Golan weder auszubeuten noch zu gefährden noch ihren Verlust oder ihre Erschöpfung zu verursachen; </s>
	</p>
	<p n="16">
	  <s n="17"> 4. erkennt das Recht des palästinensischen Volkes an, im Falle der Ausbeutung, des Verlusts, der Erschöpfung oder der Gefährdung seiner natürlichen Ressourcen Rückerstattung zu verlangen, und gibt der Hoffnung Ausdruck, dass diese Frage im Rahmen der den endgültigen Status betreffenden Verhandlungen zwischen der palästinensischen und der israelischen Seite behandelt wird; </s>
	</p>
	<p n="17">
	  <s n="18"> 5. ersucht den Generalsekretär, ihr auf ihrer fünfundfünfzigsten Tagung Bericht über die Durchführung dieser Resolution zu erstatten, und beschließt, den Punkt &quot;Ständige Souveränität des palästinensischen Volkes in dem besetzten palästinensischen Gebiet, einschließlich Jerusalems, und der arabischen Bevölkerung des besetzten syrischen Golan über ihre natürlichen Ressourcen&quot; in die Tagesordnung ihrer fünfundfünfzigsten Tagung aufzunehmen. </s>
	</p>
	<p n="18">
	  <s n="19"> Plenarsitzung </s>
	</p>
	<p n="19">
	  <s n="20"> 22. Dezember 1999 </s>
	</p>
	<p n="20">
	  <s n="21"> Vereinte Nationen, Treaty Series, Vol. </s>
	  <s n="22"> 75, Nr. </s>
	</p>
	<p n="21">
	  <s n="23"> A/54/152-E/1999/92, Anlage. </s>
	</p>
	<p n="22">
	  <s n="24"> Seite 2 </s>
	</p>
	<p n="23">
	  <s n="25"> Seite 3 </s>
	</p>
	<p n="24">
	  <s n="26"> Vorauskopie des Deutschen Übersetzungsdienstes, Vereinte Nationen, New York. </s>
	  <s n="27"> Der endgültige amtliche Wortlaut der Übersetzung erscheint nach eingehender Abstimmung aller Sprachfassungen und redaktioneller Überarbeitung im Offiziellen Protokoll der Generalversammlung bzw. des Sicherheitsrats. </s>
	</p>
	</body>
</text>
</DOC>