<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<DOC lang="Other" n="NO990194" id="A/RES/54/194" date="2000/02/17">
<text>
	<body>
	<p n="1">
	  <s n="1"> Vorauskopie des Deutschen Übersetzungsdienstes, Vereinte Nationen, New York </s>
	</p>
	<p n="2">
	  <s n="2"> Der endgültige amtliche Wortlaut der Übersetzung erscheint nach eingehender Abstimmung aller Sprachfassungen und redaktioneller Überarbeitung im Offiziellen Protokoll der Generalversammlung bzw. des Sicherheitsrats. </s>
	</p>
	<p n="3">
	  <s n="3"> Vierundfünfzigste Tagung </s>
	</p>
	<p n="4">
	  <s n="4"> Tagesordnungspunkt 96 </s>
	</p>
	<p n="5">
	  <s n="5"> [ohne Überweisung an einen Hauptausschuss </s>
	</p>
	<p n="6">
	  <s n="6"> (A/54/L.73)] </s>
	</p>
	<p n="7">
	  <s n="7"> 54/194.  Osttimor-Frage </s>
	</p>
	<p n="8">
	  <s n="8"> Die Generalversammlung, </s>
	</p>
	<p n="9">
	  <s n="9"> unter Hinweis auf alle einschlägigen Resolutionen der Generalversammlung zur Osttimor-Frage, </s>
	</p>
	<p n="10">
	  <s n="10"> sowie unter Hinweis auf die einschlägigen Resolutionen und Beschlüsse des Sicherheitsrats zur Osttimor-Frage, insbesondere die Resolutionen 1236 (1999) vom 7. Mai 1999, 1246 (1999) vom 11. Juni 1999, 1262 (1999) vom 27. August 1999, 1264 (1999) vom 15. September 1999 und 1272 (1999) vom 25. Oktober 1999, </s>
	</p>
	<p n="11">
	  <s n="11"> ferner unter Hinweis auf das Abkommen vom 5. Mai 1999 zwischen Indonesien und Portugal über die Osttimor-Frage sowie auf die am selben Tag geschlossenen Abkommen zwischen den Vereinten Nationen, Indonesien und Portugal betreffend die Modalitäten für die Befragung des Volkes von Osttimor im Wege einer direkten Abstimmung sowie betreffend Sicherheitsregelungen, </s>
	</p>
	<p n="12">
	  <s n="12"> 1. nimmt Kenntnis von dem Bericht des Generalsekretärs; </s>
	</p>
	<p n="13">
	  <s n="13"> 2. begrüßt die erfolgreiche Abhaltung der Befragung des Volkes von Osttimor am 30. August 1999, nimmt Kenntnis von ihrem Ergebnis, mit dem unter der Autorität der Vereinten Nationen ein Übergangsprozess in die Unabhängigkeit begann, und begrüßt den Beschluss der Indonesischen Beratenden Volksversammlung vom 19. Oktober 1999 betreffend Osttimor im Einklang mit Artikel 6 des Abkommens vom 5. Mai 1999; </s>
	</p>
	<p n="14">
	  <s n="14"> 3. beschließt, ihre Behandlung des Punktes &quot;Osttimor-Frage&quot; abzuschließen und einen neuen Punkt &quot;Die Situation in Osttimor während seines Übergangs zur Unabhängigkeit&quot; in die vorläufige Tagesordnung ihrer fünfundfünfzigsten Tagung aufzunehmen. </s>
	</p>
	<p n="15">
	  <s n="15"> 84. Plenarsitzung </s>
	</p>
	<p n="16">
	  <s n="16"> 17. Dezember 1999 </s>
	</p>
	<p n="17">
	  <s n="17"> A/53/951-S/1999/513, Anhänge I-III; siehe Official Records of the Security Council, Fifty-fourth Year, Supplement for April, May and June 1999, Dokument S/1999/513. </s>
	</p>
	<p n="18">
	  <s n="18"> A/53/951-S/1999/513, Anhang I; siehe Official Records of the Security Council, Fifty-fourth Year, Supplement for April, May and June 1999, Dokument S/1999/513. </s>
	</p>
	<p n="19">
	  <s n="19"> Seite 2 </s>
	</p>
	<p n="20">
	  <s n="20"> Seite 3 </s>
	</p>
	</body>
</text>
</DOC>