<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<DOC lang="Other" n="NO990243" id="A/RES/54/243A-A/RES/54/243" date="2000/01/28">
<text>
	<body>
	<p n="1">
	  <s n="1"> Vierundfünfzigste Tagung </s>
	</p>
	<p n="2">
	  <s n="2"> Tagesordnungspunkt 151 </s>
	</p>
	<p n="3">
	  <s n="3"> [auf Grund des Berichts des Fünften Ausschusses(A/54/684)] </s>
	</p>
	<p n="4">
	  <s n="4"> Sonderhaushalt zur Unterstützung von Friedenssicherungseinsätzen </s>
	</p>
	<p n="5">
	  <s n="5"> Die Generalversammlung, </s>
	</p>
	<p n="6">
	  <s n="6"> unter Hinweis auf ihre Resolutionen 45/258 vom 3. Mai 1991, 47/218 A vom 23. Dezember 1992, 48/226 A vom 23. Dezember 1993, 48/226 B vom 5. April 1994, 48/226 C vom 29. Juli 1994, 49/250 vom 20. Juli 1995, 50/11 vom 2. November 1995, 50/221 A vom 11. April 1996, 50/221 B vom 7. Juni 1996, 51/226 vom 3. April 1997, 51/239 A vom 17. Juni 1997, 51/239 B und 51/243 vom 15. September 1997, 52/220 vom 22. Dezember 1997, 52/234 und 52/248 vom 26. Juni 1998, 53/12 A vom 26. Oktober 1998, 53/208 B vom 18. Dezember 1998 und 53/12 B vom 8. Juni 1999 sowie ihre Beschlüsse 48/489 vom 8. Juli 1994, 49/469 vom 23. Dezember 1994 und 50/473 vom 23. Dezember 1995, </s>
	</p>
	<p n="7">
	  <s n="7"> nach Behandlung des Berichts des Generalsekretärs über den Sonderhaushalt zur Unterstützung von Friedenssicherungseinsätzen und des entsprechenden Berichts des Beratenden Ausschusses für Verwaltungs- und Haushaltsfragen, </s>
	</p>
	<p n="8">
	  <s n="8"> erneut erklärend, dass die Verwaltungs- und Haushaltsführung der Friedenssicherungseinsätze weiter verbessert werden müssen, </s>
	</p>
	<p n="9">
	  <s n="9"> in Anbetracht dessen, dass es notwendig ist, Friedenssicherungseinsätzen in allen Phasen, einschließlich der Phase ihrer Liquidation und Beendigung, angemessene Unterstützung zu gewähren, </s>
	</p>
	<p n="10">
	  <s n="10"> 1. nimmt Kenntnis von dem Bericht des Generalsekretärs betreffend den geänderten Stellenbedarf für den Friedenssicherungs-Sonderhaushalt für den Zeitraum vom 1. Juli 1999 bis zum 30. Juni 20001; </s>
	</p>
	<p n="11">
	  <s n="11"> 2. schließt sich den Bemerkungen und Empfehlungen in dem Bericht des Beratenden Ausschusses für Verwaltungs- und Haushaltsfragen2 an; </s>
	</p>
	<p n="12">
	  <s n="12"> 3. ersucht den Generalsekretär, bei der Vorlage seines Entwurfs des Friedenssicherungs-Sonderhaushalts für den Zeitraum vom 1. Juli 2000 bis zum 30. Juni 2001 die Bemerkungen in Ziffer 11 des Berichts des Beratenden Ausschusses2 vollinhaltlich umzusetzen; </s>
	</p>
	<p n="13">
	  <s n="13"> 4. stellt fest, dass die zentralen Unterstützungsmaßnahmen für Friedenssicherungseinsätze laufend überprüft werden müssen, wobei der allgemeinen Entwicklung auf dem Gebiet der Friedenssicherung Rechnung getragen werden soll; </s>
	</p>
	<p n="14">
	  <s n="14"> 5. bekräftigt, dass für die zentrale Unterstützung der Friedenssicherungseinsätze ausreichende Mittel bereitgestellt werden müssen; </s>
	</p>
	<p n="15">
	  <s n="15"> 6. erklärt erneut, dass die Ausgaben der Organisation, einschließlich der zentralen Unterstützung von Friedenssicherungseinsätzen, von den Mitgliedstaaten zu tragen sind und dass der Generalsekretär zu diesem Zweck um ausreichende Finanzmittel zur Aufrechterhaltung der Kapazität der Sekretariats-Hauptabteilung Friedenssicherungseinsätze ersuchen soll; </s>
	</p>
	<p n="16">
	  <s n="16"> 7. bewilligt für den Zeitraum vom 1. Juli 1999 bis zum 30. Juni 2000 siebenundsechzig zusätzliche aus dem Sonderhaushalt finanzierte befristete Dienstposten; </s>
	</p>
	<p n="17">
	  <s n="17"> 8. ermächtigt den Generalsekretär, für die zusätzlichen Personalkosten Verpflichtungen bis zu einem Höchstbetrag von 3.501.600 US-Dollar einzugehen, und ersucht den Generalsekretär, der Generalversammlung im Rahmen des Haushalts-Vollzugsberichts für den Zeitraum vom 1. Juli 1999 bis zum 30. Juni 2000 darüber Bericht zu erstatten. </s>
	</p>
	<p n="18">
	  <s n="18"> 88. Plenarsitzung </s>
	</p>
	<p n="19">
	  <s n="19"> 23. Dezember 1999 </s>
	</p>
	<p n="20">
	  <s n="20"> Seite 2 </s>
	</p>
	<p n="21">
	  <s n="21"> Seite 3 </s>
	</p>
	<p n="22">
	  <s n="22"> Vorauskopie des Deutschen Übersetzungsdienstes, Vereinte Nationen, New York. </s>
	  <s n="23"> Der endgültige amtliche Wortlaut der Übersetzung erscheint nach eingehender Abstimmung aller Sprachfassungen und redaktioneller Überarbeitung im Offiziellen Protokoll der Generalversammlung bzw. des Sicherheitsrats. </s>
	</p>
	</body>
</text>
</DOC>