<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<DOC lang="Other" n="NO990164" id="A/RES/54/164" date="2000/02/24">
<text>
	<body>
	<p n="1">
	  <s n="1"> Vierundfünfzigste Tagung </s>
	</p>
	<p n="2">
	  <s n="2"> Tagesordnungspunkt 116 b) </s>
	</p>
	<p n="3">
	  <s n="3"> [auf Grund des Berichts des Dritten Ausschusses (A/54/605/Add.2)] </s>
	</p>
	<p n="4">
	  <s n="4"> Menschenrechte und Terrorismus </s>
	</p>
	<p n="5">
	  <s n="5"> Die Generalversammlung, </s>
	</p>
	<p n="6">
	  <s n="6"> geleitet von der Charta der Vereinten Nationen, der Allgemeinen Erklärung der Menschenrechte, der Erklärung über völkerrechtliche Grundsätze für freundschaftliche Beziehungen und Zusammenarbeit zwischen den Staaten im Einklang mit der Charta der Vereinten Nationen und den Internationalen Menschenrechtspakten, </s>
	</p>
	<p n="7">
	  <s n="7"> unter Hinweis auf die Erklärung anlässlich des fünfzigsten Jahrestages der Vereinten Nationen, </s>
	</p>
	<p n="8">
	  <s n="8"> sowie unter Hinweis auf die Erklärung und das Aktionsprogramm von Wien, die am 25. Juni 1993 von der Weltkonferenz über Menschenrechte verabschiedet wurden und in denen die Konferenz bekräftigt hat, dass der Terrorismus in der Tat auf die Zerstörung der Menschenrechte, der Grundfreiheiten und der Demokratie gerichtet ist, </s>
	</p>
	<p n="9">
	  <s n="9"> ferner unter Hinweis auf ihre Resolutionen 48/122 vom 20. Dezember 1993, 49/185 vom 23. Dezember 1994, 50/186 vom 22. Dezember 1995 und 52/133 vom 12. Dezember 1997, </s>
	</p>
	<p n="10">
	  <s n="10"> insbesondere unter Hinweis auf ihre Resolution 52/133, in der sie den Generalsekretär ersucht hat, die Auffassungen der Mitgliedstaaten zu den Auswirkungen des Terrorismus in allen seinen Formen und Ausprägungen auf den vollen Genuss der Menschenrechte und Grundfreiheiten einzuholen, </s>
	</p>
	<p n="11">
	  <s n="11"> unter Hinweis auf die früheren Resolutionen der Menschenrechtskommission und insbesondere Kenntnis nehmend von der Resolution 1999/27 vom 26. April 1999 sowie den einschlägigen Resolutionen der Unterkommission für die Förderung und den Schutz der Menschenrechte, </s>
	</p>
	<p n="12">
	  <s n="12"> höchst beunruhigt darüber, dass trotz der Maßnahmen, die auf nationaler und internationaler Ebene ergriffen werden, nach wie vor terroristische Handlungen jeder Form und Ausprägung vorkommen, deren Ziel darin besteht, die Menschenrechte zunichte zu machen, </s>
	</p>
	<p n="13">
	  <s n="13"> eingedenk dessen, dass das wichtigste und grundlegendste Menschenrecht das Recht auf Leben ist, </s>
	</p>
	<p n="14">
	  <s n="14"> sowie eingedenk dessen, dass Terrorismus ein Umfeld schafft, das das Recht der Menschen auf ein Leben frei von Furcht zunichte macht, </s>
	</p>
	<p n="15">
	  <s n="15"> erneut erklärend, dass alle Staaten verpflichtet sind, alle Menschenrechte und Grundfreiheiten zu fördern und zu schützen, und dass jeder Einzelne bestrebt sein sollte, ihre universelle und effektive Anerkennung und Einhaltung zu sichern, </s>
	</p>
	<p n="16">
	  <s n="16"> ernsthaft besorgt über die flagranten Verletzungen der Menschenrechte, die von terroristischen Gruppen begangen werden, </s>
	</p>
	<p n="17">
	  <s n="17"> zutiefst beklagend, dass mehr und mehr unschuldige Menschen, darunter auch Frauen, Kinder und ältere Menschen, von Terroristen im Zuge wahlloser und willkürlicher Gewalt- und Terrorhandlungen, die unter keinerlei Umständen gerechtfertigt werden können, getötet, massakriert und verstümmelt werden, </s>
	</p>
	<p n="18">
	  <s n="18"> mit großer Besorgnis über die immer enger werdenden Verbindungen zwischen terroristischen Gruppen und anderen kriminellen Organisationen, die auf nationaler und internationaler Ebene illegalen Waffen- und Drogenhandel betreiben, sowie über die sich daraus ergebende Begehung von schweren Verbrechen wie Mord, Erpressung, Entführung, Körperverletzung, Geiselnahme und Raub, </s>
	</p>
	<p n="19">
	  <s n="19"> betonend, wie wichtig es ist, dass die Mitgliedstaaten geeignete Maßnahmen ergreifen, um denjenigen, die terroristische Handlungen planen, finanzieren oder begehen, sichere Zufluchtsorte zu verwehren, indem sie sicherstellen, dass diese Personen ergriffen und strafrechtlich verfolgt oder ausgeliefert werden, </s>
	</p>
	<p n="20">
	  <s n="20"> eingedenk der Notwendigkeit, die Menschenrechte, insbesondere das Recht auf Leben, und die Garantien zu schützen, die die einschlägigen Grundsätze und Übereinkünfte auf dem Gebiet der Menschenrechte dem Einzelnen geben, </s>
	</p>
	<p n="21">
	  <s n="21"> erneut erklärend, dass alle Maßnahmen zur Bekämpfung des Terrorismus unter strikter Einhaltung der einschlägigen Bestimmungen des Völkerrechts einschließlich der internationalen Menschenrechtsnormen erfolgen müssen, </s>
	</p>
	<p n="22">
	  <s n="22"> 1. bekundet ihre Solidarität mit den Opfern des Terrorismus; </s>
	</p>
	<p n="23">
	  <s n="23"> 2. verurteilt die Verletzungen des Rechts auf ein Leben frei von Furcht sowie des Rechts auf Leben, Freiheit und Sicherheit; </s>
	</p>
	<p n="24">
	  <s n="24"> 3. verurteilt erneut unmissverständlich alle Handlungen, Methoden und Praktiken des Terrorismus in allen seinen Formen und Ausprägungen als Aktivitäten, die darauf gerichtet sind, die Menschenrechte, die Grundfreiheiten und die Demokratie zu beseitigen, wobei sie die territoriale Unversehrtheit und Sicherheit der Staaten bedrohen, rechtmäßig konstituierte Regierungen destabilisieren, die pluralistische Bürgergesellschaft untergraben und schädliche Folgen für die wirtschaftliche und soziale Entwicklung der Staaten nach sich ziehen; </s>
	</p>
	<p n="25">
	  <s n="25"> 4. fordert die Staaten auf, alle notwendigen und wirksamen Maßnahmen im Einklang mit den einschlägigen Bestimmungen des Völkerrechts einschließlich der internationalen Menschenrechtsnormen zu ergreifen, um den Terrorismus in allen seinen Formen und Ausprägungen, ganz gleich, wo und von wem er begangen wird, zu verhindern, zu bekämpfen und zu beseitigen; </s>
	</p>
	<p n="26">
	  <s n="26"> 5. fordert die internationale Gemeinschaft nachdrücklich auf, ihre Zusammenarbeit auf regionaler und internationaler Ebene beim Kampf gegen den Terrorismus im Einklang mit den einschlägigen internationalen Rechtsakten, namentlich auf dem Gebiet der Menschenrechte, zu verstärken, mit dem Ziel, den Terrorismus letztendlich zu beseitigen; </s>
	</p>
	<p n="27">
	  <s n="27"> 6. verurteilt die Aufstachelung zu ethnisch motiviertem Hass, Gewalttätigkeit und Terrorismus; </s>
	</p>
	<p n="28">
	  <s n="28"> 7. lobt diejenigen Regierungen, die als Antwort auf die Verbalnote des Generalsekretärs vom 16. August 1999 ihre Auffassungen zu den Auswirkungen des Terrorismus mitgeteilt haben; </s>
	</p>
	<p n="29">
	  <s n="29"> 8. begrüßt den Bericht des Generalsekretärs und ersucht ihn, die Auffassungen der Mitgliedstaaten zu den Auswirkungen des Terrorismus in allen seinen Formen und Ausprägungen auf den vollen Genuss aller Menschenrechte und Grundfreiheiten auch weiterhin einzuholen, mit dem Ziel, diese in seinen Bericht aufzunehmen; </s>
	</p>
	<p n="30">
	  <s n="30"> 9. beschließt, diese Frage auf ihrer sechsundfünfzigsten Tagung unter dem Punkt &quot;Menschenrechtsfragen&quot; zu behandeln. </s>
	</p>
	<p n="31">
	  <s n="31"> 83. Plenarsitzung </s>
	</p>
	<p n="32">
	  <s n="32"> Dezember 1999 </s>
	</p>
	<p n="33">
	  <s n="33"> Resolution 217 A (III). </s>
	</p>
	<p n="34">
	  <s n="34"> Resolution 2625 (XXV), Anlage. </s>
	</p>
	<p n="35">
	  <s n="35"> Resolution 2200 A (XXI), Anlage. </s>
	</p>
	<p n="36">
	  <s n="36"> Siehe Resolution 50/6. </s>
	</p>
	<p n="37">
	  <s n="37"> A/CONF.157/24 (Teil I), Kap. </s>
	</p>
	<p n="38">
	  <s n="38"> Siehe Official Records of the Economic and Social Council, 1999, Supplement No. </s>
	  <s n="39"> 3 (E/1999/23), Kap. II, Abschnitt A. </s>
	</p>
	<p n="39">
	  <s n="40"> Zuvor &quot;Unterkommission für die Verhütung von Diskriminierung und den Schutz von Minderheiten&quot;. </s>
	</p>
	<p n="40">
	  <s n="41"> Seite 2 </s>
	</p>
	<p n="41">
	  <s n="42"> Seite 3 </s>
	</p>
	<p n="42">
	  <s n="43"> Vorauskopie des Deutschen Übersetzungsdienstes, Vereinte Nationen, New York. </s>
	  <s n="44"> Der endgültige amtliche Wortlaut der Übersetzung erscheint nach eingehender Abstimmung aller Sprachfassungen und redaktioneller Überarbeitung im Offiziellen Protokoll der Generalversammlung bzw. des Sicherheitsrats. </s>
	</p>
	</body>
</text>
</DOC>