<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<DOC lang="Other" n="NO990181" id="A/RES/54/181" date="2000/02/24">
<text>
	<body>
	<p n="1">
	  <s n="1"> Vierundfünfzigste Tagung </s>
	</p>
	<p n="2">
	  <s n="2"> Tagesordnungspunkt 116 b) </s>
	</p>
	<p n="3">
	  <s n="3"> [auf Grund des Berichts des Dritten Ausschusses (A/54/605/Add.2)] </s>
	</p>
	<p n="4">
	  <s n="4"> Stärkung der internationalen Zusammenarbeit auf dem Gebiet der Menschenrechte </s>
	</p>
	<p n="5">
	  <s n="5"> Die Generalversammlung, </s>
	</p>
	<p n="6">
	  <s n="6"> unter Hinweis auf ihre Resolution 53/154 vom 9. </s>
	  <s n="7"> Dezember 1998 und Kenntnis nehmend von der Resolution 1999/68 der Menschenrechtskommission vom 28. </s>
	  <s n="8"> April 1999 über die Stärkung der internationalen Zusammenarbeit auf dem Gebiet der Menschenrechte, sowie auf die Versammlungsresolution 53/22 vom 4. </s>
	  <s n="9"> November 1998 über das von den Vereinten Nationen ausgerufene Jahr des Dialogs zwischen den Kulturen, </s>
	</p>
	<p n="7">
	  <s n="10"> in Bekräftigung ihrer Entschlossenheit, im Sinne der Charta der Vereinten Nationen, insbesondere des Artikels 1 Absatz 3, sowie der einschlägigen Bestimmungen der Erklärung und des Aktionsprogramms von Wien, die am 25. Juni 1993 von der Weltkonferenz über Menschenrechte verabschiedet wurden, die internationale Zusammenarbeit zu fördern, damit es in stärkerem Umfang zu einer echten Zusammenarbeit zwischen den Mitgliedstaaten auf dem Gebiet der Menschenrechte kommt, </s>
	</p>
	<p n="8">
	  <s n="11"> anerkennend, dass die Stärkung der internationalen Zusammenarbeit auf dem Gebiet der Menschenrechte für die volle Verwirklichung der Ziele der Vereinten Nationen, namentlich für die wirksame Förderung und den wirksamen Schutz aller Menschenrechte, unabdingbar ist, </s>
	</p>
	<p n="9">
	  <s n="12"> erneut erklärend, wie wichtig es ist, die Universalität, Objektivität und Nichtselektivität der Behandlung von Menschenrechtsfragen sicherzustellen, und betonend, wie wichtig die Förderung des Dialogs über Menschenrechtsfragen ist, </s>
	</p>
	<p n="10">
	  <s n="13"> Kenntnis nehmend von der Verabschiedung der Resolution 1999/25 vom 26. August 1999 mit dem Titel &quot;Förderung des Dialogs über Menschenrechtsfragen&quot; durch die Unterkommission der Menschenrechtskommission für die Förderung und den Schutz der Menschenrechte auf ihrer einundfünfzigsten Tagung sowie Kenntnis nehmend von dem Beschluss der Unterkommission, die Frage eines Dialogs zwischen den Kulturen auf ihrer zweiundfünfzigsten Tagung zu behandeln, </s>
	</p>
	<p n="11">
	  <s n="14"> 1. begrüßt den Beschluss der Menschenrechtskommission, die Verstärkung der internationalen Zusammenarbeit auf dem Gebiet der Menschenrechte auf ihrer sechsundfünfzigsten Tagung weiter zu behandeln; </s>
	</p>
	<p n="12">
	  <s n="15"> 2. fordert die Mitgliedstaaten, die Sonderorganisationen und die zwischenstaatlichen Organisationen auf, auch weiterhin einen konstruktiven Dialog und Konsultationen zur Vertiefung des Verständnisses und zur Förderung und zum Schutz aller Menschenrechte und Grundfreiheiten zu führen, und ermutigt die nichtstaatlichen Organisationen, aktiv dazu beizutragen; </s>
	</p>
	<p n="13">
	  <s n="16"> 3. bittet die Staaten und alle zuständigen Einrichtungen und Verfahren der Vereinten Nationen auf dem Gebiet der Menschenrechte, auch weiterhin die Bedeutung der wechselseitigen Zusammenarbeit, des gegenseitigen Verständnisses und des Dialogs miteinander zu beachten, wenn es darum geht, die Förderung und den Schutz aller Menschenrechte zu gewährleisten; </s>
	</p>
	<p n="14">
	  <s n="17"> 4. beschließt, die Behandlung dieser Frage auf ihrer fünfundfünfzigsten Tagung fortzusetzen. </s>
	</p>
	<p n="15">
	  <s n="18"> Plenarsitzung 17. </s>
	  <s n="19"> Dezember 1999 </s>
	</p>
	<p n="16">
	  <s n="20"> Siehe Official Records of the Economic and Social Council, 1999, Supplement No. </s>
	  <s n="21"> 3 (E/1999/23), Kap. II, Abschnitt A. </s>
	</p>
	<p n="17">
	  <s n="22"> A/CONF.157/24 (Teil I), Kap. </s>
	</p>
	<p n="18">
	  <s n="23"> Ehemals Unterkommission für die Verhütung von Diskriminierung und den Schutz von Minderheiten. </s>
	</p>
	<p n="19">
	  <s n="24"> Siehe E/CN.4/2000/2-E/CN.4/Sub.2/1999/54, Kap. </s>
	  <s n="25"> II, Abschnitt A. </s>
	</p>
	<p n="20">
	  <s n="26"> Seite 2 </s>
	</p>
	<p n="21">
	  <s n="27"> Seite 3 </s>
	</p>
	<p n="22">
	  <s n="28"> Vorauskopie des Deutschen Übersetzungsdienstes, Vereinte Nationen, New York. </s>
	  <s n="29"> Der endgültige amtliche Wortlaut der Übersetzung erscheint nach eingehender Abstimmung aller Sprachfassungen und redaktioneller Überarbeitung im Offiziellen Protokoll der Generalversammlung bzw. des Sicherheitsrats. </s>
	</p>
	</body>
</text>
</DOC>