<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<DOC lang="Other" n="NO200014" id="A/RES/55/14" date="2000/11/07">
<text>
	<body>
	<p n="1">
	  <s n="1"> Fünfundfünfzigste Tagung </s>
	</p>
	<p n="2">
	  <s n="2"> Tagesordnungspunkt 61 </s>
	</p>
	<p n="3">
	  <s n="3"> Resolution der Generalversammlung </s>
	</p>
	<p n="4">
	  <s n="4"> [ohne Überweisung an einen Hauptausschuss (A/55/L.19)] </s>
	</p>
	<p n="5">
	  <s n="5"> Änderung von Regel 1 der Geschäftsordnung der Generalversammlung </s>
	</p>
	<p n="6">
	  <s n="6"> Die Generalversammlung, </s>
	</p>
	<p n="7">
	  <s n="7"> unter Hinweis auf ihre Resolution 51/241 vom 31. Juli 1997, mit der sie die in der Anlage zu der Resolution enthaltenen Empfehlungen der Allen Mitgliedstaaten offen stehenden hochrangigen Arbeitsgruppe zur Stärkung des Systems der Vereinten Nationen verabschiedete, </s>
	</p>
	<p n="8">
	  <s n="8"> insbesondere unter Hinweis auf Ziffer 17 der Anlage zu der Resolution 51/241, in der sie unter anderem beschloss, dass die Plenarsitzungen der Generalversammlung alljährlich am ersten Dienstag nach dem 1. September offiziell eröffnet werden, </s>
	</p>
	<p n="9">
	  <s n="9"> feststellend, dass der Montag unmittelbar vor dem ersten Dienstag nach dem 1. September auf einen am Amtssitz begangenen Feiertag der Vereinten Nationen fällt, </s>
	</p>
	<p n="10">
	  <s n="10"> eingedenk dessen, dass die ordentlichen Tagungen der Generalversammlung aus praktischen Gründen an einem Montag, der kein Feiertag ist, abgeschlossen und die nächsten ordentlichen Tagungen am darauf folgenden Tag, das heißt an einem Dienstag, eröffnet werden sollten, </s>
	</p>
	<p n="11">
	  <s n="11"> unter Hinweis auf ihre Resolutionen 52/232 vom 4. Juni 1998, 53/224 vom 7. April 1999 und 53/239 vom 8. Juni 1999, mit denen sie Ad-hoc-Beschlüsse betreffend die Eröffnungs- und/oder Abschlussdaten für die zweiundfünfzigste, dreiundfünfzigste, vierundfünfzigste und fünfundfünfzigste Tagung der Generalversammlung fasste, </s>
	</p>
	<p n="12">
	  <s n="12"> sowie unter Hinweis auf Ziffer 2 der Resolution 52/232, in der sie beschloss, dass der Internationale Friedenstag auch weiterhin am Eröffnungstag der ordentlichen Tagungen begangen werden soll, </s>
	</p>
	<p n="13">
	  <s n="13"> 1. beschließt, die Regel 1 der Geschäftsordnung der Generalversammlung zu ändern, sodass sie lautet: &quot;Die Generalversammlung tritt alljährlich am Dienstag nach dem zweiten Montag im September zu einer ordentlichen Tagung zusammen&quot;; </s>
	</p>
	<p n="14">
	  <s n="14"> 2. beschließt außerdem, dass diese Änderung ab 2001 in Kraft tritt und dass daher in dem gesamten Jahr die fünfundfünfzigste Tagung der Generalversammlung am Montag, dem 10. September 2001 beendet und die sechsundfünfzigste Tagung der Versammlung am Dienstag, dem 11. September 2001 eröffnet wird. </s>
	</p>
	<p n="15">
	  <s n="15"> 51. Plenarsitzung 3. November 2000 </s>
	</p>
	<p n="16">
	  <s n="16"> Vereinte Nationen A/RES/55/14 </s>
	</p>
	<p n="17">
	  <s n="17"> Vorauskopie des Deutschen Übersetzungsdienstes, Vereinte Nationen, New York. </s>
	  <s n="18"> Der endgültige amtliche Wortlaut der Übersetzung erscheint nach eingehender Abstimmung aller Sprachfassungen und redaktioneller Überarbeitung im Offiziellen Protokoll der Generalversammlung bzw. des Sicherheitsrats. </s>
	</p>
	</body>
</text>
</DOC>