<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<DOC lang="Other" n="NO990256" id="A/RES/54/13C" date="2000/07/14">
<text>
	<body>
	<p n="1">
	  <s n="1"> Vierundfünfzigste Tagung </s>
	</p>
	<p n="2">
	  <s n="2"> Tagesordnungspunkt 117 </s>
	</p>
	<p n="3">
	  <s n="3"> [auf Grund des Berichts des Fünften Ausschusses (A/54/506/Add.2)] </s>
	</p>
	<p n="4">
	  <s n="4"> Finanzberichte und geprüfte Rechnungsabschlüsse sowie Berichte des Rates der Rechnungsprüfer </s>
	</p>
	<p n="5">
	  <s n="5"> Die Generalversammlung, </s>
	</p>
	<p n="6">
	  <s n="6"> nach Behandlung des Finanzberichts und der geprüften Rechnungsabschlüsse für den Zwölfmonatszeitraum vom 1. </s>
	  <s n="7"> Juli 1998 bis 30. </s>
	  <s n="8"> Juni 1999 sowie des Berichts des Rates der Rechnungsprüfer über die Friedenssicherungseinsätze der Vereinten Nationen, des entsprechenden Berichts des Beratenden Ausschusses für Verwaltungs- und Haushaltsfragen und des Berichts des Generalsekretärs über die Umsetzung der Empfehlungen des Rates der Rechnungsprüfer zu den Friedenssicherungseinsätzen der Vereinten Nationen für den am 30. </s>
	  <s n="9"> Juni 1999 endenden Zeitraum , </s>
	</p>
	<p n="7">
	  <s n="10"> 1. nimmt die geprüften Rechnungsabschlüsse und den Bericht des Rates der Rechnungsprüfer über die Friedenssicherungseinsätze der Vereinten Nationen2 an; </s>
	</p>
	<p n="8">
	  <s n="11"> 2. billigt alle Empfehlungen und Schlussfolgerungen in dem Bericht des Rates der Rechnungsprüfer und macht sich die Bemerkungen und Empfehlungen in dem Bericht des Beratenden Ausschusses für Verwaltungs- und Haushaltsfragen3 zu eigen; </s>
	</p>
	<p n="9">
	  <s n="12"> 3. nimmt Kenntnis von dem Bericht des Generalsekretärs über die Umsetzung der Empfehlungen des Rates der Rechnungsprüfer zu den Friedenssicherungseinsätzen der Vereinten Nationen für den am 30. </s>
	  <s n="13"> Juni 1999 endenden Zeitraum4. </s>
	</p>
	<p n="10">
	  <s n="14"> Plenarsitzung </s>
	</p>
	<p n="11">
	  <s n="15"> Juni 2000 </s>
	</p>
	<p n="12">
	  <s n="16"> Die Resolutionen 54/13 A und B finden sich im Offiziellen Protokoll der Generalversammlung, Vierundfünfzigste Tagung, Beilage 49 (A/54/49), Bd. </s>
	  <s n="17"> I, Abschnitt VI. </s>
	</p>
	<p n="13">
	  <s n="18"> Offizielles Protokoll der Generalversammlung, Vierundfünfzigste Tagung, Beilage 5 (A/54/5), Bd. </s>
	</p>
	<p n="14">
	  <s n="19"> Seite 2 </s>
	</p>
	<p n="15">
	  <s n="20"> Seite 3 </s>
	</p>
	<p n="16">
	  <s n="21"> Vorauskopie des Deutschen Übersetzungsdienstes, Vereinte Nationen, New York. </s>
	  <s n="22"> Der endgültige amtliche Wortlaut der Übersetzung erscheint nach eingehender Abstimmung aller Sprachfassungen und redaktioneller Überarbeitung im Offiziellen Protokoll der Generalversammlung bzw. des Sicherheitsrats. </s>
	</p>
	</body>
</text>
</DOC>