<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<DOC lang="Other" n="NO200004" id="A/RES/55/4" date="2000/10/25">
<text>
	<body>
	<p n="1">
	  <s n="1"> Fünfundfünfzigste Tagung </s>
	</p>
	<p n="2">
	  <s n="2"> Tagesordnungspunkt 22 </s>
	</p>
	<p n="3">
	  <s n="3"> Resolution der Generalversammlung </s>
	</p>
	<p n="4">
	  <s n="4"> [ohne Überweisung an einen Hauptausschuss (A/55/L.12 und Add.1)] </s>
	</p>
	<p n="5">
	  <s n="5"> Zusammenarbeit zwischen den Vereinten Nationen und dem Asiatisch-afrikanischen Rechtsberatungsausschuss </s>
	</p>
	<p n="6">
	  <s n="6"> Die Generalversammlung, </s>
	</p>
	<p n="7">
	  <s n="7"> unter Hinweis auf ihre Resolutionen 36/38 vom 18. November 1981, 37/8 vom 29. Oktober 1982, 38/37 vom 5. Dezember 1983, 39/47 vom 10. Dezember 1984, 40/60 vom 9. Dezember 1985, 41/5 vom 17. Oktober 1986, 43/1 vom 17. Oktober 1988, 45/4 vom 16. Oktober 1990, 47/6 vom 21. Oktober 1992, 49/8 vom 25. Oktober 1994, 51/11 vom 4. November 1996 und 53/14 vom 29. Oktober 1998, </s>
	</p>
	<p n="8">
	  <s n="8"> nach Behandlung des Berichts des Generalsekretärs über die Zusammenarbeit zwischen den Vereinten Nationen und dem Asiatisch-afrikanischen Rechtsberatungsausschuss, </s>
	</p>
	<p n="9">
	  <s n="9"> nach Anhörung der Erklärung des Generalsekretärs des Asiatisch-afrikanischen Rechtsberatungsausschusses über die Schritte, die der Beratungsausschuss unternommen hat, um eine fortgesetzte, enge und wirksame Zusammenarbeit zwischen den beiden Organisationen sicherzustellen, </s>
	</p>
	<p n="10">
	  <s n="10"> 1. nimmt mit Genugtuung Kenntnis von dem Bericht des Generalsekretärs1; </s>
	</p>
	<p n="11">
	  <s n="11"> 2. nimmt mit Befriedigung Kenntnis von den Anstrengungen, die der Asiatisch-afrikanische Rechtsberatungsausschuss mittels seiner Programme und Initiativen auch weiterhin unternimmt, um die Rolle der Vereinten Nationen und ihrer verschiedenen Organe, einschließlich des Internationalen Gerichtshofs, zu stärken; </s>
	</p>
	<p n="12">
	  <s n="12"> 3. nimmt außerdem mit Befriedigung Kenntnis von den anerkennenswerten Fortschritten auf dem Wege zu einer verbesserten, weitergehenden Zusammenarbeit zwischen den Vereinten Nationen und dem Beratungsausschuss; </s>
	</p>
	<p n="13">
	  <s n="13"> 4. nimmt mit Genugtuung Kenntnis von dem Beschluss des Beratungsausschusses, sich aktiv an den Programmen der Völkerrechtsdekade der Vereinten Nationen und an den Programmen über Umwelt und nachhaltige Entwicklung sowie an der Diplomatischen Bevollmächtigtenkonferenz der Vereinten Nationen zur Errichtung eines Internationalen Strafgerichtshofs zu beteiligen; </s>
	</p>
	<p n="14">
	  <s n="14"> 5. nimmt außerdem mit Genugtuung Kenntnis von der Initiative und den Anstrengungen, die der Beratende Ausschuss unternehmen wird, um die in der Millenniums-Erklärung der Vereinten Nationen enthaltenen Ziele und Grundsätze zu fördern, namentlich die breitere Akzeptanz der beim Generalsekretär hinterlegten multilateralen Verträge; </s>
	</p>
	<p n="15">
	  <s n="15"> 6. ersucht den Generalsekretär, der Generalversammlung auf ihrer siebenundfünfzigsten Tagung einen Bericht über die Zusammenarbeit zwischen den Vereinten Nationen und dem Beratungsausschuss vorzulegen; </s>
	</p>
	<p n="16">
	  <s n="16"> 7. beschließt, den Punkt &quot;Zusammenarbeit zwischen den Vereinten Nationen und dem Asiatisch-afrikanischen Rechtsberatungsausschuss&quot; in die vorläufige Tagesordnung ihrer siebenundfünfzigsten Tagung aufzunehmen. </s>
	</p>
	<p n="17">
	  <s n="17"> 39. Plenarsitzung </s>
	</p>
	<p n="18">
	  <s n="18"> 25. Oktober 2000 </s>
	</p>
	<p n="19">
	  <s n="19"> Siehe Official Records of the General Assembly, Fifty-fifth Session, Plenary Meetings, 39. Sitzung (A/55/PV.39) und Korrigendum. </s>
	</p>
	<p n="20">
	  <s n="20"> Vereinte Nationen A/RES/55/4 </s>
	</p>
	<p n="21">
	  <s n="21"> Vorauskopie des Deutschen Übersetzungsdienstes, Vereinte Nationen, New York. </s>
	  <s n="22"> Der endgültige amtliche Wortlaut der Übersetzung erscheint nach eingehender Abstimmung aller Sprachfassungen und redaktioneller Überarbeitung im Offiziellen Protokoll der Generalversammlung bzw. des Sicherheitsrats. </s>
	</p>
	</body>
</text>
</DOC>