<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<DOC lang="Other" n="NO990251" id="A/RES/54/251" date="2000/02/22">
<text>
	<body>
	<p n="1">
	  <s n="1"> Vierundfünfzigste Tagung </s>
	</p>
	<p n="2">
	  <s n="2"> Tagesordnungspunkt 121 </s>
	</p>
	<p n="3">
	  <s n="3"> [auf Grund des Berichts des Fünften Ausschusses (A/54/691)] </s>
	</p>
	<p n="4">
	  <s n="4"> Besondere Fragen im Zusammenhang mit dem Entwurf des Programmhaushaltsplans für den Zweijahreszeitraum 2000-2001 </s>
	</p>
	<p n="5">
	  <s n="5"> Die Generalversammlung </s>
	</p>
	<p n="6">
	  <s n="6"> Antrag auf Subvention für das Institut der Vereinten Nationen für Abrüstungsforschung entsprechend den in dem Bericht des Kuratoriums des Instituts enthalten Empfehlungen </s>
	</p>
	<p n="7">
	  <s n="7"> billigt die Empfehlung einer Subvention in Höhe von 213.000 US-Dollar aus dem ordentlichen Haushalt der Vereinten Nationen für das Institut der Vereinten Nationen für Abrüstungsforschung für das Jahr 2000, mit der Maßgabe, dass keine zusätzlichen Mittelbewilligungen in Kapitel 4 (Abrüstung) des Entwurfs des Programmhaushaltsplans für den Zweijahreszeitraum 2000-2001 erforderlich werden; </s>
	</p>
	<p n="8">
	  <s n="8"> Gemeinsame Inspektionsgruppe </s>
	</p>
	<p n="9">
	  <s n="9"> billigt für die Gemeinsame Inspektionsgruppe für den Zweijahreszeitraum 2000-2001 einen Bruttohaushalt in Höhe von 7.334.400 Dollar; </s>
	</p>
	<p n="10">
	  <s n="10"> Kommission für den internationalen öffentlichen Dienst </s>
	</p>
	<p n="11">
	  <s n="11"> billigt für die Kommission für den internationalen öffentlichen Dienst für den Zweijahreszeitraum 2000-2001 einen Bruttohaushalt in Höhe von 12.254.800 Dollar3; </s>
	</p>
	<p n="12">
	  <s n="12"> Revidierte Ansätze auf Grund der vom Wirtschafts- und Sozialrat auf seiner Arbeitstagung 1999 verabschiedeten Resolutionen und Beschlüsse </s>
	</p>
	<p n="13">
	  <s n="13"> nimmt Kenntnis von dem Bericht des Generalsekretärs über die revidierten Ansätze auf Grund der vom Wirtschafts- und Sozialrat auf seiner Arbeitstagung 1999 verabschiedeten Resolutionen und Beschlüsse; </s>
	</p>
	<p n="14">
	  <s n="14"> Verwaltungskosten des Gemeinsamen Pensionsfonds der Vereinten Nationen </s>
	</p>
	<p n="15">
	  <s n="15"> nach Behandlung des Berichts des Ständigen Ausschusses des Gemeinsamen Rates für das Pensionswesen der Vereinten Nationen an die Generalversammlung und an die Mitgliedorganisationen des Gemeinsamen Pensionsfonds der Vereinten Nationen und des entsprechenden Berichts des Beratenden Ausschusses für Verwaltungs- und Haushaltsfragen, </s>
	</p>
	<p n="16">
	  <s n="16"> 1. schließt sich den Empfehlungen in dem Bericht des Beratenden Ausschusses für Verwaltungs- und Haushaltsfragen betreffend die Verwaltungskosten des Gemeinsamen Pensionsfonds der Vereinten Nationen6 an; </s>
	</p>
	<p n="17">
	  <s n="17"> 2. genehmigt für die Verwaltung des Fonds Ausgaben von insgesamt 62.301.100 Dollar netto für den Zweijahreszeitraum 2000-2001 und eine Erhöhung der Ausgaben um 3.282.800 Dollar netto für den Zweijahreszeitraum 1998-1999, die direkt zu Lasten des Fonds zu verbuchen sind; </s>
	</p>
	<p n="18">
	  <s n="18"> 3. genehmigt außerdem eine Aufstockung des ordentlichen Haushalts der Vereinten Nationen für den Zweijahreszeitraum 2000-2001 um den Betrag von 401.400 Dollar für den Anteil der Vereinten Nationen an den Verwaltungskosten des zentralen Sekretariats des Fonds und die Erhöhung des Betrags der geschätzten Einnahmen aus der Vermietung von Räumlichkeiten um den Betrag von 18.400 Dollar; </s>
	</p>
	<p n="19">
	  <s n="19"> 4. ermächtigt den Gemeinsamen Rat für das Pensionswesen der Vereinten Nationen, zu den freiwilligen Beiträgen zum Härtefonds für den Zweijahreszeitraum 2000-2001 einen Betrag von bis zu 200.000 Dollar zuzuschießen; </s>
	</p>
	<p n="20">
	  <s n="20"> Ausserordentlicher Reservefonds </s>
	</p>
	<p n="21">
	  <s n="21"> nimmt davon Kenntnis, dass der außerordentliche Reservefonds einen Ausgabenrest von 16.362.700 Dollar ausweist; </s>
	</p>
	<p n="22">
	  <s n="22"> Sonderkoordinator der Vereinten Nationen für den Nahostfriedensprozess und Persönlicher Beauftragter des Generalsekretärs bei der Palästinensischen Befreiungsorganisation und der Palästinensischen Behörde </s>
	</p>
	<p n="23">
	  <s n="23"> 1. nimmt Kenntnis von dem Bericht des Generalsekretärs über die revidierten Ansätze unter Kapitel 3 (Politische Angelegenheiten) und Kapitel 5 (Friedenssicherungseinsätze) sowie von den diesbezüglichen Bemerkungen und Empfehlungen des Beratenden Ausschusses für Verwaltungs- und Haushaltsfragen; </s>
	</p>
	<p n="24">
	  <s n="24"> 2. genehmigt die Buchung des Gesamtbedarfs von 3.755.800 Dollar gegen die Haushaltsansätze für besondere politische Missionen unter Kapitel 3 (Politische Angelegenheiten) des Entwurfs des Programmhaushaltsplans für den Zweijahreszeitraum 2000-20012, im Einklang mit Resolution 53/206 der Generalversammlung vom 18. Dezember 1998, sowie die Übertragung der damit zusammenhängenden Haushaltsansätze für das Büro des Sonderkoordinators der Vereinten Nationen für den Nahostfriedensprozess, die bereits in dem Entwurf des Programmhaushaltsplans für den Zweijahreszeitraum 2000-2001 enthalten sind, von Kapitel 5 (Friedenssicherungseinsätze) nach Kapitel 3 (Politische Angelegenheiten); </s>
	</p>
	<p n="25">
	  <s n="25"> Besondere politische Missionen </s>
	</p>
	<p n="26">
	  <s n="26"> vermerkt, dass von den veranschlagten Haushaltsmitteln für besondere politische Missionen in Höhe von 90.387.200 Dollar bisher 55.363.100 Dollar verwendet wurden und dass daher ein Ausgabenrest von 35.024.100 Dollar verbleibt; </s>
	</p>
	<p n="27">
	  <s n="27"> Bau zusätzlicher Konferenzeinrichtungen in Addis Abeba </s>
	</p>
	<p n="28">
	  <s n="28"> nimmt Kenntnis von dem Bericht des Generalsekretärs über den Bau zusätzlicher Konferenzeinrichtungen in Addis Abeba; </s>
	</p>
	<p n="29">
	  <s n="29"> Druck im Haus und durch externe Dienstleister: derzeitige Praxis der Organisation </s>
	</p>
	<p n="30">
	  <s n="30"> 1. nimmt Kenntnis von der Mitteilung des Generalsekretärs &quot;Druck im Haus und durch externe Dienstleister: derzeitige Praxis der Organisation&quot; und von den Empfehlungen in dem Bericht des Beratenden Ausschusses für Verwaltungs- und Haushaltsfragen; </s>
	</p>
	<p n="31">
	  <s n="31"> 2. ersucht den Generalsekretär, der Generalversammlung auf ihrer fünfundfünfzigsten Tagung einen umfassenden Bericht über die derzeitige Praxis der Organisation betreffend den Druck im Haus und durch externe Dienstleister vorzulegen; </s>
	</p>
	<p n="32">
	  <s n="32"> Anmietung von Räumlichkeiten der Vereinten Nationen durch Presseorgane und andere Stellen </s>
	</p>
	<p n="33">
	  <s n="33"> 1. nimmt Kenntnis von der Mitteilung des Generalsekretärs über die Anmietung von Räumlichkeiten der Vereinten Nationen durch Presseorgane und andere Stellen und von dem entsprechenden Bericht des Beratenden Ausschusses für Verwaltungs- und Haushaltsfragen; </s>
	</p>
	<p n="34">
	  <s n="34"> 2. ersucht den Generalsekretär, dem Beratenden Ausschuss die noch ausstehenden Informationen bereitzustellen, um die er ersucht hat; </s>
	</p>
	<p n="35">
	  <s n="35"> 3. beschließt, sich auf ihrer wieder aufgenommenen vierundfünfzigsten Tagung erneut mit diesem Thema zu befassen; </s>
	</p>
	<p n="36">
	  <s n="36"> Kapitel 26, Öffentlichkeitsarbeit </s>
	</p>
	<p n="37">
	  <s n="37"> nimmt Kenntnis von der Mitteilung des Generalsekretärs; </s>
	</p>
	<p n="38">
	  <s n="38"> Einsatz von Zeitpersonal auf konkreten Stellen </s>
	</p>
	<p n="39">
	  <s n="39"> nimmt Kenntnis von der Mitteilung des Generalsekretärs über den Einsatz von Zeitpersonal auf konkreten Stellen und macht sich die Empfehlungen in dem Bericht des Beratenden Ausschusses für Verwaltungs- und Haushaltsfragen zu eigen; </s>
	</p>
	<p n="40">
	  <s n="40"> Handels- und Entwicklungskonferenz der Vereinten Nationen </s>
	</p>
	<p n="41">
	  <s n="41"> nimmt Kenntnis von den Informationen in dem Bericht des Generalsekretärs und stimmt der Empfehlung des Beratenden Ausschusses für Verwaltungs- und Haushaltsfragen zu, dass das Sonderkonto ausnahmsweise beibehalten und der Ausgabenrest einbehalten wird, bis alle in dem Bericht des Generalsekretärs vom 13. Mai 1998 genannten und von der Generalversammlung in ihrer Resolution 53/3 vom 12. Oktober 1998 gebilligten Aktivitäten und Programme abgeschlossen sind. </s>
	</p>
	<p n="42">
	  <s n="42"> 88. Plenarsitzung </s>
	</p>
	<p n="43">
	  <s n="43"> 23. Dezember 1999 </s>
	</p>
	<p n="44">
	  <s n="44"> A/54/201, Anlage II, Ziffern 10-13. </s>
	</p>
	<p n="45">
	  <s n="45"> Siehe Offizielles Protokoll der Generalversammlung, Vierundfünfzigste Tagung, Beilage 6 (A/54/6/Rev.1), Vol. II. </s>
	</p>
	<p n="46">
	  <s n="46"> Ebd., Vol. III, Abschnitt 29. </s>
	</p>
	<p n="47">
	  <s n="47"> A/54/443 und Add.1. </s>
	</p>
	<p n="48">
	  <s n="48"> A/54/7/Add.1. </s>
	  <s n="49"> Der endgültige Wortlaut findet sich in: Offizielles Protokoll der Generalversammlung, Vierundfünfzigste Tagung, Beilage 7A. </s>
	</p>
	<p n="49">
	  <s n="50"> Siehe A/C.5/54/46. </s>
	</p>
	<p n="50">
	  <s n="51"> A/54/7/Add.11. </s>
	  <s n="52"> Der endgültige Wortlaut findet sich in: Offizielles Protokoll der Generalversammlung, Vierundfünfzigste Tagung, Beilage 7A. </s>
	</p>
	<p n="51">
	  <s n="53"> Siehe A/C.5/54/45. </s>
	</p>
	<p n="52">
	  <s n="54"> A/54/7/Add.5., Ziffern 16-19. </s>
	  <s n="55"> Der endgültige Wortlaut findet sich in: Offizielles Protokoll der Generalversammlung, Vierundfünfzigste Tagung, Beilage 7A. </s>
	</p>
	<p n="53">
	  <s n="56"> A/54/7/Add.5., Ziffern 25-28. </s>
	  <s n="57"> Der endgültige Wortlaut findet sich in: Offizielles Protokoll der Generalversammlung, Vierundfünfzigste Tagung, Beilage 7A. </s>
	</p>
	<p n="54">
	  <s n="58"> A/54/7/Add.5, Ziffern 34-44. </s>
	  <s n="59"> Der endgültige Wortlaut findet sich in: Offizielles Protokoll der Generalversammlung, Vierundfünfzigste Tagung, Beilage 7A. </s>
	</p>
	<p n="55">
	  <s n="60"> Siehe A/54/501. </s>
	</p>
	<p n="56">
	  <s n="61"> A/54/7/Add.3, Ziffer 7. </s>
	  <s n="62"> Der endgültige Wortlaut findet sich in: Offizielles Protokoll der Generalversammlung, Vierundfünfzigste Tagung, Beilage 7A. </s>
	</p>
	<p n="57">
	  <s n="63"> A/52/898 und Korr.1. </s>
	</p>
	<p n="58">
	  <s n="64"> Seite 4 </s>
	</p>
	<p n="59">
	  <s n="65"> Seite 3 </s>
	</p>
	<p n="60">
	  <s n="66"> Vorauskopie des Deutschen Übersetzungsdienstes, Vereinte Nationen, New York. </s>
	  <s n="67"> Der endgültige amtliche Wortlaut der Übersetzung erscheint nach eingehender Abstimmung aller Sprachfassungen und redaktioneller Überarbeitung im Offiziellen Protokoll der Generalversammlung bzw. des Sicherheitsrats. </s>
	</p>
	</body>
</text>
</DOC>