<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<DOC lang="Other" n="NO993017" id="S/2000/772" date="2000/08/09">
<text>
	<body>
	<p n="1">
	  <s n="1"> Mitteilung des Präsidenten des Sicherheitsrats </s>
	</p>
	<p n="2">
	  <s n="2"> Im Anschluss an die am 4. </s>
	  <s n="3"> August 2000 geführten Konsultationen gab der Präsident des Sicherheitsrats im Namen des Rates gegenüber den Medien die folgende Erklärung ab: </s>
	</p>
	<p n="3">
	  <s n="4"> “Die Mitglieder des Sicherheitsrats sehen dem Millenniumsgipfel der Vereinten Nationen, der eine einzigartige Gelegenheit bieten wird, die Rolle der Vereinten Nationen bei der Bewältigung der Herausforderungen des 21. Jahrhunderts zu stärken, erwartungsvoll entgegen. </s>
	</p>
	<p n="4">
	  <s n="5"> In dem Bewusstsein der wichtigen Aufgaben, denen sich die internationale Gemeinschaft auf dem Gebiet der Friedenssicherung gegenübersieht, haben die Mitglieder des Sicherheitsrats beschlossen, dass der Rat am 7. </s>
	  <s n="6"> September 2000 auf der Ebene der Staats- und Regierungschefs zusammentreten wird, um das Thema &quot;Die Gewährleistung einer wirksamen Rolle des Sicherheitsrats bei der Wahrung des Weltfriedens und der internationalen Sicherheit, insbesondere in Afrika&quot; zu behandeln. </s>
	</p>
	<p n="5">
	  <s n="7"> Die Mitglieder des Sicherheitsrats sind davon überzeugt, dass eine solche Begegnung zu den Bemühungen um die Verwirklichung des wichtigsten Ziels des Millenniumsgipfels, der Stärkung der Vereinten Nationen, einen wertvollen Beitrag leisten wird. </s>
	  <s n="8"> &quot; </s>
	</p>
	<p n="6">
	  <s n="9"> Vereinte Nationen S/2000/772 </s>
	</p>
	<p n="7">
	  <s n="10"> Vorauskopie des Deutschen Übersetzungsdienstes, Vereinte Nationen, New York. </s>
	  <s n="11"> Der endgültige amtliche Wortlaut der Übersetzung erscheint nach eingehender Abstimmung aller Sprachfassungen und redaktioneller Überarbeitung im Offiziellen Protokoll der Generalversammlung bzw. des Sicherheitsrats. </s>
	</p>
	</body>
</text>
</DOC>