<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<DOC lang="Other" n="NO993011" id="S/2000/274" date="2000/03/31">
<text>
	<body>
	<p n="1">
	  <s n="1"> Vorauskopie des Deutschen Übersetzungsdienstes, Vereinte Nationen, New York </s>
	</p>
	<p n="2">
	  <s n="2"> Der endgültige amtliche Wortlaut der Übersetzung erscheint nach eingehender Abstimmung aller Sprachfassungen und redaktioneller Überarbeitung im Offiziellen Protokoll der Generalversammlung bzw. des Sicherheitsrats. </s>
	</p>
	<p n="3">
	  <s n="3"> MITTEILUNG DES PRÄSIDENTEN DES SICHERHEITSRATS </s>
	</p>
	<p n="4">
	  <s n="4"> Die Mitglieder des Sicherheitsrats verweisen auf die Schwierigkeiten und Störungen, die beim Abholen der Ausfertigungen von Erklärungen von außerhalb des Ratssaals verursacht werden, und geben bekannt, dass sie sich auf die folgenden Regelungen für die Verteilung von Erklärungen geeinigt haben: </s>
	</p>
	<p n="5">
	  <s n="5"> a) Der Wortlaut der in den Sitzungen des Sicherheitsrats abgegebenen Erklärungen wird auf Ersuchen der die Erklärung abgebenden Delegation vom Sekretariat innerhalb des Ratssaals an die Ratsmitglieder und die anderen bei der Sitzung anwesenden Mitgliedstaaten und Ständigen Beobachter bei den Vereinten Nationen verteilt; </s>
	</p>
	<p n="6">
	  <s n="6"> b) Jede Delegation, die um die Verteilung ihrer Erklärung ersucht, hat dem Sekretariat rechtzeitig vor der Abgabe ihrer Erklärung mindestens 200 Ausfertigungen derselben bereitzustellen. </s>
	  <s n="7"> Falls eine Delegation dem Sekretariat weniger als 200 Ausfertigungen ihrer Erklärung bereitstellt, werden diese am Ende der Sitzung außerhalb des Ratssaals ausgelegt. </s>
	  <s n="8"> Die Delegationen werden gebeten, ihre Erklärungen während der Sitzung auf keine andere Art und Weise zur Verfügung zu stellen. </s>
	</p>
	<p n="7">
	  <s n="9"> Diese Regelung ist erschöpfend und ersetzt die gemäß der Mitteilung des Präsidenten des Sicherheitsrats vom 23. März 1994 (S/1994/329) vorgesehene Praxis. </s>
	</p>
	<p n="8">
	  <s n="10"> Die Mitglieder des Rates werden ihre Prüfung weiterer Vorschläge betreffend die Dokumentation des Rates sowie damit zusammenhängende Fragen fortsetzen. </s>
	</p>
	<p n="9">
	  <s n="11"> Seite 2 </s>
	</p>
	<p n="10">
	  <s n="12"> Seite 3 </s>
	</p>
	</body>
</text>
</DOC>