<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<DOC lang="Other" n="NO002017" id="S/PRST/2000/17" date="2000/05/12">
<text>
	<body>
	<p n="1">
	  <s n="1"> Erklärung des Präsidenten des Sicherheitsrats </s>
	</p>
	<p n="2">
	  <s n="2"> Auf der 4141. </s>
	  <s n="3"> Sitzung des Sicherheitsrats am 12. </s>
	  <s n="4"> Mai 2000 gab der Präsident des Sicherheitsrats im Zusammenhang mit der Behandlung des Punktes &quot;Die Situation in Tadschikistan und entlang der tadschikisch-afghanischen Grenze&quot; im Namen des Rates die folgende Erklärung ab: </s>
	</p>
	<p n="3">
	  <s n="5"> &quot;Der Sicherheitsrat hat den Bericht des Generalsekretärs vom 5. Mai 2000 über die Situation in Tadschikistan (S/2000/387) geprüft. </s>
	</p>
	<p n="4">
	  <s n="6"> Der Sicherheitsrat begrüßt den Erfolg, der im Friedensprozess in Tadschikistan mit dem Abschluss der Umsetzung der Hauptbestimmungen des am 27. Juni 1997 in Moskau unter der Schirmherrschaft der Vereinten Nationen unterzeichneten Allgemeinen Abkommens über die Herbeiführung des Friedens und der nationalen Eintracht in Tadschikistan (S/1997/510) erzielt wurde. </s>
	  <s n="7"> Er spricht dem Präsidenten der Republik Tadschikistan sowie der Führung der Kommission für nationale Aussöhnung seine Anerkennung für ihre aufeinanderfolgenden und beharrlichen Anstrengungen in diesem Zusammenhang aus. </s>
	  <s n="8"> Der Rat erkennt an, dass die tadschikischen Parteien, denen es gelungen ist, viele Hindernisse zu überwinden und ihr Land auf den Weg des Friedens, der nationalen Aussöhnung und der Demokratie zu bringen, Bedeutendes erreicht haben. </s>
	  <s n="9"> Er schließt sich dem Generalsekretär in der Hoffnung an, dass diese Errungenschaften mit der weiteren Stärkung der Institutionen des Landes mit dem Ziel der demokratischen, wirtschaftlichen und sozialen Entwicklung der tadschikischen Gesellschaft gefestigt werden. </s>
	</p>
	<p n="5">
	  <s n="10"> Der Sicherheitsrat stellt mit Befriedigung fest, dass die Vereinten Nationen bei dem Friedensprozess eine erfolgreiche und wichtige Rolle gespielt haben. </s>
	  <s n="11"> Er weiß die Anstrengungen sehr zu schätzen, die die Beobachtermission der Vereinten Nationen in Tadschikistan (UNMOT) mit Unterstützung der Kontaktgruppe der Garantiestaaten und der internationalen Organisationen (der Kontaktgruppe), der Mission der Organisation für Sicherheit und Zusammenarbeit in Europa (OSZE) und der Gemeinsamen Friedenstruppen der Gemeinschaft Unabhängiger Staaten (der GUS-Friedenstruppen) unternommen haben, um den Parteien bei der Umsetzung des Allgemeinen Abkommens behilflich zu sein. </s>
	</p>
	<p n="6">
	  <s n="12"> Der Sicherheitsrat dankt der Russischen Föderation, der Islamischen Republik Iran und den anderen interessieren Mitgliedstaaten für ihre anhaltende politische Unterstützung der Friedensbemühungen der Vereinten Nationen in Tadschikistan und für ihre Unterstützung der Parteien bei der Aufrechterhaltung eines politischen Dialogs und bei der Überwindung der Krisen im Friedensprozess. </s>
	  <s n="13"> Er legt den Mitgliedern der ehemaligen Kontaktgruppe nahe, Tadschikistan in seinen weiteren Bemühungen um die Festigung des Friedens, der Stabilität und der Demokratie in dem Land auch künftig zu unterstützen. </s>
	</p>
	<p n="7">
	  <s n="14"> Der Sicherheitsrat nimmt mit Genugtuung davon Kenntnis, dass die UNMOT hervorragende Verbindungen zu den GUS-Friedenstruppen und den russischen Grenztruppen unterhalten hat, was zum Erfolg der Mission beigetragen hat und bei der Unterstützung des politischen Prozesses vor Ort hilfreich war. </s>
	</p>
	<p n="8">
	  <s n="15"> Der Sicherheitsrat bekundet erneut seine Unterstützung der Absicht des Generalsekretärs, die UNMOT zum Ablauf ihres Mandats am 15. Mai 2000 abzuziehen. </s>
	  <s n="16"> Er würdigt alle diejenigen, die zu Gunsten des Friedens in Tadschikistan in der UNMOT gedient haben, und insbesondere diejenigen Mitglieder der UNMOT, die ihr Leben für die Sache des Friedens hingegeben haben. </s>
	</p>
	<p n="9">
	  <s n="17"> Der Sicherheitsrat betont, dass die fortgesetzte Unterstützung Tadschikistans durch die internationale Gemeinschaft in der Konfliktfolgezeit entscheidend dafür sein wird, dass das Land die Errungenschaften des Friedensprozesses bewahren und auf ihnen aufbauen kann und dass ihm geholfen wird, eine dauerhafte Grundlage für bessere Lebensbedingungen seiner Bevölkerung zu legen. </s>
	</p>
	<p n="10">
	  <s n="18"> In diesem Zusammenhang dankt der Sicherheitsrat dem Generalsekretär für seine Absicht, den Rat über die Modalitäten der Einrichtung und der Arbeitsweise eines Büros der Vereinten Nationen für die Friedenskonsolidierung in der Konfliktfolgezeit in Tadschikistan zu unterrichten, um den Frieden zu festigen und die Demokratie zu fördern. </s>
	  <s n="19"> Er ermutigt zur engen Zusammenarbeit zwischen diesem Büro und der OSZE-Mission sowie den anderen internationalen Organisationen in Tadschikistan. </s>
	  <s n="20"> Der Rat ermutigt darüber hinaus die Mitgliedstaaten und die sonstigen Beteiligten, freiwillige Beiträge zur Unterstützung von Projekten zu Gunsten des sozialen und wirtschaftlichen Wiederaufbaus des Landes zu leisten. </s>
	  <s n="21"> &quot; </s>
	</p>
	<p n="11">
	  <s n="22"> Vereinte Nationen S/PRST/2000/17 </s>
	</p>
	<p n="12">
	  <s n="23"> Vorauskopie des Deutschen Übersetzungsdienstes, Vereinte Nationen, New York. </s>
	  <s n="24"> Der endgültige amtliche Wortlaut der Übersetzung erscheint nach eingehender Abstimmung aller Sprachfassungen und redaktioneller Überarbeitung im Offiziellen Protokoll der Generalversammlung bzw. des Sicherheitsrats. </s>
	</p>
	</body>
</text>
</DOC>