<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<DOC lang="Other" n="NO002015" id="S/PRST/2000/15" date="2000/05/05">
<text>
	<body>
	<p n="1">
	  <s n="1"> Erklärung des Präsidenten des Sicherheitsrats </s>
	</p>
	<p n="2">
	  <s n="2"> Auf der 4135. Sitzung des Sicherheitsrats am 5. Mai 2000 gab der Präsident des Sicherheitsrats im Zusammenhang mit der Behandlung des Punktes &quot;Die Situation betreffend die Demokratische Republik Kongo&quot; im Namen des Rates die folgende Erklärung ab: </s>
	</p>
	<p n="3">
	  <s n="3"> Der Sicherheitsrat verleiht seiner ernsten Besorgnis über die erneuten Kampfhandlungen zwischen ugandischen und ruandischen Streitkräften in Kisangani (Demokratische Republik Kongo) Ausdruck, die am 5. Mai 2000 begannen. </s>
	  <s n="4"> Der Rat macht sich die Erklärung seiner in die Demokratische Republik Kongo entsandten Mission vom 5. Mai 2000 zu Eigen, in der zu einer sofortigen Einstellung der Kampfhandlungen aufgefordert wird. </s>
	</p>
	<p n="4">
	  <s n="5"> Der Sicherheitsrat verurteilt uneingeschränkt den Ausbruch militärischer Feindseligkeiten in Kisangani. </s>
	  <s n="6"> Die Wiederaufnahme der Kampfhandlungen bedroht einmal mehr die Durchführung der Waffenruhevereinbarung von Lusaka (S/1999/815). </s>
	  <s n="7"> Der Rat ist außerdem besorgt über Meldungen, denen zufolge unschuldige kongolesische Zivilpersonen getötet wurden. </s>
	</p>
	<p n="5">
	  <s n="8"> Der Sicherheitsrat verlangt, dass diese jüngsten Feindseligkeiten sofort eingestellt werden und dass die an den Kampfhandlungen in Kisangani Beteiligten ihr Eintreten für den Lusaka-Prozess bekräftigen und alle einschlägigen Resolutionen des Sicherheitsrats einhalten. </s>
	  <s n="9"> Der Rat bekräftigt sein Eintreten für die nationale Souveränität, territoriale Unversehrtheit und politische Unabhängigkeit der Demokratischen Republik Kongo. </s>
	</p>
	<p n="6">
	  <s n="10"> Der Sicherheitsrat ist der Auffassung, dass diese Gewalthandlungen unmittelbar gegen die Vereinbarung von Lusaka, gegen den Truppenentflechtungsplan von Kampala vom 8. April 2000, gegen die Waffenruhe vom 14. April 2000, gegen die anschließenden schriftlichen Anordnungen an die militärischen Führer im Feld, diese Waffenruhe einzuhalten, und gegen die einschlägigen Resolutionen des Sicherheitsrats verstoßen. </s>
	</p>
	<p n="7">
	  <s n="11"> Der Sicherheitsrat wird mit der Angelegenheit aktiv befasst bleiben. </s>
	  <s n="12"> &quot; </s>
	</p>
	<p n="8">
	  <s n="13"> Vereinte Nationen S/PRST/2000/15 </s>
	</p>
	<p n="9">
	  <s n="14"> Vorauskopie des Deutschen Übersetzungsdienstes, Vereinte Nationen, New York. </s>
	  <s n="15"> Der endgültige amtliche Wortlaut der Übersetzung erscheint nach eingehender Abstimmung aller Sprachfassungen und redaktioneller Überarbeitung im Offiziellen Protokoll der Generalversammlung bzw. des Sicherheitsrats. </s>
	</p>
	</body>
</text>
</DOC>