<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<DOC lang="Other" n="NO002008" id="S/PRST/2000/8" date="2000/03/15">
<text>
	<body>
	<p n="1">
	  <s n="1"> Vorauskopie des Deutschen Übersetzungsdienstes, Vereinte Nationen, New York </s>
	</p>
	<p n="2">
	  <s n="2"> Der endgültige amtliche Wortlaut der Übersetzung erscheint nach eingehender Abstimmung aller Sprachfassungen und redaktioneller Überarbeitung im Offiziellen Protokoll der Generalversammlung bzw. des Sicherheitsrats. </s>
	</p>
	<p n="3">
	  <s n="3"> ERKLÄRUNG DES PRÄSIDENTEN DES SICHERHEITSRATS </s>
	</p>
	<p n="4">
	  <s n="4"> Auf der 4112. Sitzung des Sicherheitsrats am 15. März 2000 gab der Präsident des Sicherheitsrats im Zusammenhang mit der Behandlung des Punktes &quot;Die Frage betreffend Haiti&quot; im Namen des Rates die folgende Erklärung ab: </s>
	</p>
	<p n="5">
	  <s n="5"> &quot;Der Sicherheitsrat hat den Bericht des Generalsekretärs vom 25. Februar 2000 (S/2000/150) behandelt, der gemäß seiner Resolution 1277 (1999) vom 30. November 1999 vorgelegt wurde. </s>
	</p>
	<p n="6">
	  <s n="6"> Der Sicherheitsrat würdigt den Beauftragten des Generalsekretärs, die Zivilpolizeimission der Vereinten Nationen in Haiti (MIPONUH), die Internationale Zivilmission in Haiti (MICIVIH) und alle vorherigen Missionen, die in Haiti disloziert wurden, um der haitianischen Regierung durch ihre Unterstützung bei der Professionalisierung der Haitianischen Nationalpolizei, der Konsolidierung des haitianischen Justizsystems und anderer staatlicher Einrichtungen sowie bei der Förderung der Menschenrechte behilflich zu sein. </s>
	  <s n="7"> Der Rat dankt allen Ländern, die durch ihre Beteiligung zum Erfolg der MIPONUH, der MICIVIH und aller davor in Haiti dislozierten Missionen beigetragen haben, insbesondere den truppenstellenden Ländern. </s>
	</p>
	<p n="7">
	  <s n="8"> Der Sicherheitsrat erkennt an, dass das Volk und die Regierung Haitis letztlich selbst die Verantwortung für die nationale Aussöhnung, die Aufrechterhaltung eines sicheren und stabilen Umfelds, die Rechtspflege und den Wiederaufbau ihres eigenen Landes tragen und dass die Regierung Haitis eine besondere Verantwortung für die weitere Stärkung und das wirksame Arbeiten der Haitianischen Nationalpolizei und des Justizsystems trägt. </s>
	  <s n="9"> Der Rat ist der Auffassung, dass rechtzeitige, freie und faire Wahlen von entscheidender Bedeutung für die Demokratie und für alle Aspekte der Entwicklung Haitis sind, und er fordert die haitianischen Behörden nachdrücklich auf, zusammenzuarbeiten, um die Vorkehrungen für die Abhaltung glaubhafter Wahlen so schnell wie möglich abzuschließen, damit das Parlament und die unabhängigen Lokalverwaltungen, deren Amtszeit abgelaufen ist, umgehend und vollständig wiederhergestellt werden. </s>
	</p>
	<p n="8">
	  <s n="10"> Der Sicherheitsrat spricht dem Generalsekretär seine Anerkennung dafür aus, dass er den etappenweisen Übergang zur Internationalen zivilen Unterstützungsmission in Haiti (MICAH) sichergestellt hat, und ist sich bewusst, dass die wirtschaftliche Normalisierung und der Wiederaufbau für die Regierung und das Volk Haitis eine der wichtigsten Aufgaben darstellen und dass eine maßgebliche internationale Hilfe für eine bestandfähige Entwicklung Haitis unverzichtbar ist. </s>
	</p>
	<p n="9">
	  <s n="11"> Der Sicherheitsrat anerkennt den Erfolg, zu dem die kooperativen Bemühungen um die Ausarbeitung des Mandats dieser neuen Mission in Haiti geführt haben, und nimmt mit Genugtuung Kenntnis von dem Beitrag, den die Generalversammlung und der Wirtschafts- und Sozialrat in dieser Hinsicht geleistet haben. </s>
	  <s n="12"> Der Sicherheitsrat begrüßt die Initiative des Wirtschafts- und Sozialrats zur Ausarbeitung eines strategischen Rahmens und eines umfassenden Ansatzes für ein langfristiges Unterstützungsprogramm der Vereinten Nationen für Haiti und unterstreicht den wesentlichen Zusammenhang zwischen der Stabilität des Landes und seiner wirtschaftlichen und sozialen Entwicklung. </s>
	</p>
	<p n="10">
	  <s n="13"> Der Rat geht davon aus, dass der Generalsekretär ihn nach Bedarf über die Lage in Haiti und insbesondere über die Fortschritte im Wahlprozess unterrichtet halten wird. </s>
	  <s n="14"> &quot; </s>
	</p>
	<p n="11">
	  <s n="15"> Seite 2 </s>
	</p>
	<p n="12">
	  <s n="16"> Seite 3 </s>
	</p>
	</body>
</text>
</DOC>