<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<DOC lang="Other" n="NO002041" id="S/PRST/2000/40" date="2000/12/19">
<text>
	<body>
	<p n="1">
	  <s n="1"> Erklärung des Präsidenten des Sicherheitsrats </s>
	</p>
	<p n="2">
	  <s n="2"> Auf der 4250. </s>
	  <s n="3"> Sitzung des Sicherheitsrats am 19. </s>
	  <s n="4"> Dezember 2000 gab der Präsident des Sicherheitsrats im Zusammenhang mit der Behandlung des Punktes &quot;Resolutionen des Sicherheitsrats 1160 (1998), 1199 (1998), 1203 (1998), 1239 (1999) und 1244 (1999)&quot; im Namen des Rates die folgende Erklärung ab: </s>
	</p>
	<p n="3">
	  <s n="5"> &quot;Der Sicherheitsrat begrüßt die durch Herrn Annabi am 19. </s>
	  <s n="6"> Dezember erfolgte Unterrichtung sowie die Anwesenheit des Außenministers der Bundesrepublik Jugoslawien bei der Sitzung. </s>
	</p>
	<p n="4">
	  <s n="7"> Der Sicherheitsrat verleiht seiner ernsten Besorgnis über die Situation in bestimmten Gemeinden in Südserbien (Bundesrepublik Jugoslawien) und insbesondere in der Sicherheitszone am Boden Ausdruck, die in der in Anlage 2 seiner Resolution 1244 (1999) vom 10. </s>
	  <s n="8"> Juni 1999 genannten militärisch-technischen Vereinbarung festgelegt ist. </s>
	  <s n="9"> Er verurteilt mit Nachdruck die Gewalthandlungen, die von Extremistengruppen albanischer Volkszugehörigkeit in Südserbien verübt wurden, und fordert die sofortige und vollständige Einstellung der Gewalttätigkeit in diesem Gebiet. </s>
	  <s n="10"> Der Rat bekräftigt seine Resolution 1244 (1999) in ihrer Gesamtheit. </s>
	</p>
	<p n="5">
	  <s n="11"> Der Sicherheitsrat fordert die Auflösung der Extremistengruppen albanischer Volkszugehörigkeit. </s>
	  <s n="12"> Der Rat fordert außerdem den sofortigen Abzug aller Nichtortsansässigen, die an extremistischen Tätigkeiten teilnehmen, aus dem Gebiet und insbesondere aus der Sicherheitszone am Boden. </s>
	</p>
	<p n="6">
	  <s n="13"> Der Rat begrüßt es, dass zwischen den serbischen und jugoslawischen Behörden und Vertretern der betroffenen Gemeinden ein Dialog begonnen worden ist, der eine dauerhafte Regelung des Problems erleichtern könnte. </s>
	</p>
	<p n="7">
	  <s n="14"> In diesem Zusammenhang begrüßt der Rat, dass sich die jugoslawischen Behörden verpflichtet haben, auf eine friedliche, auf demokratischen Grundsätzen beruhende Regelung hinzuarbeiten und die Bestimmungen der Resolution 1244 (1999) und der militärisch-technischen Vereinbarung zu achten, wie in dem Schreiben des Präsidenten der Bundesrepublik Jugoslawien vom 13. </s>
	  <s n="15"> Dezember 2000 an den Präsidenten des Sicherheitsrats (S/2000/1184) zum Ausdruck gebracht wurde. </s>
	</p>
	<p n="8">
	  <s n="16"> Der Sicherheitsrat begrüßt die spezifischen Maßnahmen, die die internationale Sicherheitspräsenz (KFOR) zur Bewältigung des Problems ergriffen hat, insbesondere die verstärkte Überwachung der Grenze, die Konfiszierung der Waffen und die Unterbrechung festgestellter illegaler Tätigkeiten innerhalb des Kosovo in der Nähe der östlichen Verwaltungsgrenze. </s>
	  <s n="17"> Er begrüßt den konstruktiven Dialog zwischen der KFOR und den jugoslawischen und serbischen Behörden, insbesondere auch soweit er über die Gemeinsame Durchführungskommission erfolgt. </s>
	  <s n="18"> Der Rat fordert die KFOR und die Übergangsverwaltungsmission der Vereinten Nationen im Kosovo (UNMIK) auf, auch weiterhin alle erforderlichen Anstrengungen zu unternehmen, um dieses Problem zu bewältigen. </s>
	  <s n="19"> Der Rat fordert außerdem die Führer der Kosovo-Albaner auf, zur Stabilisierung der Lage beizutragen. </s>
	</p>
	<p n="9">
	  <s n="20"> Der Sicherheitsrat begrüßt die detaillierte öffentliche Erklärung des Generalsekretärs der Nordatlantik-Vertragsorganisation vom 29. </s>
	  <s n="21"> November 2000 und die darin enthaltene entschlossene Botschaft an die extremistischen Gruppen im Gebiet von Presevo-Medvedja-Bujanovac. </s>
	</p>
	<p n="10">
	  <s n="22"> Der Sicherheitsrat wird mit der Angelegenheit aktiv befasst bleiben. </s>
	  <s n="23"> &quot; </s>
	</p>
	<p n="11">
	  <s n="24"> Vereinte Nationen S/PRST/2000//40 </s>
	</p>
	<p n="12">
	  <s n="25"> Vorauskopie des Deutschen Übersetzungsdienstes, Vereinte Nationen, New York. </s>
	  <s n="26"> Der endgültige amtliche Wortlaut der Übersetzung erscheint nach eingehender Abstimmung aller Sprachfassungen und redaktioneller Überarbeitung im Offiziellen Protokoll der Generalversammlung bzw. des Sicherheitsrats. </s>
	</p>
	</body>
</text>
</DOC>