<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<DOC lang="Other" n="NO002036" id="S/PRST/2000/35" date="2000/11/22">
<text>
	<body>
	<p n="1">
	  <s n="1"> Erklärung des Präsidenten des Sicherheitsrats </s>
	</p>
	<p n="2">
	  <s n="2"> Auf der 4232.Sitzung des Sicherheitsrats am 22. </s>
	  <s n="3"> November 2000 gab der Präsident des Sicherheitsrats im Zusammenhang mit der Behandlung des Punktes &quot;Resolutionen 1160 (1998), 1199 (1998), 1203 (1998), 1239 (1999) und 1244 (1999) des Sicherheitsrats&quot; im Namen des Rates die folgende Erklärung ab: </s>
	</p>
	<p n="3">
	  <s n="4"> &quot;Der Sicherheitsrat bekundet seine Bestürzung über die verbrecherischen Attentate, die am 22. </s>
	  <s n="5"> November 2000 in Pristina auf das Haus des Leiters des Verbindungsausschusses der Bundesrepublik Jugoslawien sowie am 21. </s>
	  <s n="6"> November 2000 im Süden Serbiens auf serbische Polizisten verübt wurden und bei denen es mehrere Tote und Verwundete gab und verurteilt diese Attentate nachdrücklich. </s>
	</p>
	<p n="4">
	  <s n="7"> Der Rat fordert eine sofortige umfassende Untersuchung, damit die Täter vor Gericht gebracht werden. </s>
	</p>
	<p n="5">
	  <s n="8"> In vollem Bewusstsein aller Maßnahmen, die bereits getroffen wurden, um die Sicherheit aller Bewohner dieser Region zu gewährleisten, fordert der Rat die KFOR und die UNMIK auf, auch weiterhin alle erforderlichen Anstrengungen zu unternehmen, namentlich entlang der Sicherheitszone am Boden, um weitere Attentate zu verhindern. </s>
	</p>
	<p n="6">
	  <s n="9"> Der Rat verlangt, dass alle Beteiligten alle Gewalthandlungen, insbesondere gegen ethnische Minderheiten, unterlassen und mit der KFOR und der UNMIK zusammenarbeiten. </s>
	</p>
	<p n="7">
	  <s n="10"> Der Sicherheitsrat wird diese Angelegenheit auch weiterhin aufmerksam verfolgen. </s>
	  <s n="11"> &quot; </s>
	</p>
	<p n="8">
	  <s n="12"> Vereinte Nationen S/PRST/2000/35 </s>
	</p>
	<p n="9">
	  <s n="13"> Vorauskopie des Deutschen Übersetzungsdienstes, Vereinte Nationen, New York. </s>
	  <s n="14"> Der endgültige amtliche Wortlaut der Übersetzung erscheint nach eingehender Abstimmung aller Sprachfassungen und redaktioneller Überarbeitung im Offiziellen Protokoll der Generalversammlung bzw. des Sicherheitsrats. </s>
	</p>
	</body>
</text>
</DOC>