<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<DOC lang="Other" n="NO002021" id="S/PRST/2000/21" date="2000/06/18">
<text>
	<body>
	<p n="1">
	  <s n="1"> Erklärung des Präsidenten des Sicherheitsrats </s>
	</p>
	<p n="2">
	  <s n="2"> Auf der 4160. </s>
	  <s n="3"> Sitzung des Sicherheitsrats am 18. </s>
	  <s n="4"> Juni 2000 gab der Präsident des Sicherheitsrats im Zusammenhang mit der Behandlung des Punktes &quot;Die Situation im Nahen Osten&quot; im Namen des Rates die folgende Erklärung ab: </s>
	</p>
	<p n="3">
	  <s n="5"> “Der Sicherheitsrat begrüßt den Bericht des Generalsekretärs vom 16. Juni 2000 (S/2000/590) und billigt die Arbeit, die die Vereinten Nationen gemäß dem Auftrag des Sicherheitsrats geleistet haben, namentlich die Schlussfolgerung des Generalsekretärs, dass Israel ab dem 16. </s>
	  <s n="6"> Juni 2000 im Einklang mit der Resolution 425 (1978) vom 19. </s>
	  <s n="7"> März 1978 seine Streitkräfte aus dem Libanon zurückgezogen und die im Bericht des Generalsekretärs vom 22. Mai 2000 (S/2000/460) genannten Bedingungen erfüllt hat. </s>
	  <s n="8"> Der Sicherheitsrat nimmt diesbezüglich zur Kenntnis, dass Israel und Libanon dem Generalsekretär bestätigt haben, wie in seinem Bericht vom 16. Juni 2000 (S/2000/590) erwähnt, dass die Festlegung der Rückzugslinie allein in der Verantwortung der Vereinten Nationen liegt und dass sie die festgelegte Linie respektieren werden. </s>
	  <s n="9"> Er nimmt mit großer Besorgnis von Berichten über Verstöße Kenntnis, die seit dem 16. Juni 2000 stattgefunden haben, und fordert die Parteien auf, die von den Vereinten Nationen festgelegte Linie zu respektieren. </s>
	</p>
	<p n="4">
	  <s n="10"> Der Sicherheitsrat begrüßt die von den Parteien bereits unternommenen Schritte zur Umsetzung der Empfehlungen des Generalsekretärs, die in seinem Bericht vom 22. </s>
	  <s n="11"> Mai 2000 enthalten sind. </s>
	</p>
	<p n="5">
	  <s n="12"> Der Sicherheitsrat fordert alle beteiligten Parteien auf, auch künftig voll mit den Vereinten Nationen und der Interimstruppe der Vereinten Nationen in Libanon (UNIFIL) zusammenzuarbeiten und größte Zurückhaltung zu üben. </s>
	  <s n="13"> Der Sicherheitsrat betont erneut, dass die territoriale Unversehrtheit, die Souveränität und die politische Unabhängigkeit Libanons innerhalb seiner international anerkannten Grenzen strikt zu achten sind. </s>
	</p>
	<p n="6">
	  <s n="14"> Der Sicherheitsrat fordert die Regierung Libanons unter Hinweis auf, die Resolutionen 425 (1978) und 426 (1978) vom 19. </s>
	  <s n="15"> März 1978 auf, die Wiederherstellung ihrer tatsächlichen Autorität und Präsenz im Süden sicherzustellen. </s>
	  <s n="16"> Der Sicherheitsrat stellt fest, dass die Vereinten Nationen keine Aufgaben auf dem Gebiet der öffentlichen Ordnung übernehmen können, für die eigentlich die Regierung von Libanon verantwortlich ist. </s>
	  <s n="17"> Der Sicherheitsrat begrüßt in dieser Hinsicht die ersten Schritte, die die Regierung Libanons unternommen hat, und fordert sie auf, so bald wie möglich mit Hilfe der UNIFIL die Dislozierung der libanesischen Streitkräfte in das vor kurzem von Israel geräumte Gebiet vorzunehmen. </s>
	</p>
	<p n="7">
	  <s n="18"> Der Sicherheitsrat begrüßt die Maßnahmen des Generalsekretärs und der truppenstellenden Länder betreffend die Erhöhung der Truppenstärke der UNIFIL im Einklang mit Ziffer 32 des Berichts des Generalsekretärs vom 22. Mai 2000. </s>
	  <s n="19"> Der Sicherheitsrat unterstreicht, dass die Umdislozierung der UNIFIL in Abstimmung mit der Regierung Libanons und mit den libanesischen Streitkräften erfolgen soll, wie in Ziffer 21 des Berichts des Generalsekretärs vom 16. </s>
	  <s n="20"> Juni 2000 angegeben. </s>
	  <s n="21"> In diesem Zusammenhang bittet der Sicherheitsrat den Generalsekretär, über die zu diesem Zweck ergriffenen Maßnahmen sowie über die Maßnahmen der Regierung Libanons zur Wiederherstellung ihrer tatsächlichen Autorität in dem Gebiet im Einklang mit seinen Resolutionen 425 (1978) und 426 (1978) Bericht zu erstatten. </s>
	  <s n="22"> Der Sicherheitsrat sieht der Vollendung des Mandats der UNIFIL mit Interesse entgegen und wird spätestens am 31. </s>
	  <s n="23"> Juli 2000 prüfen, ob eine Verlängerung des derzeitigen Mandats der UNIFIL erforderlich ist, unter Berücksichtigung des Berichts des Generalsekretärs über die Durchführung der Resolutionen 425 (1978) und 426 (1978), einschließlich der Maßnahmen der Regierung Libanons zur Wiederherstellung ihrer tatsächlichen Autorität in dem Gebiet. </s>
	</p>
	<p n="8">
	  <s n="24"> Der Sicherheitsrat bekundet dem Generalsekretär, seinem Sonderbotschafter für die Region, dem leitenden Kartografen und ihren jeweiligen Mitarbeitern seinen Dank und seine volle Unterstützung für ihre kontinuierlichen Bemühungen. </s>
	  <s n="25"> Er spricht den Soldaten der UNIFIL und den truppenstellenden Ländern seine Anerkennung für ihr unter schwierigen Umständen erfolgendes Eintreten für die Sache des Weltfriedens und der internationalen Sicherheit aus. </s>
	  <s n="26"> Der Rat fordert alle beteiligten Parteien auf, auch künftig mit den Vereinten Nationen zusammenzuarbeiten, und bekräftigt die entsprechenden Grundsätze in dem Übereinkommen von 1994 über die Sicherheit von Personal der Vereinten Nationen und beigeordnetem Personal. </s>
	</p>
	<p n="9">
	  <s n="27"> Der Sicherheitsrat betont, wie wichtig und notwendig es ist, auf der Grundlage aller seiner einschlägigen Resolutionen, einschließlich der Resolutionen 242 (1967) vom 22. November 1967 und 338 (1973) vom 22. Oktober 1973, einen umfassenden, gerechten und dauerhaften Frieden im Nahen Osten herbeizuführen. </s>
	  <s n="28"> &quot; </s>
	</p>
	<p n="10">
	  <s n="29"> Vereinte Nationen S/PRST/2000/21 </s>
	</p>
	<p n="11">
	  <s n="30"> Vorauskopie des Deutschen Übersetzungsdienstes, Vereinte Nationen, New York. </s>
	  <s n="31"> Der endgültige amtliche Wortlaut der Übersetzung erscheint nach eingehender Abstimmung aller Sprachfassungen und redaktioneller Überarbeitung im Offiziellen Protokoll der Generalversammlung bzw. des Sicherheitsrats. </s>
	</p>
	</body>
</text>
</DOC>