<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<DOC lang="Other" n="NO002038" id="S/PRST/2000/37" date="2000/11/29">
<text>
	<body>
	<p n="1">
	  <s n="1"> Erklärung des Präsidenten des Sicherheitsrats </s>
	</p>
	<p n="2">
	  <s n="2"> Auf der 4239. Sitzung des Sicherheitsrats am 29. November 2000 gab der Präsident des Sicherheitsrats im Zusammenhang mit der Behandlung des Punktes &quot;Die Situation in Guinea-Bissau&quot; im Namen des Rates die folgende Erklärung ab: </s>
	</p>
	<p n="3">
	  <s n="3"> &quot;Der Sicherheitsrat bekundet erneut seine Unterstützung für die demokratisch gewählte Regierung Guinea-Bissaus und unterstreicht, dass alle beteiligten Parteien, insbesondere die Mitglieder der ehemaligen Militärjunta, die Ergebnisse der Wahlen und die Grundsätze der Demokratie, der Rechtsstaatlichkeit sowie der Achtung der Menschenrechte und der Zivilherrschaft in dem Land auch weiterhin unterstützen müssen. </s>
	</p>
	<p n="4">
	  <s n="4"> Der Sicherheitsrat begrüßt die Wiederherstellung des Friedens, der Demokratie und der verfassungsmäßigen Ordnung in Guinea-Bissau und fordert alle Parteien nachdrücklich auf, im Geiste der Zusammenarbeit und der Aussöhnung auf die Konsolidierung des Friedens hinzuarbeiten. </s>
	</p>
	<p n="5">
	  <s n="5"> Der Sicherheitsrat nimmt mit Befriedigung Kenntnis von den politischen Fortschritten, die in Guinea-Bissau bisher erzielt worden sind, und unterstreicht, wie wichtig es ist, dass alle Parteien auch weiterhin im Hinblick auf die Konsolidierung eines dauerhaften Friedens in Guinea-Bissau zusammenarbeiten. </s>
	  <s n="6"> Der Rat fordert die Mitglieder der ehemaligen Militärjunta auf, sich ohne Einschränkungen den zivilen Institutionen zu unterstellen und sich aus dem politischen Prozess zurückzuziehen. </s>
	  <s n="7"> Der Rat unterstreicht, dass die Hauptverantwortung für die Konsolidierung des Friedens bei allen Parteien und dem Volk Guinea-Bissaus liegt, und ist darüber besorgt, dass die erneuten politischen Unruhen der Konsolidierung des Friedens und der Entschlossenheit der Geber, den Wiederaufbau Guinea-Bissaus zu unterstützen, abträglich sein könnten. </s>
	</p>
	<p n="6">
	  <s n="8"> In diesem Zusammenhang unterstreicht der Sicherheitsrat, wie wichtig es ist, den Entwaffnungs-, Demobilisierungs- und Wiedereingliederungsprozess energisch weiterzuführen, und dass es dringend notwendig ist, eine genaue Zählung aller Militärkräfte durchzuführen. </s>
	  <s n="9"> Er erinnert an die Erklärung seines Präsidenten vom 23. März 2000 (S/PRST/2000/10) und unterstreicht, dass eine rechtzeitige Finanzierung der Entwaffnung, Demobilisierung und Wiedereingliederung für die erfolgreiche Durchführung des Friedensprozesses in Guinea-Bissau von maßgeblicher Bedeutung ist. </s>
	  <s n="10"> Der Rat lobt die Bretton-Woods-Institutionen für ihre Unterstützung des Entwaffnungs-, Demobilisierungs- und Wiedereingliederungsprozesses in Guinea-Bissau und betont, wie wichtig die koordinierte Unterstützung dieser Tätigkeiten durch die Mitgliedstaaten ist. </s>
	</p>
	<p n="7">
	  <s n="11"> Der Sicherheitsrat erinnert an die Erklärung seines Präsidenten vom 29. Dezember 1998 (S/PRST/1998/38) und ist sich dessen bewusst, dass angesichts der Herausforderungen der Postkonfliktsituation in Guinea-Bissau alle Akteure, namentlich das System der Vereinten Nationen, die Weltbank und der Internationale Währungsfonds sowie die bilateralen Geber, einen integrierten und konsolidierten Ansatz zur Unterstützung der Regierung Guinea-Bissaus verfolgen müssen. </s>
	  <s n="12"> In diesem Zusammenhang unterstreicht der Rat abermals, wie wichtig es ist, einen reibungslosen Übergang von der Konfliktbewältigung zur Friedenskonsolidierung in der Konfliktfolgezeit und zum Wiederaufbau sicherzustellen, was durch eine angemessene Koordinierung der von allen Seiten unternommenen Bemühungen erheblich erleichtert werden kann. </s>
	  <s n="13"> Der Rat hebt die Sonderposition hervor, die das Büro der Vereinten Nationen zur Unterstützung der Friedenskonsolidierung in Guinea-Bissau (UNOGBIS) in dieser Hinsicht einnimmt. </s>
	</p>
	<p n="8">
	  <s n="14"> Der Sicherheitsrat anerkennt und würdigt die wichtige Rolle, die dem UNOGBIS bei der Festigung des Friedens, der Demokratie und der Rechtsstaatlichkeit, namentlich bei der Stärkung der demokratischen Institutionen, zukommt, und dankt dem Büro für seine Tätigkeit. </s>
	  <s n="15"> Damit die Bemühungen des UNOGBIS auf optimale Weise zum Tragen kommen, bedarf es auf Seiten der Geber und der Finanzinstitutionen eines gewissen Maßes an Flexibilität im Zusammenhang mit Fragen wie beispielsweise der Schuldenerleichterung, der Handelspolitiken und den internen Haushaltsbeschränkungen. </s>
	</p>
	<p n="9">
	  <s n="16"> Der Sicherheitsrat erklärt erneut, dass die wirtschaftliche Normalisierung und der Wiederaufbau zu den wichtigsten Aufgaben gehören, denen sich Guinea-Bissau nach überstandenem Konflikt gegenübersehen wird, und dass eine maßgebliche internationale Unterstützung zur Förderung einer nachhaltigen Entwicklung in dem Land unerlässlich ist. </s>
	  <s n="17"> Der Rat unterstreicht, dass Guinea-Bissau einen integrierten und koordinierten Ansatz benötigt, der die Konsolidierung eines dauerhaften Friedens in der Konfliktfolgezeit sowie Wirtschafts- und Entwicklungsfragen abdeckt. </s>
	</p>
	<p n="10">
	  <s n="18"> Der Sicherheitsrat fordert die Mitgliedstaaten auf, bei der für Februar 2001 in Genf angesetzten nächsten Rundtischkonferenz großzügige Unterstützung zu gewähren. </s>
	</p>
	<p n="11">
	  <s n="19"> Der Sicherheitsrat anerkennt die Bedeutung der regionalen Dimension. </s>
	  <s n="20"> Er begrüßt die Initiativen, die der Präsident Guinea-Bissaus und der Präsident Senegals im Hinblick auf die Stabilisierung ihrer gemeinsamen Grenzregion ergriffen haben. </s>
	  <s n="21"> Der Rat legt beiden Regierungen nahe, weitere Möglichkeiten zur Herbeiführung von Frieden und Stabilität entlang der regionalen Grenzen zu prüfen. </s>
	  <s n="22"> Er spricht der Wirtschaftsgemeinschaft der westafrikanischen Staaten und der Gemeinschaft der portugiesischsprachigen Länder seine Anerkennung für den Beitrag aus, den sie auch weiterhin zur Wiederherstellung des Friedens und der Demokratie in Guinea-Bissau leisten. </s>
	</p>
	<p n="12">
	  <s n="23"> Der Sicherheitsrat bekundet seine Absicht, die Situation in Guinea-Bissau regelmäßig zu überprüfen und sich mit allen Akteuren im Prozess der Friedenskonsolidierung in der Konfliktfolgezeit abzustimmen. </s>
	  <s n="24"> &quot; </s>
	</p>
	<p n="13">
	  <s n="25"> Vereinte Nationen S/PRST/2000/37* </s>
	</p>
	<p n="14">
	  <s n="26"> Vorauskopie des Deutschen Übersetzungsdienstes, Vereinte Nationen, New York. </s>
	  <s n="27"> Der endgültige amtliche Wortlaut der Übersetzung erscheint nach eingehender Abstimmung aller Sprachfassungen und redaktioneller Überarbeitung im Offiziellen Protokoll der Generalversammlung bzw. des Sicherheitsrats. </s>
	</p>
	<p n="15">
	  <s n="28"> *Aus technischen Gründen neu herausgegeben (gilt nicht für Deutsch). </s>
	</p>
	</body>
</text>
</DOC>