<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<DOC lang="Other" n="NO001299" id="S/RES/1299(2000)" date="2000/05/19">
<text>
	<body>
	<p n="1">
	  <s n="1"> Resolution 1299 (2000) </s>
	</p>
	<p n="2">
	  <s n="2"> verabschiedet auf der 4145. </s>
	  <s n="3"> Sitzung des Sicherheitsrats, </s>
	</p>
	<p n="3">
	  <s n="4"> am 19. </s>
	  <s n="5"> Mai 2000 </s>
	</p>
	<p n="4">
	  <s n="6"> Der Sicherheitsrat, </s>
	</p>
	<p n="5">
	  <s n="7"> unter Hinweis auf seine früheren Resolutionen und die Erklärungen seines Präsidenten zur Situation in Sierra Leone, </s>
	</p>
	<p n="6">
	  <s n="8"> nach Behandlung des Schreibens des Generalsekretärs vom 17. </s>
	  <s n="9"> Mai 2000 an den Ratspräsidenten (S/2000/446) und in Erwartung seines nächsten Berichts, </s>
	</p>
	<p n="7">
	  <s n="10"> überzeugt, dass die Verschlechterung der Sicherheitslage am Boden die rasche Verstärkung des militärischen Anteils der Mission der Vereinten Nationen in Sierra Leone (UNAMSIL) erfordert, um die Mission mit den für die Erfüllung ihres Auftrags erforderlichen zusätzlichen Ressourcen auszustatten, </s>
	</p>
	<p n="8">
	  <s n="11"> 1. beschließt, dass der militärische Anteil der UNAMSIL auf eine Höchststärke von 13.000 Soldaten erweitert wird, einschließlich der bereits dislozierten 260 Militärbeobachter; </s>
	</p>
	<p n="9">
	  <s n="12"> 2. dankt allen Staaten, die mit dem Ziel der rascheren Verstärkung der UNAMSIL die Entsendung ihrer Soldaten an die UNAMSIL beschleunigt, zusätzliches Personal zur Verfügung gestellt und logistische, technische sowie andere Formen der militärischen Hilfe angeboten haben, und fordert alle, die dazu in der Lage sind, auf, weitere Unterstützung bereitzustellen; </s>
	</p>
	<p n="10">
	  <s n="13"> 3. beschließt, tätig werdend nach Kapitel VII der Charta der Vereinten Nationen, dass die in Ziffer 2 seiner Resolution 1171 (1998) vom 5. </s>
	  <s n="14"> Juni 1998 aufgeführten Beschränkungen nicht für den Verkauf oder die Lieferung von Rüstungsgütern und sonstigem Wehrmaterial für den ausschließlichen Gebrauch in Sierra Leone durch diejenigen Mitgliedstaaten gelten, die mit der UNAMSIL und der Regierung Sierra Leones zusammenarbeiten; </s>
	</p>
	<p n="11">
	  <s n="15"> 4. beschließt, mit der Angelegenheit aktiv befasst zu bleiben. </s>
	</p>
	<p n="12">
	  <s n="16"> Vereinte Nationen S/RES/1299 (2000) </s>
	</p>
	<p n="13">
	  <s n="17"> Vorauskopie des Deutschen Übersetzungsdienstes, Vereinte Nationen, New York. </s>
	  <s n="18"> Der endgültige amtliche Wortlaut der Übersetzung erscheint nach eingehender Abstimmung aller Sprachfassungen und redaktioneller Überarbeitung im Offiziellen Protokoll der Generalversammlung bzw. des Sicherheitsrats. </s>
	</p>
	</body>
</text>
</DOC>