<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<DOC lang="Other" n="NO001329" id="S/RES/1329(2000)" date="2000/12/05">
<text>
	<body>
	<p n="1">
	  <s n="1"> Resolution 1329 (2000) </s>
	</p>
	<p n="2">
	  <s n="2"> verabschiedet auf der 4240. Sitzung des Sicherheitsrats am 30. November 2000 </s>
	</p>
	<p n="3">
	  <s n="3"> Der Sicherheitsrat, </s>
	</p>
	<p n="4">
	  <s n="4"> in Bekräftigung seiner Resolutionen 827 (1993) vom 25. Mai 1993 und 955 (1994) vom 8. November 1994, </s>
	</p>
	<p n="5">
	  <s n="5"> nach wie vor überzeugt, dass die strafrechtliche Verfolgung von Personen, die für schwere Verstöße gegen das humanitäre Völkerrecht im Hoheitsgebiet des ehemaligen Jugoslawien verantwortlich sind, zur Wiederherstellung und Wahrung des Friedens im ehemaligen Jugoslawien beiträgt, </s>
	</p>
	<p n="6">
	  <s n="6"> sowie nach wie vor überzeugt, dass unter den besonderen Umständen in Ruanda die strafrechtliche Verfolgung von Personen, die für Völkermord und andere schwere Verstöße gegen das humanitäre Völkerrecht verantwortlich sind, zu dem Prozess der nationalen Aussöhnung sowie zur Wiederherstellung und Wahrung des Friedens in Ruanda und in der Region beiträgt, </s>
	</p>
	<p n="7">
	  <s n="7"> nach Behandlung des Schreibens des Generalsekretärs vom 7. September 2000 an den Präsidenten des Sicherheitsrats (S/2000/865) sowie der beigefügten Schreiben des Präsidenten des Internationalen Gerichts für das ehemalige Jugoslawien an den Generalsekretär vom 12. Mai 2000 und des Präsidenten des Internationalen Gerichts für Ruanda vom 14. Juni 2000, </s>
	</p>
	<p n="8">
	  <s n="8"> überzeugt, dass es notwendig ist, eine Gruppe von Ad-litem-Richtern am Internationalen Gericht für das ehemalige Jugoslawien einzurichten und die Zahl der Richter in den Berufungskammern der Internationalen Gerichte zu erhöhen, damit die Gerichte ihre Arbeit zum frühestmöglichen Zeitpunkt abschließen können, </s>
	</p>
	<p n="9">
	  <s n="9"> feststellend, dass bei der Verbesserung der Verfahren der Internationalen Gerichte bedeutende Fortschritte erzielt worden sind, und davon überzeugt, dass ihre Organe auch künftig bestrebt sein müssen, weitere Fortschritte zu fördern, </s>
	</p>
	<p n="10">
	  <s n="10"> Kenntnis nehmend von der von den Internationalen Gerichten zum Ausdruck gebrachten Auffassung, wonach vorzuziehen ist, dass die zivilen, militärischen und paramilitärischen Führer vor Gericht gestellt werden anstatt der nachgeordneten Beteiligten, </s>
	</p>
	<p n="11">
	  <s n="11"> unter Hinweis darauf, dass die Internationalen Gerichte und die einzelstaatlichen Gerichte konkurrierende Zuständigkeit für die strafrechtliche Verfolgung von Personen wegen schwerer Verstöße gegen das humanitäre Völkerrecht besitzen, und feststellend, dass die Verfahrensordnung und die Beweisregeln des Internationalen Gerichts für das ehemalige Jugoslawien vorsehen, dass eine Strafkammer die Aufhebung einer Anklage beschließen kann, um einem einzelstaatlichen Gericht die Möglichkeit zu geben, sich mit dem betreffenden Fall zu befassen, </s>
	</p>
	<p n="12">
	  <s n="12"> mit Genugtuung Kenntnis nehmend von den Anstrengungen, welche die Richter des Internationalen Gerichts für das ehemalige Jugoslawien entsprechend der Anlage I des Schreibens des Generalsekretärs vom 7. </s>
	  <s n="13"> September 2000 unternehmen, damit die zuständigen Organe der Vereinten Nationen beginnen können, sich eine verhältnismäßig genaue Vorstellung von der Dauer des Mandats des Gerichts zu machen, </s>
	</p>
	<p n="13">
	  <s n="14"> tätig werdend nach Kapitel VII der Charta der Vereinten Nationen, </s>
	</p>
	<p n="14">
	  <s n="15"> 1. beschließt, eine Gruppe von Ad-litem-Richtern am Internationalen Gericht für das ehemalige Jugoslawien einzurichten und die Zahl der Mitglieder der Berufungskammern des Internationalen Gerichts für das ehemalige Jugoslawien und des Internationalen Gerichts für Ruanda zu erhöhen, und beschließt zu diesem Zweck, die Artikel 12, 13 und 14 des Statuts des Internationalen Gerichts für das ehemalige Jugoslawien zu ändern und durch die in Anlage I dieser Resolution enthaltenen Bestimmungen zu ersetzen, und beschließt außerdem, die Artikel 11, 12 und 13 des Statuts des Internationalen Gerichts für Ruanda zu ändern und durch die in Anlage II dieser Resolution enthaltenen Bestimmungen zu ersetzen; </s>
	</p>
	<p n="15">
	  <s n="16"> 2. beschließt, dass so bald wie möglich zwei zusätzliche Richter für das Internationale Gericht für Ruanda gewählt werden, und beschließt außerdem, unbeschadet des Artikels 12 Absatz 4 des Statuts dieses Gerichts, dass diese Richter nach ihrer Wahl ihr Amt bis zum Ablauf der Amtszeit der bereits tätigen Richter ausüben werden und dass der Sicherheitsrat für diese Wahl unbeschadet des Artikels 12 Absatz 2 Buchstabe c des Statuts aus den eingegangenen Benennungen eine Liste von mindestens vier und höchstens sechs Kandidaten aufstellen wird; </s>
	</p>
	<p n="16">
	  <s n="17"> 3. beschließt, dass, sobald zwei Richter nach Ziffer 2 gewählt worden sind und ihr Amt angetreten haben, der Präsident des Internationalen Gerichts für Ruanda im Einklang mit Artikel 13 Absatz 3 des Statuts des Internationalen Gerichts für Ruanda und mit Artikel 14 Absatz 4 des Statuts des Internationalen Gerichts für das ehemalige Jugoslawien so bald wie möglich die notwendigen Maßnahmen ergreift, um zwei der im Einklang mit Artikel 12 des Statuts des Internationalen Gerichts für Ruanda gewählten oder ernannten Richter den Berufungskammern der Internationalen Gerichte zuzuteilen; </s>
	</p>
	<p n="17">
	  <s n="18"> 4. ersucht den Generalsekretär, praktische Vorkehrungen für die in Ziffer 2 genannten Wahlen, für die möglichst baldige Wahl der siebenundzwanzig Ad-litem-Richter im Einklang mit Artikel 13 ter des Statuts des Internationalen Gerichts für das ehemalige Jugoslawien und für die rechtzeitige Bereitstellung von Personal und Einrichtungen für das Internationale Gericht für das ehemalige Jugoslawien und das Internationale Gericht für Ruanda, insbesondere für die Ad-litem-Richter und die Berufungskammern sowie die damit verbundenen Büros des Anklägers, zu treffen, und ersucht ihn ferner, den Sicherheitsrat über die dabei erzielten Fortschritte laufend unterrichtet zu halten; </s>
	</p>
	<p n="18">
	  <s n="19"> 5. fordert alle Staaten nachdrücklich auf, mit den Internationalen Gerichten und ihren Organen im Einklang mit ihren Verpflichtungen nach den Resolutionen 827 (1993) und 955 (1994) und den Statuten der Internationalen Gerichte voll zusammenzuarbeiten, und begrüßt die Kooperation, die den Gerichten bei der Wahrnehmung ihres Auftrags bereits gewährt wird; </s>
	</p>
	<p n="19">
	  <s n="20"> 6. ersucht den Generalsekretär, dem Sicherheitsrat so bald wie möglich einen Bericht vorzulegen, der eine Bewertung sowie Vorschläge betreffend das Datum enthält, an dem die zeitliche Zuständigkeit des Internationalen Gerichts für das ehemalige Jugoslawien endet; </s>
	</p>
	<p n="20">
	  <s n="21"> 7. beschließt, mit der Angelegenheit aktiv befasst zu bleiben. </s>
	</p>
	<p n="21">
	  <s n="22"> Anlage I </s>
	</p>
	<p n="22">
	  <s n="23"> Artikel 12 </s>
	</p>
	<p n="23">
	  <s n="24"> Zusammensetzung der Kammern </s>
	</p>
	<p n="24">
	  <s n="25"> Die Kammern setzen sich aus sechzehn ständigen unabhängigen Richtern, von denen nicht mehr als einer Angehöriger desselben Staates sein darf, sowie zu jedem Zeitpunkt höchstens neun im Einklang mit Artikel 13 ter Absatz 2 ernannten unabhängigen Ad-litem-Richtern zusammen, von denen nicht mehr als einer Angehöriger desselben Staates sein darf. </s>
	</p>
	<p n="25">
	  <s n="26"> Jede Strafkammer setzt sich aus drei ständigen Richtern sowie zu jedem Zeitpunkt höchstens sechs Ad-litem-Richtern zusammen. </s>
	  <s n="27"> Jede Strafkammer, der Ad-litem-Richter zugeteilt werden, kann in Sektionen aus jeweils drei Richtern unterteilt werden, die sowohl ständige als auch Ad-litem-Richter umfassen. </s>
	  <s n="28"> Die Sektionen einer Strafkammer haben die gleichen Befugnisse und Verantwortlichkeiten wie eine Strafkammer nach dem Statut und fällen ihre Urteile im Einklang mit denselben Regeln. </s>
	</p>
	<p n="26">
	  <s n="29"> Sieben der ständigen Richter sind Mitglieder der Berufungskammer. </s>
	  <s n="30"> Die Berufungskammer setzt sich für jede Berufung aus fünf ihrer Mitglieder zusammen. </s>
	</p>
	<p n="27">
	  <s n="31"> Artikel 13 </s>
	</p>
	<p n="28">
	  <s n="32"> Voraussetzungen für das Richteramt </s>
	</p>
	<p n="29">
	  <s n="33"> Die ständigen und die Ad-litem-Richter müssen Personen von hohem sittlichem Ansehen sein, sich durch Unparteilichkeit und Integrität auszeichnen und die in ihrem Staat für die höchsten richterlichen Ämter erforderlichen Voraussetzungen erfüllen. </s>
	  <s n="34"> Insgesamt ist bei der Zusammensetzung der Kammern und der Sektionen der Strafkammern der Erfahrung der Richter auf dem Gebiet des Strafrechts und des Völkerrechts, einschließlich des humanitären Völkerrechts und der Menschenrechte, gebührend Rechnung zu tragen. </s>
	</p>
	<p n="30">
	  <s n="35"> Artikel 13 bis </s>
	</p>
	<p n="31">
	  <s n="36"> Wahl der ständigen Richter </s>
	</p>
	<p n="32">
	  <s n="37"> Vierzehn der ständigen Richter des Internationalen Gerichts werden von der Generalversammlung auf Grund einer vom Sicherheitsrat vorgelegten Liste wie folgt gewählt: </s>
	</p>
	<p n="33">
	  <s n="38"> a) Der Generalsekretär fordert die Mitgliedstaaten der Vereinten Nationen und die Nichtmitgliedstaaten mit ständigen Beobachtermissionen am Amtssitz der Vereinten Nationen auf, Richter für das Internationale Gericht zu benennen; </s>
	</p>
	<p n="34">
	  <s n="39"> b) innerhalb von sechzig Tagen nach der Aufforderung durch den Generalsekretär kann jeder Staat bis zu zwei Kandidaten benennen, welche die in Artikel 13 genannten Voraussetzungen erfüllen, nicht dieselbe Staatsangehörigkeit haben und von denen keiner dieselbe Staatsangehörigkeit hat wie ein Richter, der ein Mitglied der Berufungskammer ist und der im Einklang mit Artikel 12 des Statuts des Internationalen Strafgerichts zur Verfolgung der Personen, die für Völkermord und andere schwere Verstöße gegen das humanitäre Völkerrecht im Hoheitsgebiet Ruandas zwischen dem 1. Januar 1994 und dem 31. Dezember 1994 verantwortlich sind, sowie ruandischer Staatsangehöriger, die für während desselben Zeitraums im Hoheitsgebiet von Nachbarstaaten begangenen Völkermord und andere derartige Verstöße verantwortlich sind (im Folgenden als &quot;das Internationale Gericht für Ruanda&quot; bezeichnet) zu einem Richter des genannten Gerichts gewählt oder ernannt wurde; </s>
	</p>
	<p n="35">
	  <s n="40"> c) der Generalsekretär leitet die eingegangenen Benennungen an den Sicherheitsrat weiter. </s>
	  <s n="41"> Auf Grund der eingegangenen Benennungen stellt der Sicherheitsrat eine Liste von mindestens achtundzwanzig und höchstens zweiundvierzig Kandidaten auf, wobei die angemessene Vertretung der hauptsächlichen Rechtssysteme der Welt gebührend zu berücksichtigen ist; </s>
	</p>
	<p n="36">
	  <s n="42"> d) der Präsident des Sicherheitsrats übermittelt die Liste der Kandidaten an den Präsidenten der Generalversammlung. </s>
	  <s n="43"> Auf Grund dieser Liste wählt die Generalversammlung vierzehn ständige Richter des Internationalen Gerichts. </s>
	  <s n="44"> Diejenigen Kandidaten, welche die absolute Mehrheit der Stimmen der Mitgliedstaaten der Vereinten Nationen und der Nichtmitgliedstaaten mit ständigen Beobachtermissionen am Amtssitz der Vereinten Nationen erhalten, sind gewählt. </s>
	  <s n="45"> Erhalten zwei Kandidaten mit derselben Staatsangehörigkeit die erforderliche Stimmenmehrheit, so gilt der Kandidat mit der höheren Stimmenzahl als gewählt. </s>
	</p>
	<p n="37">
	  <s n="46"> Wird in den Kammern ein Sitz unter den ständigen Richtern, die im Einklang mit diesem Artikel gewählt oder ernannt wurden, frei, ernennt der Generalsekretär nach Absprache mit dem Präsidenten des Sicherheitsrats und dem Präsidenten der Generalversammlung für die restliche Amtszeit eine Person, welche die Voraussetzungen nach Artikel 13 erfüllt. </s>
	</p>
	<p n="38">
	  <s n="47"> Die im Einklang mit diesem Artikel gewählten ständigen Richter werden für eine Amtszeit von vier Jahren gewählt. </s>
	  <s n="48"> Ihr Dienstverhältnis entspricht dem der Richter des Internationalen Gerichtshofs. </s>
	  <s n="49"> Wiederwahl ist zulässig. </s>
	</p>
	<p n="39">
	  <s n="50"> Artikel 13 ter </s>
	</p>
	<p n="40">
	  <s n="51"> Wahl und Ernennung der Ad-litem-Richter </s>
	</p>
	<p n="41">
	  <s n="52"> Die Ad-litem-Richter des Internationalen Gerichts werden von der Generalversammlung auf Grund einer vom Sicherheitsrat vorgelegten Liste wie folgt gewählt: </s>
	</p>
	<p n="42">
	  <s n="53"> a) Der Generalsekretär fordert die Mitgliedstaaten der Vereinten Nationen und die Nichtmitgliedstaaten mit ständigen Beobachtermissionen am Amtssitz der Vereinten Nationen auf, Ad-litem-Richter für das Internationale Gericht zu benennen; </s>
	</p>
	<p n="43">
	  <s n="54"> b) innerhalb von sechzig Tagen nach der Aufforderung durch den Generalsekretär kann jeder Staat bis zu vier Kandidaten benennen, welche die in Artikel 13 genannten Voraussetzungen erfüllen, wobei die Wichtigkeit einer fairen Vertretung weiblicher und männlicher Kandidaten zu berücksichtigen ist; </s>
	</p>
	<p n="44">
	  <s n="55"> c) der Generalsekretär leitet die eingegangenen Benennungen an den Sicherheitsrat weiter. </s>
	  <s n="56"> Auf Grund der eingegangenen Benennungen stellt der Sicherheitsrat eine Liste von mindestens vierundfünfzig Kandidaten auf, unter gebührender Berücksichtigung der angemessenen Vertretung der hauptsächlichen Rechtssysteme der Welt und eingedenk der Wichtigkeit einer ausgewogenen geografischen Verteilung; </s>
	</p>
	<p n="45">
	  <s n="57"> d) der Präsident des Sicherheitsrats übermittelt die Liste der Kandidaten an den Präsidenten der Generalversammlung. </s>
	  <s n="58"> Auf Grund dieser Liste wählt die Generalversammlung die siebenundzwanzig Ad-litem-Richter des Internationalen Gerichts. </s>
	  <s n="59"> Diejenigen Kandidaten, welche die absolute Mehrheit der Stimmen der Mitgliedstaaten der Vereinten Nationen und der Nichtmitgliedstaaten mit ständigen Beobachtermissionen am Amtssitz der Vereinten Nationen erhalten, sind gewählt; </s>
	</p>
	<p n="46">
	  <s n="60"> e) die Ad-litem-Richter werden für eine Amtszeit von vier Jahren gewählt. </s>
	  <s n="61"> Wiederwahl ist nicht zulässig. </s>
	</p>
	<p n="47">
	  <s n="62"> Während ihrer Amtszeit werden die Ad-litem-Richter vom Generalsekretär auf Ersuchen des Präsidenten des Internationalen Gerichts dazu ernannt, für einen Gesamtzeitraum von insgesamt weniger als drei Jahren in einem oder mehreren Verfahren in den Strafkammern tätig zu werden. </s>
	  <s n="63"> Wenn der Präsident des Internationalen Gerichts um die Ernennung eines bestimmten Ad-litem-Richters ersucht, berücksichtigt er die in Artikel 13 festgelegten Kriterien betreffend die Zusammensetzung der Kammern und der Sektionen der Strafkammern, die Erwägungen in Ziffer 1 Buchstaben b und c sowie die Anzahl der Stimmen, die der Ad-litem-Richter in der Generalversammlung erhalten hat. </s>
	</p>
	<p n="48">
	  <s n="64"> Artikel 13 quater </s>
	</p>
	<p n="49">
	  <s n="65"> Status der Ad-litem-Richter </s>
	</p>
	<p n="50">
	  <s n="66"> Während des Zeitraums, in dem die Ad-litem-Richter für die Tätigkeit beim Internationalen Gericht ernannt werden, </s>
	</p>
	<p n="51">
	  <s n="67"> a) entspricht ihr Dienstverhältnis mutatis mutandis dem der ständigen Richter des Internationalen Gerichts; </s>
	</p>
	<p n="52">
	  <s n="68"> b) verfügen sie vorbehaltlich des Absatzes 2 über die gleichen Befugnisse wie die ständigen Richter des Internationalen Gerichts; </s>
	</p>
	<p n="53">
	  <s n="69"> c) genießen sie die Vorrechte und Immunitäten, Befreiungen und Erleichterungen eines Richters des Internationalen Gerichts. </s>
	</p>
	<p n="54">
	  <s n="70"> Während des Zeitraums, in dem die Ad-litem-Richter für die Tätigkeit beim Internationalen Gericht ernannt werden, </s>
	</p>
	<p n="55">
	  <s n="71"> a) können sie nicht zum Präsidenten des Gerichts oder zum Vorsitzenden einer Strafkammer nach Artikel 14 gewählt werden und nicht an den Wahlen zu diesen Ämtern teilnehmen; </s>
	</p>
	<p n="56">
	  <s n="72"> b) sind sie nicht dazu ermächtigt, </s>
	</p>
	<p n="57">
	  <s n="73"> i) die Verfahrensordnung und die Beweisregeln nach Artikel 15 anzunehmen. </s>
	  <s n="74"> Sie werden jedoch vor deren Annahme konsultiert; </s>
	</p>
	<p n="58">
	  <s n="75"> ii) eine Anklageschrift nach Artikel 19 zu prüfen; </s>
	</p>
	<p n="59">
	  <s n="76"> iii) mit dem Präsidenten im Zusammenhang mit der Zuteilung von Richtern nach Artikel 14 oder im Zusammenhang mit einer Begnadigung oder Strafumwandlung nach Artikel 28 Konsultationen zu führen; </s>
	</p>
	<p n="60">
	  <s n="77"> iv) in Vorverfahren zu entscheiden. </s>
	</p>
	<p n="61">
	  <s n="78"> Artikel 14 </s>
	</p>
	<p n="62">
	  <s n="79"> Amtsträger und Mitglieder der Kammern </s>
	</p>
	<p n="63">
	  <s n="80"> Die ständigen Richter des Internationalen Gerichts wählen aus ihren eigenen Reihen einen Präsidenten. </s>
	</p>
	<p n="64">
	  <s n="81"> Der Präsident des Internationalen Gerichts ist Mitglied der Berufungskammer, in der er auch den Vorsitz führt. </s>
	</p>
	<p n="65">
	  <s n="82"> Nach Absprache mit den ständigen Richtern des Internationalen Gerichts teilt der Präsident vier der im Einklang mit Artikel 13 bis gewählten oder ernannten ständigen Richter der Berufungskammer und neun den Strafkammern zu. </s>
	</p>
	<p n="66">
	  <s n="83"> Zwei der im Einklang mit Artikel 12 des Statuts des Internationalen Gerichts für Ruanda gewählten oder ernannten Richter werden von dem Präsidenten des genannten Gerichts nach Absprache mit dem Präsidenten des Internationalen Gerichts zu Mitgliedern der Berufungskammer und zu ständigen Richtern des Internationalen Gerichts ernannt. </s>
	</p>
	<p n="67">
	  <s n="84"> Nach Absprache mit den ständigen Richtern des Internationalen Gerichts teilt der Präsident die Ad-litem-Richter, die von Zeit zu Zeit für die Tätigkeit beim Internationalen Gericht ernannt werden, den Strafkammern zu. </s>
	</p>
	<p n="68">
	  <s n="85"> Ein Richter wird nur in der Kammer tätig, der er zugeteilt worden ist. </s>
	</p>
	<p n="69">
	  <s n="86"> Die ständigen Richter jeder Strafkammer wählen aus ihren eigenen Reihen einen Richter zum Vorsitzenden, der die gesamte Tätigkeit der betreffenden Kammer leitet. </s>
	</p>
	<p n="70">
	  <s n="87"> Anlage II </s>
	</p>
	<p n="71">
	  <s n="88"> Artikel 11 </s>
	</p>
	<p n="72">
	  <s n="89"> Zusammensetzung der Kammern </s>
	</p>
	<p n="73">
	  <s n="90"> Die Kammern setzen sich aus sechzehn unabhängigen Richtern zusammen, von denen nicht mehr als einer Angehöriger desselben Staates sein darf und die wie folgt tätig werden: </s>
	</p>
	<p n="74">
	  <s n="91"> a) drei Richter in jeder Strafkammer; </s>
	</p>
	<p n="75">
	  <s n="92"> b) sieben Richter sind Mitglieder der Berufungskammer. </s>
	  <s n="93"> Die Berufungskammer setzt sich für jede Berufung aus fünf ihrer Mitglieder zusammen. </s>
	</p>
	<p n="76">
	  <s n="94"> Artikel 12 </s>
	</p>
	<p n="77">
	  <s n="95"> Voraussetzungen für das Richteramt und Wahl der Richter </s>
	</p>
	<p n="78">
	  <s n="96"> Die Richter müssen Personen von hohem sittlichem Ansehen sein, sich durch Unparteilichkeit und Integrität auszeichnen und die in ihrem Staat für die höchsten richterlichen Ämter erforderlichen Voraussetzungen erfüllen. </s>
	  <s n="97"> Insgesamt ist bei der Zusammensetzung der Kammern der Erfahrung der Richter auf dem Gebiet des Strafrechts und des Völkerrechts, einschließlich des humanitären Völkerrechts und der Menschenrechte, gebührend Rechnung zu tragen. </s>
	</p>
	<p n="79">
	  <s n="98"> Elf der Richter des Internationalen Gerichts für Ruanda werden von der Generalversammlung auf Grund einer vom Sicherheitsrat vorgelegten Liste wie folgt gewählt: </s>
	</p>
	<p n="80">
	  <s n="99"> a) Der Generalsekretär fordert die Mitgliedstaaten der Vereinten Nationen und die Nichtmitgliedstaaten mit ständigen Beobachtermissionen am Amtssitz der Vereinten Nationen auf, Richter zu benennen; </s>
	</p>
	<p n="81">
	  <s n="100"> b) innerhalb von sechzig Tagen nach der Aufforderung durch den Generalsekretär kann jeder Staat bis zu zwei Kandidaten benennen, welche die in Absatz 1 genannten Voraussetzungen erfüllen, nicht dieselbe Staatsangehörigkeit haben und von denen keiner dieselbe Staatsangehörigkeit hat wie ein Richter, der ein Mitglied der Berufungskammer ist und der im Einklang mit Artikel 13 bis des Statuts des Internationalen Gerichts zur Verfolgung der Verantwortlichen für die seit 1991 im Hoheitsgebiet des ehemaligen Jugoslawien begangenen schweren Verstöße gegen das humanitäre Völkerrecht (im Folgenden als &quot;das Internationale Gericht für das ehemalige Jugoslawien&quot; bezeichnet) zu einem ständigen Richter des genannten Gerichts gewählt oder ernannt wurde; </s>
	</p>
	<p n="82">
	  <s n="101"> c) der Generalsekretär leitet die eingegangenen Benennungen an den Sicherheitsrat weiter. </s>
	  <s n="102"> Auf Grund der eingegangenen Benennungen stellt der Sicherheitsrat eine Liste von mindestens zweiundzwanzig und höchstens dreiunddreißig Kandidaten auf, wobei die angemessene Vertretung der hauptsächlichen Rechtssysteme der Welt im Internationalen Gericht für Ruanda gebührend zu berücksichtigen ist; </s>
	</p>
	<p n="83">
	  <s n="103"> d) der Präsident des Sicherheitsrats übermittelt die Liste der Kandidaten an den Präsidenten der Generalversammlung. </s>
	  <s n="104"> Auf Grund dieser Liste wählt die Generalversammlung elf Richter des Internationalen Gerichts für Ruanda. </s>
	  <s n="105"> Diejenigen Kandidaten, welche die absolute Mehrheit der Stimmen der Mitgliedstaaten der Vereinten Nationen und der Nichtmitgliedstaaten mit ständigen Beobachtermissionen am Amtssitz der Vereinten Nationen erhalten, sind gewählt. </s>
	  <s n="106"> Erhalten zwei Kandidaten mit derselben Staatsangehörigkeit die erforderliche Stimmenmehrheit, so gilt der Kandidat mit der höheren Stimmenzahl als gewählt. </s>
	</p>
	<p n="84">
	  <s n="107"> Wird in den Kammern ein Sitz unter den Richtern, die im Einklang mit diesem Artikel gewählt oder ernannt wurden, frei, ernennt der Generalsekretär nach Absprache mit dem Präsidenten des Sicherheitsrats und dem Präsidenten der Generalversammlung für die restliche Amtszeit eine Person, welche die Voraussetzungen nach Absatz 1 erfüllt. </s>
	</p>
	<p n="85">
	  <s n="108"> Die im Einklang mit diesem Artikel gewählten Richter werden für eine Amtszeit von vier Jahren gewählt. </s>
	  <s n="109"> Ihr Dienstverhältnis entspricht dem der Richter des Internationalen Gerichts für das ehemalige Jugoslawien. </s>
	  <s n="110"> Wiederwahl ist zulässig. </s>
	</p>
	<p n="86">
	  <s n="111"> Artikel 13 </s>
	</p>
	<p n="87">
	  <s n="112"> Amtsträger und Mitglieder der Kammern </s>
	</p>
	<p n="88">
	  <s n="113"> Die Richter des Internationalen Gerichts für Ruanda wählen einen Präsidenten. </s>
	</p>
	<p n="89">
	  <s n="114"> Der Präsident des Internationalen Gerichts für Ruanda ist Mitglied einer seiner Strafkammern. </s>
	</p>
	<p n="90">
	  <s n="115"> Nach Absprache mit den Richtern des Internationalen Gerichts für Ruanda ernennt der Präsident zwei der im Einklang mit Artikel 12 gewählten oder ernannten Richter zu Mitgliedern der Berufungskammer des Internationalen Gerichts für das ehemalige Jugoslawien und acht zu Mitgliedern der Strafkammern des Internationalen Gerichts für Ruanda. </s>
	  <s n="116"> Ein Richter wird nur in der Kammer tätig, der er zugeteilt worden ist. </s>
	</p>
	<p n="91">
	  <s n="117"> Die Mitglieder der Berufungskammer des Internationalen Gerichts für das ehemalige Jugoslawien werden auch als Mitglieder der Berufungskammer des Internationalen Gerichts für Ruanda tätig. </s>
	</p>
	<p n="92">
	  <s n="118"> Die Richter jeder Strafkammer wählen einen Richter zum Vorsitzenden, der alle Verfahren vor der betreffenden Kammer leitet. </s>
	</p>
	<p n="93">
	  <s n="119"> Vereinte Nationen S/RES/1329 (2000)* </s>
	</p>
	<p n="94">
	  <s n="120"> Vorauskopie des Deutschen Übersetzungsdienstes, Vereinte Nationen, New York. </s>
	  <s n="121"> Der endgültige amtliche Wortlaut der Übersetzung erscheint nach eingehender Abstimmung aller Sprachfassungen und redaktioneller Überarbeitung im Offiziellen Protokoll der Generalversammlung bzw. des Sicherheitsrats. </s>
	</p>
	<p n="95">
	  <s n="122"> * Aus technischen Gründen neu herausgegeben (gilt nicht für Deutsch). </s>
	</p>
	</body>
</text>
</DOC>