<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<DOC lang="Other" n="NO210083" id="A/RES/56/83" date="2002/01/28">
<text>
	<body>
	<p n="1">
	  <s n="1"> Sechsundfünfzigste Tagung </s>
	</p>
	<p n="2">
	  <s n="2"> Tagesordnungspunkt 162 </s>
	</p>
	<p n="3">
	  <s n="3"> Resolution der Generalversammlung </s>
	</p>
	<p n="4">
	  <s n="4"> [auf Grund des Berichts des Sechsten Ausschusses (A/56/589 und Corr.1)] </s>
	</p>
	<p n="5">
	  <s n="5"> Verantwortlichkeit der Staaten für völkerrechtswidrige Handlungen </s>
	</p>
	<p n="6">
	  <s n="6"> Die Generalversammlung, </s>
	</p>
	<p n="7">
	  <s n="7"> nach Prüfung des Kapitels IV des Berichts der Völkerrechtskommission über ihre dreiundfünfzigste Tagung, das die Artikelentwürfe über die Verantwortlichkeit der Staaten für völkerrechtswidrige Handlungen enthält, </s>
	</p>
	<p n="8">
	  <s n="8"> davon Kenntnis nehmend, dass die Völkerrechtskommission beschlossen hat, der Generalversammlung zu empfehlen, von den Artikelentwürfen über die Verantwortlichkeit der Staaten für völkerrechtswidrige Handlungen in einer Resolution Kenntnis zu nehmen und die Artikelentwürfe der Resolution als Anlage beizufügen sowie in Anbetracht der Wichtigkeit dieser Frage zu einem späteren Zeitpunkt die Möglichkeit zu prüfen, eine internationale Bevollmächtigtenkonferenz zur Prüfung der Artikelentwürfe einzuberufen, mit dem Ziel des Abschlusses eines Übereinkommens zu dieser Frage, </s>
	</p>
	<p n="9">
	  <s n="9"> betonend, wie wichtig auch weiterhin die Kodifizierung und fortschreitende Entwicklung des Völkerrechts ist, wie in Artikel 13 Absatz 1 a) der Charta der Vereinten Nationen vorgesehen, </s>
	</p>
	<p n="10">
	  <s n="10"> feststellend, dass die Frage der Verantwortlichkeit der Staaten für völkerrechtswidrige Handlungen für die Beziehungen zwischen den Staaten von großer Bedeutung ist, </s>
	</p>
	<p n="11">
	  <s n="11"> 1. begrüßt es, dass die Völkerrechtskommission ihre Arbeit über die Verantwortlichkeit der Staaten für völkerrechtswidrige Handlungen abgeschlossen und die Artikelentwürfe und einen ausführlichen Kommentar zu dieser Frage verabschiedet hat; </s>
	</p>
	<p n="12">
	  <s n="12"> 2. dankt der Völkerrechtskommission für den Beitrag, den sie auch weiterhin zur Kodifizierung und fortschreitenden Entwicklung des Völkerrechts leistet; </s>
	</p>
	<p n="13">
	  <s n="13"> 3. nimmt Kenntnis von den von der Völkerrechtskommission vorgelegten Artikeln über die Verantwortlichkeit der Staaten für völkerrechtswidrige Handlungen, deren Wortlaut dieser Resolution als Anlage beigefügt ist, und empfiehlt sie der Aufmerksamkeit der Regierungen, ohne dass davon die Frage ihrer künftigen Annahme oder sonstiger geeigneter Maßnahmen berührt würde; </s>
	</p>
	<p n="14">
	  <s n="14"> 4. beschließt, den Punkt &quot;Verantwortlichkeit der Staaten für völkerrechtswidrige Handlungen&quot; in die vorläufige Tagesordnung ihrer neunundfünfzigsten Tagung aufzunehmen. </s>
	</p>
	<p n="15">
	  <s n="15"> Plenarsitzung </s>
	</p>
	<p n="16">
	  <s n="16"> Dezember 2001 </s>
	</p>
	<p n="17">
	  <s n="17"> Anlage </s>
	</p>
	<p n="18">
	  <s n="18"> Verantwortlichkeit der Staaten für völkerrechtswidrige Handlungen </s>
	</p>
	<p n="19">
	  <s n="19"> DIE VÖLKERRECHTSWIDRIGE HANDLUNG EINES STAATES </s>
	</p>
	<p n="20">
	  <s n="20"> Kapitel I </s>
	</p>
	<p n="21">
	  <s n="21"> Allgemeine Grundsätze </s>
	</p>
	<p n="22">
	  <s n="22"> Artikel 1 </s>
	</p>
	<p n="23">
	  <s n="23"> Verantwortlichkeit eines Staates für seine völkerrechtswidrigen Handlungen </s>
	</p>
	<p n="24">
	  <s n="24"> Jede völkerrechtswidrige Handlung eines Staates hat die völkerrechtliche Verantwortlichkeit dieses Staates zur Folge. </s>
	</p>
	<p n="25">
	  <s n="25"> Artikel 2 </s>
	</p>
	<p n="26">
	  <s n="26"> Elemente der völkerrechtswidrigen Handlung eines Staates </s>
	</p>
	<p n="27">
	  <s n="27"> Eine völkerrechtswidrige Handlung eines Staates liegt vor, wenn ein Verhalten in Form eines Tuns oder eines Unterlassens </s>
	</p>
	<p n="28">
	  <s n="28"> a) dem Staat nach dem Völkerrecht zurechenbar ist und </s>
	</p>
	<p n="29">
	  <s n="29"> b) eine Verletzung einer völkerrechtlichen Verpflichtung des Staates darstellt. </s>
	</p>
	<p n="30">
	  <s n="30"> Artikel 3 </s>
	</p>
	<p n="31">
	  <s n="31"> Beurteilung der Handlung eines Staates als völkerrechtswidrig </s>
	</p>
	<p n="32">
	  <s n="32"> Die Beurteilung der Handlung eines Staates als völkerrechtswidrig bestimmt sich nach dem Völkerrecht. </s>
	  <s n="33"> Diese Beurteilung bleibt davon unberührt, dass die gleiche Handlung nach innerstaatlichem Recht als rechtmäßig beurteilt wird. </s>
	</p>
	<p n="33">
	  <s n="34"> Kapitel II </s>
	</p>
	<p n="34">
	  <s n="35"> Zurechnung eines Verhaltens zu einem Staat </s>
	</p>
	<p n="35">
	  <s n="36"> Artikel 4 </s>
	</p>
	<p n="36">
	  <s n="37"> Verhalten von Staatsorganen </s>
	</p>
	<p n="37">
	  <s n="38"> Das Verhalten eines jeden Staatsorgans ist als Handlung des Staates im Sinne des Völkerrechts zu werten, gleichviel ob das Organ Aufgaben der Gesetzgebung, der vollziehenden Gewalt, der Rechtsprechung oder andere Aufgaben wahrnimmt, welche Stellung es innerhalb des Staatsaufbaus einnimmt und ob es sich um ein Organ der Zentralregierung oder einer Gebietseinheit des Staates handelt. </s>
	</p>
	<p n="38">
	  <s n="39"> Ein Organ schließt jede Person oder Stelle ein, die diesen Status nach dem innerstaatlichen Recht des Staates innehat. </s>
	</p>
	<p n="39">
	  <s n="40"> Artikel 5 </s>
	</p>
	<p n="40">
	  <s n="41"> Verhalten von Personen oder Stellen, die hoheitliche Befugnisse ausüben </s>
	</p>
	<p n="41">
	  <s n="42"> Das Verhalten einer Person oder Stelle, die kein Staatsorgan im Sinne von Artikel 4 ist, die jedoch nach dem Recht des betreffenden Staates ermächtigt ist, hoheitliche Befugnisse auszuüben, ist als Handlung des Staates im Sinne des Völkerrechts zu werten, sofern die Person oder Stelle im Einzelfall in dieser Eigenschaft handelt. </s>
	</p>
	<p n="42">
	  <s n="43"> Artikel 6 </s>
	</p>
	<p n="43">
	  <s n="44"> Verhalten von Organen, die einem Staat von einem anderen Staat zur Verfügung gestellt werden </s>
	</p>
	<p n="44">
	  <s n="45"> Das Verhalten eines Organs, das einem Staat von einem anderen Staat zur Verfügung gestellt wird, ist als eine Handlung des ersteren Staates im Sinne des Völkerrechts zu werten, wenn das Organ in Ausübung hoheitlicher Befugnisse des Staates handelt, dem es zur Verfügung gestellt wird. </s>
	</p>
	<p n="45">
	  <s n="46"> Artikel 7 </s>
	</p>
	<p n="46">
	  <s n="47"> Kompetenzüberschreitung oder weisungswidriges Handeln </s>
	</p>
	<p n="47">
	  <s n="48"> Das Verhalten eines Staatsorgans oder einer zur Ausübung hoheitlicher Befugnisse ermächtigten Person oder Stelle ist als Handlung des Staates im Sinne des Völkerrechts zu werten, wenn das Organ, die Person oder die Stelle in dieser Eigenschaft handelt, selbst wenn sie ihre Kompetenzen überschreiten oder Weisungen zuwiderhandeln. </s>
	</p>
	<p n="48">
	  <s n="49"> Artikel 8 </s>
	</p>
	<p n="49">
	  <s n="50"> Von einem Staat geleitetes oder kontrolliertes Verhalten </s>
	</p>
	<p n="50">
	  <s n="51"> Das Verhalten einer Person oder Personengruppe ist als Handlung eines Staates im Sinne des Völkerrechts zu werten, wenn die Person oder Personengruppe dabei faktisch im Auftrag oder unter der Leitung oder Kontrolle dieses Staates handelt. </s>
	</p>
	<p n="51">
	  <s n="52"> Artikel 9 </s>
	</p>
	<p n="52">
	  <s n="53"> Verhalten im Falle der Abwesenheit oder des Ausfalls der staatlichen Stellen </s>
	</p>
	<p n="53">
	  <s n="54"> Das Verhalten einer Person oder Personengruppe ist als Handlung eines Staates im Sinne des Völkerrechts zu werten, wenn die Person oder Personengruppe im Falle der Abwesenheit oder des Ausfalls der staatlichen Stellen faktisch hoheitliche Befugnisse ausübt und die Umstände die Ausübung dieser Befugnisse erfordern. </s>
	</p>
	<p n="54">
	  <s n="55"> Artikel 10 </s>
	</p>
	<p n="55">
	  <s n="56"> Verhalten einer aufständischen oder sonstigen Bewegung </s>
	</p>
	<p n="56">
	  <s n="57"> Das Verhalten einer aufständischen Bewegung, die zur neuen Regierung eines Staates wird, ist als Handlung des Staates im Sinne des Völkerrechts zu werten. </s>
	</p>
	<p n="57">
	  <s n="58"> Das Verhalten einer aufständischen oder sonstigen Bewegung, der es gelingt, in einem Teil des Hoheitsgebiets eines bestehenden Staates oder in einem seiner Verwaltung unterstehenden Gebiet einen neuen Staat zu gründen, ist als Handlung des neuen Staates im Sinne des Völkerrechts zu werten. </s>
	</p>
	<p n="58">
	  <s n="59"> Dieser Artikel berührt nicht die Zurechnung eines Verhaltens zu einem Staat, gleichviel in welcher Beziehung es zu dem der betreffenden Bewegung steht, wenn dieses Verhalten auf Grund der Artikel 4 bis 9 als Handlung dieses Staates zu gelten hat. </s>
	</p>
	<p n="59">
	  <s n="60"> Artikel 11 </s>
	</p>
	<p n="60">
	  <s n="61"> Verhalten, das ein Staat als sein eigenes anerkennt und annimmt </s>
	</p>
	<p n="61">
	  <s n="62"> Ein Verhalten, das einem Staat nach den vorstehenden Artikeln nicht zugerechnet werden kann, ist gleichwohl als Handlung des Staates im Sinne des Völkerrechts zu werten, wenn und soweit der Staat dieses Verhalten als sein eigenes anerkennt und annimmt. </s>
	</p>
	<p n="62">
	  <s n="63"> Kapitel III </s>
	</p>
	<p n="63">
	  <s n="64"> Verletzung einer völkerrechtlichen Verpflichtung </s>
	</p>
	<p n="64">
	  <s n="65"> Artikel 12 </s>
	</p>
	<p n="65">
	  <s n="66"> Vorliegen der Verletzung einer völkerrechtlichen Verpflichtung </s>
	</p>
	<p n="66">
	  <s n="67"> Eine Verletzung einer völkerrechtlichen Verpflichtung seitens eines Staates liegt vor, wenn eine Handlung dieses Staates nicht im Einklang mit dem steht, was die Verpflichtung, unabhängig von ihrem Ursprung oder ihrem Wesen, von ihm verlangt. </s>
	</p>
	<p n="67">
	  <s n="68"> Artikel 13 </s>
	</p>
	<p n="68">
	  <s n="69"> Gültige völkerrechtliche Verpflichtung eines Staates </s>
	</p>
	<p n="69">
	  <s n="70"> Eine Handlung eines Staates stellt nur dann eine Verletzung einer völkerrechtlichen Verpflichtung dar, wenn die Verpflichtung zum Zeitpunkt der Handlung für den Staat bindend war. </s>
	</p>
	<p n="70">
	  <s n="71"> Artikel 14 </s>
	</p>
	<p n="71">
	  <s n="72"> Dauer der Verletzung einer völkerrechtlichen Verpflichtung </s>
	</p>
	<p n="72">
	  <s n="73"> Die Verletzung einer völkerrechtlichen Verpflichtung durch eine nicht fortdauernde Handlung eines Staates tritt in dem Zeitpunkt ein, in dem die Handlung stattfindet, selbst wenn ihre Auswirkungen andauern. </s>
	</p>
	<p n="73">
	  <s n="74"> Die Verletzung einer völkerrechtlichen Verpflichtung durch eine fortdauernde Handlung eines Staates erstreckt sich über den gesamten Zeitraum, während dessen die Handlung andauert und nicht im Einklang mit dieser völkerrechtlichen Verpflichtung steht. </s>
	</p>
	<p n="74">
	  <s n="75"> Die Verletzung einer völkerrechtlichen Verpflichtung eines Staates, ein bestimmtes Ereignis zu verhindern, tritt ein, wenn das Ereignis stattfindet, und erstreckt sich über den gesamten Zeitraum, während dessen das Ereignis andauert und nicht im Einklang mit dieser Verpflichtung steht. </s>
	</p>
	<p n="75">
	  <s n="76"> Artikel 15 </s>
	</p>
	<p n="76">
	  <s n="77"> Verletzung durch eine zusammengesetzte Handlung </s>
	</p>
	<p n="77">
	  <s n="78"> Die Verletzung einer völkerrechtlichen Verpflichtung eines Staates durch eine Reihe von Handlungen oder Unterlassungen, die in ihrer Gesamtheit als rechtswidrig definiert werden, tritt ein, wenn die Handlung oder Unterlassung stattfindet, die zusammen mit den anderen Handlungen oder Unterlassungen ausreicht, um den deliktischen Tatbestand zu erfüllen. </s>
	</p>
	<p n="78">
	  <s n="79"> In einem solchen Fall erstreckt sich die Verletzung über den gesamten Zeitraum, der mit der ersten Handlung oder Unterlassung beginnt, und dauert so lange an, wie diese Handlungen oder Unterlassungen wiederholt werden und nicht im Einklang mit der völkerrechtlichen Verpflichtung stehen. </s>
	</p>
	<p n="79">
	  <s n="80"> Kapitel IV </s>
	</p>
	<p n="80">
	  <s n="81"> Verantwortlichkeit eines Staates im Zusammenhang mit der Handlung eines anderen Staates </s>
	</p>
	<p n="81">
	  <s n="82"> Artikel 16 </s>
	</p>
	<p n="82">
	  <s n="83"> Beihilfe oder Unterstützung bei der Begehung einer völkerrechtswidrigen Handlung </s>
	</p>
	<p n="83">
	  <s n="84"> Ein Staat, der einem anderen Staat bei der Begehung einer völkerrechtswidrigen Handlung Beihilfe leistet oder Unterstützung gewährt, ist dafür völkerrechtlich verantwortlich, </s>
	</p>
	<p n="84">
	  <s n="85"> a) wenn er dies in Kenntnis der Umstände der völkerrechtswidrigen Handlung tut und </s>
	</p>
	<p n="85">
	  <s n="86"> b) wenn die Handlung völkerrechtswidrig wäre, wenn er sie selbst beginge. </s>
	</p>
	<p n="86">
	  <s n="87"> Artikel 17 </s>
	</p>
	<p n="87">
	  <s n="88"> Leitung und Kontrolle bei der Begehung einer völkerrechtswidrigen Handlung </s>
	</p>
	<p n="88">
	  <s n="89"> Ein Staat, der einen anderen Staat bei der Begehung einer völkerrechtswidrigen Handlung leitet und ihn kontrolliert, ist dafür völkerrechtlich verantwortlich, </s>
	</p>
	<p n="89">
	  <s n="90"> a) wenn er dies in Kenntnis der Umstände der völkerrechtswidrigen Handlung tut und </s>
	</p>
	<p n="90">
	  <s n="91"> b) wenn die Handlung völkerrechtswidrig wäre, wenn er sie selbst beginge. </s>
	</p>
	<p n="91">
	  <s n="92"> Artikel 18 </s>
	</p>
	<p n="92">
	  <s n="93"> Nötigung eines anderen Staates </s>
	</p>
	<p n="93">
	  <s n="94"> Ein Staat, der einen anderen Staat nötigt, eine Handlung zu begehen, ist für diese Handlung völkerrechtlich verantwortlich, </s>
	</p>
	<p n="94">
	  <s n="95"> a) wenn die Handlung bei Abwesenheit von Nötigung eine völkerrechtswidrige Handlung des gezwungenen Staates wäre und </s>
	</p>
	<p n="95">
	  <s n="96"> b) wenn der nötigende Staat dies in Kenntnis der Umstände der Handlung tut. </s>
	</p>
	<p n="96">
	  <s n="97"> Artikel 19 </s>
	</p>
	<p n="97">
	  <s n="98"> Wirkung dieses Kapitels </s>
	</p>
	<p n="98">
	  <s n="99"> Dieses Kapitel lässt die nach anderen Bestimmungen dieser Artikel bestehende völkerrechtliche Verantwortlichkeit des Staates, der die betreffende Handlung begeht, oder jedes anderen Staates unberührt. </s>
	</p>
	<p n="99">
	  <s n="100"> Kapitel V </s>
	</p>
	<p n="100">
	  <s n="101"> Umstände, welche die Rechtswidrigkeit ausschließen </s>
	</p>
	<p n="101">
	  <s n="102"> Artikel 20 </s>
	</p>
	<p n="102">
	  <s n="103"> Einwilligung </s>
	</p>
	<p n="103">
	  <s n="104"> Die gültige Einwilligung eines Staates in die Begehung einer bestimmten Handlung durch einen anderen Staat schließt die Rechtswidrigkeit dieser Handlung in Bezug auf den ersteren Staat aus, soweit die Handlung im Rahmen dieser Einwilligung bleibt. </s>
	</p>
	<p n="104">
	  <s n="105"> Artikel 21 </s>
	</p>
	<p n="105">
	  <s n="106"> Selbstverteidigung </s>
	</p>
	<p n="106">
	  <s n="107"> Die Rechtswidrigkeit der Handlung eines Staates ist ausgeschlossen, wenn es sich bei der Handlung um eine rechtmäßige Maßnahme der Selbstverteidigung handelt, die im Einklang mit der Charta der Vereinten Nationen ergriffen wird. </s>
	</p>
	<p n="107">
	  <s n="108"> Artikel 22 </s>
	</p>
	<p n="108">
	  <s n="109"> Gegenmaßnahmen auf Grund einer völkerrechtswidrigen Handlung </s>
	</p>
	<p n="109">
	  <s n="110"> Die Rechtswidrigkeit der Handlung eines Staates, die mit einer völkerrechtlichen Verpflichtung gegenüber einem anderen Staat nicht im Einklang steht, ist ausgeschlossen, wenn und soweit die Handlung eine Gegenmaßnahme gegen den anderen Staat nach Kapitel II des Dritten Teils darstellt. </s>
	</p>
	<p n="110">
	  <s n="111"> Artikel 23 </s>
	</p>
	<p n="111">
	  <s n="112"> Höhere Gewalt </s>
	</p>
	<p n="112">
	  <s n="113"> Die Rechtswidrigkeit der Handlung eines Staates, die mit einer völkerrechtlichen Verpflichtung dieses Staates nicht im Einklang steht, ist ausgeschlossen, wenn die Handlung auf höhere Gewalt, das heißt das Auftreten einer unwiderstehlichen Gewalt oder eines unvorhergesehenen Ereignisses, zurückzuführen ist, die außerhalb des Einflussbereichs des Staates liegt und die Erfüllung der Verpflichtung unter den gegebenen Umständen tatsächlich unmöglich macht. </s>
	</p>
	<p n="113">
	  <s n="114"> Absatz 1 findet keine Anwendung, </s>
	</p>
	<p n="114">
	  <s n="115"> a) wenn die Situation höherer Gewalt entweder ausschließlich oder zusammen mit anderen Umständen auf das Verhalten des Staates zurückzuführen ist, der höhere Gewalt geltend macht, oder </s>
	</p>
	<p n="115">
	  <s n="116"> b) wenn der Staat die Gefahr des Eintretens dieser Situation in Kauf genommen hat. </s>
	</p>
	<p n="116">
	  <s n="117"> Artikel 24 </s>
	</p>
	<p n="117">
	  <s n="118"> Notlage </s>
	</p>
	<p n="118">
	  <s n="119"> Die Rechtswidrigkeit der Handlung eines Staates, die mit einer völkerrechtlichen Verpflichtung dieses Staates nicht im Einklang steht, ist ausgeschlossen, wenn der Urheber der Handlung in einer Notlage keine andere geeignete Möglichkeit hat, sein eigenes Leben oder das Leben anderer Personen, die seiner Obhut anvertraut sind, zu retten. </s>
	</p>
	<p n="119">
	  <s n="120"> Absatz 1 findet keine Anwendung, </s>
	</p>
	<p n="120">
	  <s n="121"> a) wenn die Notlage entweder ausschließlich oder zusammen mit anderen Umständen auf das Verhalten des Staates zurückzuführen ist, der sich auf die Notlage beruft, oder </s>
	</p>
	<p n="121">
	  <s n="122"> b) wenn die Handlung geeignet ist, eine vergleichbare oder größere Gefahr herbeizuführen. </s>
	</p>
	<p n="122">
	  <s n="123"> Artikel 25 </s>
	</p>
	<p n="123">
	  <s n="124"> Notstand </s>
	</p>
	<p n="124">
	  <s n="125"> Ein Staat kann sich nur dann auf einen Notstand als Grund für den Ausschluss der Rechtswidrigkeit einer Handlung, die mit einer völkerrechtlichen Verpflichtung dieses Staates nicht im Einklang steht, berufen, wenn die Handlung </s>
	</p>
	<p n="125">
	  <s n="126"> a) die einzige Möglichkeit für den Staat ist, ein wesentliches Interesse vor einer schweren und unmittelbar drohenden Gefahr zu schützen, und </s>
	</p>
	<p n="126">
	  <s n="127"> b) kein wesentliches Interesse des Staates oder der Staaten, gegenüber denen die Verpflichtung besteht, oder der gesamten internationalen Gemeinschaft ernsthaft beeinträchtigt. </s>
	</p>
	<p n="127">
	  <s n="128"> In keinem Fall kann ein Staat sich auf einen Notstand als Grund für den Ausschluss der Rechtswidrigkeit berufen, </s>
	</p>
	<p n="128">
	  <s n="129"> a) wenn die betreffende völkerrechtliche Verpflichtung die Möglichkeit der Berufung auf einen Notstand ausschließt oder </s>
	</p>
	<p n="129">
	  <s n="130"> b) wenn der Staat zu der Notstandssituation beigetragen hat. </s>
	</p>
	<p n="130">
	  <s n="131"> Artikel 26 </s>
	</p>
	<p n="131">
	  <s n="132"> Einhaltung zwingender Normen </s>
	</p>
	<p n="132">
	  <s n="133"> Dieses Kapitel schließt die Rechtswidrigkeit der Handlung eines Staates nicht aus, die mit einer Verpflichtung, die sich aus einer zwingenden Norm des allgemeinen Völkerrechts ergibt, nicht im Einklang steht. </s>
	</p>
	<p n="133">
	  <s n="134"> Artikel 27 </s>
	</p>
	<p n="134">
	  <s n="135"> Folgen der Geltendmachung von Umständen, welche die Rechtswidrigkeit ausschließen </s>
	</p>
	<p n="135">
	  <s n="136"> Die Geltendmachung eines Umstands, der die Rechtswidrigkeit nach diesem Kapitel ausschließt, berührt nicht </s>
	</p>
	<p n="136">
	  <s n="137"> a) die Erfüllung der betreffenden Verpflichtung, wenn und soweit der die Rechtswidrigkeit ausschließende Umstand nicht weiter besteht; </s>
	</p>
	<p n="137">
	  <s n="138"> b) die Frage der Entschädigung für jeden durch die betreffende Handlung verursachten erheblichen Schaden. </s>
	</p>
	<p n="138">
	  <s n="139"> INHALT DER VÖLKERRECHTLICHEN VERANTWORTLICHKEIT EINES STAATES </s>
	</p>
	<p n="139">
	  <s n="140"> Kapitel I </s>
	</p>
	<p n="140">
	  <s n="141"> Allgemeine Grundsätze </s>
	</p>
	<p n="141">
	  <s n="142"> Artikel 28 </s>
	</p>
	<p n="142">
	  <s n="143"> Rechtsfolgen einer völkerrechtswidrigen Handlung </s>
	</p>
	<p n="143">
	  <s n="144"> Die völkerrechtliche Verantwortlichkeit eines Staates, die sich aus einer völkerrechtswidrigen Handlung nach den Bestimmungen des Ersten Teils ergibt, zieht die in diesem Teil beschriebenen Rechtsfolgen nach sich. </s>
	</p>
	<p n="144">
	  <s n="145"> Artikel 29 </s>
	</p>
	<p n="145">
	  <s n="146"> Fortbestehen der Erfüllungspflicht </s>
	</p>
	<p n="146">
	  <s n="147"> Die Rechtsfolgen einer völkerrechtswidrigen Handlung nach diesem Teil berühren nicht die fortbestehende Verpflichtung des verantwortlichen Staates zur Erfüllung der verletzten Verpflichtung. </s>
	</p>
	<p n="147">
	  <s n="148"> Artikel 30 </s>
	</p>
	<p n="148">
	  <s n="149"> Beendigung und Nichtwiederholung </s>
	</p>
	<p n="149">
	  <s n="150"> Der für die völkerrechtswidrige Handlung verantwortliche Staat ist verpflichtet, </s>
	</p>
	<p n="150">
	  <s n="151"> a) die Handlung, falls sie andauert, zu beenden; </s>
	</p>
	<p n="151">
	  <s n="152"> b) angemessene Zusagen und Garantien der Nichtwiederholung zu geben, falls die Umstände dies erfordern. </s>
	</p>
	<p n="152">
	  <s n="153"> Artikel 31 </s>
	</p>
	<p n="153">
	  <s n="154"> Wiedergutmachung </s>
	</p>
	<p n="154">
	  <s n="155"> Der verantwortliche Staat ist verpflichtet, volle Wiedergutmachung für den durch die völkerrechtswidrige Handlung verursachten Schaden zu leisten. </s>
	</p>
	<p n="155">
	  <s n="156"> Der Schaden umfasst jeden materiellen oder immateriellen Schaden, der durch die völkerrechtswidrige Handlung eines Staates verursacht worden ist. </s>
	</p>
	<p n="156">
	  <s n="157"> Artikel 32 </s>
	</p>
	<p n="157">
	  <s n="158"> Unerheblichkeit des innerstaatlichen Rechts </s>
	</p>
	<p n="158">
	  <s n="159"> Der verantwortliche Staat kann sich nicht auf sein innerstaatliches Recht berufen, um die Nichterfüllung der ihm nach diesem Teil obliegenden Verpflichtungen zu rechtfertigen. </s>
	</p>
	<p n="159">
	  <s n="160"> Artikel 33 </s>
	</p>
	<p n="160">
	  <s n="161"> Umfang der in diesem Teil aufgeführten völkerrechtlichen Verpflichtungen </s>
	</p>
	<p n="161">
	  <s n="162"> Die in diesem Teil aufgeführten Verpflichtungen des verantwortlichen Staates können gegenüber einem anderen Staat, mehreren Staaten oder der gesamten internationalen Gemeinschaft bestehen, insbesondere je nach Wesen und Inhalt der völkerrechtlichen Verpflichtung sowie den Umständen ihrer Verletzung. </s>
	</p>
	<p n="162">
	  <s n="163"> Dieser Teil berührt kein sich aus der völkerrechtlichen Verantwortlichkeit eines Staates ergebendes Recht, das einer Person oder einer Stelle, die kein Staat ist, unmittelbar erwächst. </s>
	</p>
	<p n="163">
	  <s n="164"> Kapitel II </s>
	</p>
	<p n="164">
	  <s n="165"> Wiedergutmachung des Schadens </s>
	</p>
	<p n="165">
	  <s n="166"> Artikel 34 </s>
	</p>
	<p n="166">
	  <s n="167"> Formen der Wiedergutmachung </s>
	</p>
	<p n="167">
	  <s n="168"> Die volle Wiedergutmachung des durch eine völkerrechtswidrige Handlung verursachten Schadens erfolgt durch Restitution, Schadenersatz und Genugtuung, entweder einzeln oder in Verbindung miteinander, in Übereinstimmung mit diesem Kapitel. </s>
	</p>
	<p n="168">
	  <s n="169"> Artikel 35 </s>
	</p>
	<p n="169">
	  <s n="170"> Restitution </s>
	</p>
	<p n="170">
	  <s n="171"> Ein für eine völkerrechtswidrige Handlung verantwortlicher Staat ist verpflichtet, Restitution zu leisten, das heißt den vor der Begehung der Handlung herrschenden Zustand wiederherzustellen, sofern und soweit die Restitution </s>
	</p>
	<p n="171">
	  <s n="172"> a) nicht tatsächlich unmöglich ist; </s>
	</p>
	<p n="172">
	  <s n="173"> b) nicht mit einer Belastung verbunden ist, die außer allem Verhältnis zu dem Nutzen steht, der durch Restitution anstelle von Schadenersatz entsteht. </s>
	</p>
	<p n="173">
	  <s n="174"> Artikel 36 </s>
	</p>
	<p n="174">
	  <s n="175"> Schadenersatz </s>
	</p>
	<p n="175">
	  <s n="176"> Der für eine völkerrechtswidrige Handlung verantwortliche Staat ist verpflichtet, den durch die Handlung verursachten Schaden zu ersetzen, soweit dieser Schaden nicht durch Restitution wiedergutgemacht wird. </s>
	</p>
	<p n="176">
	  <s n="177"> Der Schadenersatz umfasst jeden finanziell messbaren Schaden, einschließlich des entgangenen Gewinns, soweit ein solcher ermittelt wird. </s>
	</p>
	<p n="177">
	  <s n="178"> Artikel 37 </s>
	</p>
	<p n="178">
	  <s n="179"> Genugtuung </s>
	</p>
	<p n="179">
	  <s n="180"> Der für eine völkerrechtswidrige Handlung verantwortliche Staat ist verpflichtet, für den durch die Handlung verursachten Schaden Genugtuung zu leisten, soweit er nicht durch Restitution oder Schadenersatz wiedergutzumachen ist. </s>
	</p>
	<p n="180">
	  <s n="181"> Die Genugtuung kann in Form des Geständnisses der Verletzung, eines Ausdrucks des Bedauerns, einer förmlichen Entschuldigung oder auf andere geeignete Weise geleistet werden. </s>
	</p>
	<p n="181">
	  <s n="182"> Die Genugtuung darf nicht außer Verhältnis zu dem Schaden stehen und darf keine für den verantwortlichen Staat erniedrigende Form annehmen. </s>
	</p>
	<p n="182">
	  <s n="183"> Artikel 38 </s>
	</p>
	<p n="183">
	  <s n="184"> Zinsen </s>
	</p>
	<p n="184">
	  <s n="185"> Zinsen auf jede nach diesem Kapitel geschuldete Hauptforderung sind zahlbar, soweit dies notwendig ist, um eine vollständige Wiedergutmachung zu gewährleisten. </s>
	  <s n="186"> Der Zinssatz und die Berechnungsmethode sind so festzusetzen, dass dieses Ergebnis erreicht wird. </s>
	</p>
	<p n="185">
	  <s n="187"> Die Zinsen laufen von dem Tag, an dem der Kapitalbetrag hätte gezahlt werden sollen, bis zu dem Tag, an dem die Zahlungsverpflichtung erfüllt wird. </s>
	</p>
	<p n="186">
	  <s n="188"> Artikel 39 </s>
	</p>
	<p n="187">
	  <s n="189"> Mitverschulden am Schaden </s>
	</p>
	<p n="188">
	  <s n="190"> Bei der Festsetzung der Wiedergutmachung ist zu berücksichtigen, inwieweit der verletzte Staat oder eine Person oder Stelle, bezüglich deren Wiedergutmachung verlangt wird, den Schaden durch vorsätzliches oder fahrlässiges Tun oder Unterlassen mitverschuldet hat. </s>
	</p>
	<p n="189">
	  <s n="191"> Kapitel III </s>
	</p>
	<p n="190">
	  <s n="192"> Schwerwiegende Verletzungen von Verpflichtungen, die sich aus zwingenden Normen des allgemeinen Völkerrechts ergeben </s>
	</p>
	<p n="191">
	  <s n="193"> Artikel 40 </s>
	</p>
	<p n="192">
	  <s n="194"> Anwendungsbereich dieses Kapitels </s>
	</p>
	<p n="193">
	  <s n="195"> Dieses Kapitel findet Anwendung auf die völkerrechtliche Verantwortlichkeit, die begründet wird, wenn ein Staat eine sich aus einer zwingenden Norm des allgemeinen Völkerrechts ergebende Verpflichtung in schwerwiegender Weise verletzt. </s>
	</p>
	<p n="194">
	  <s n="196"> Die Verletzung einer solchen Verpflichtung ist schwerwiegend, wenn sie eine grobe oder systematische Nichterfüllung der Verpflichtung durch den verantwortlichen Staat bedeutet. </s>
	</p>
	<p n="195">
	  <s n="197"> Artikel 41 </s>
	</p>
	<p n="196">
	  <s n="198"> Besondere Folgen der schwerwiegenden Verletzung einer Verpflichtung nach diesem Kapitel </s>
	</p>
	<p n="197">
	  <s n="199"> Die Staaten arbeiten zusammen, um jeder schwerwiegenden Verletzung im Sinne des Artikels 40 mit rechtmäßigen Mitteln ein Ende zu setzen. </s>
	</p>
	<p n="198">
	  <s n="200"> Kein Staat erkennt einen Zustand, der durch eine schwerwiegende Verletzung im Sinne des Artikels 40 herbeigeführt wurde, als rechtmäßig an oder leistet Beihilfe oder Unterstützung zur Aufrechterhaltung dieses Zustands. </s>
	</p>
	<p n="199">
	  <s n="201"> Dieser Artikel berührt nicht die anderen in diesem Teil genannten Folgen und alle weiteren Folgen, die eine Verletzung, auf die dieses Kapitel Anwendung findet, nach dem Völkerrecht nach sich ziehen kann. </s>
	</p>
	<p n="200">
	  <s n="202"> DURCHSETZUNG DER VÖLKERRECHTLICHEN VERANTWORTLICHKEIT EINES STAATES </s>
	</p>
	<p n="201">
	  <s n="203"> Kapitel I </s>
	</p>
	<p n="202">
	  <s n="204"> Geltendmachung der Verantwortlichkeit eines Staates </s>
	</p>
	<p n="203">
	  <s n="205"> Artikel 42 </s>
	</p>
	<p n="204">
	  <s n="206"> Geltendmachung der Verantwortlichkeit durch einen verletzten Staat </s>
	</p>
	<p n="205">
	  <s n="207"> Ein Staat ist berechtigt, als verletzter Staat die Verantwortlichkeit eines anderen Staates geltend zu machen, wenn die Verpflichtung, die verletzt wurde, </s>
	</p>
	<p n="206">
	  <s n="208"> a) allein diesem Staat gegenüber besteht oder </s>
	</p>
	<p n="207">
	  <s n="209"> b) gegenüber einer Gruppe von Staaten, die diesen Staat einschließt, oder gegenüber der gesamten internationalen Gemeinschaft, und die Verletzung der Verpflichtung </s>
	</p>
	<p n="208">
	  <s n="210"> i) speziell diesen Staat betrifft oder </s>
	</p>
	<p n="209">
	  <s n="211"> ii) so beschaffen ist, dass sie die Lage aller anderen Staaten, gegenüber denen die Verpflichtung besteht, hinsichtlich der weiteren Erfüllung der Verpflichtung grundlegend ändert. </s>
	</p>
	<p n="210">
	  <s n="212"> Artikel 43 </s>
	</p>
	<p n="211">
	  <s n="213"> Anzeige des Anspruchs durch den verletzten Staat </s>
	</p>
	<p n="212">
	  <s n="214"> Macht der verletzte Staat die Verantwortlichkeit eines anderen Staates geltend, so zeigt er diesem Staat seinen Anspruch an. </s>
	</p>
	<p n="213">
	  <s n="215"> Der verletzte Staat kann insbesondere angeben, </s>
	</p>
	<p n="214">
	  <s n="216"> a) welches Verhalten der verantwortliche Staat befolgen soll, um die völkerrechtswidrige Handlung, sofern sie andauert, zu beenden; </s>
	</p>
	<p n="215">
	  <s n="217"> b) in welcher Form die Wiedergutmachung nach den Bestimmungen des Zweiten Teils erfolgen soll. </s>
	</p>
	<p n="216">
	  <s n="218"> Artikel 44 </s>
	</p>
	<p n="217">
	  <s n="219"> Zulässigkeit von Ansprüchen </s>
	</p>
	<p n="218">
	  <s n="220"> Die Verantwortlichkeit eines Staates kann nicht geltend gemacht werden, </s>
	</p>
	<p n="219">
	  <s n="221"> a) wenn der Anspruch nicht im Einklang mit den anwendbaren Regeln über die Nationalität von Ansprüchen geltend gemacht wird; </s>
	</p>
	<p n="220">
	  <s n="222"> b) wenn auf den Anspruch die Regel über die Erschöpfung der innerstaatlichen Rechtsmittel Anwendung findet und nicht alle verfügbaren und wirksamen innerstaatlichen Rechtsmittel erschöpft wurden. </s>
	</p>
	<p n="221">
	  <s n="223"> Artikel 45 </s>
	</p>
	<p n="222">
	  <s n="224"> Verlust des Rechts, die Verantwortlichkeit eines Staates geltend zu machen </s>
	</p>
	<p n="223">
	  <s n="225"> Die Verantwortlichkeit eines Staates kann nicht geltend gemacht werden, </s>
	</p>
	<p n="224">
	  <s n="226"> a) wenn der verletzte Staat wirksam auf den Anspruch verzichtet hat; </s>
	</p>
	<p n="225">
	  <s n="227"> b) wenn auf Grund des Verhaltens des verletzten Staates anzunehmen ist, dass er wirksam in das Erlöschen seines Anspruchs eingewilligt hat. </s>
	</p>
	<p n="226">
	  <s n="228"> Artikel 46 </s>
	</p>
	<p n="227">
	  <s n="229"> Mehrheit verletzter Staaten </s>
	</p>
	<p n="228">
	  <s n="230"> Werden mehrere Staaten durch dieselbe völkerrechtswidrige Handlung verletzt, so kann jeder verletzte Staat gesondert die Verantwortlichkeit des Staates geltend machen, der die völkerrechtswidrige Handlung begangen hat. </s>
	</p>
	<p n="229">
	  <s n="231"> Artikel 47 </s>
	</p>
	<p n="230">
	  <s n="232"> Mehrheit verantwortlicher Staaten </s>
	</p>
	<p n="231">
	  <s n="233"> Sind mehrere Staaten für dieselbe völkerrechtswidrige Handlung verantwortlich, so kann in Bezug auf diese Handlung die Verantwortlichkeit eines jeden Staates geltend gemacht werden. </s>
	</p>
	<p n="232">
	  <s n="234"> Absatz 1 </s>
	</p>
	<p n="233">
	  <s n="235"> a) gestattet einem verletzten Staat nicht, einen Schadenersatz zu erlangen, der den von ihm erlittenen Schaden übersteigt; </s>
	</p>
	<p n="234">
	  <s n="236"> b) berührt nicht das Recht, bei den anderen verantwortlichen Staaten Rückgriff zu nehmen. </s>
	</p>
	<p n="235">
	  <s n="237"> Artikel 48 </s>
	</p>
	<p n="236">
	  <s n="238"> Geltendmachung der Verantwortlichkeit eines Staates durch einen anderen Staat als den verletzten Staat </s>
	</p>
	<p n="237">
	  <s n="239"> Jeder andere Staat als der verletzte Staat ist berechtigt, nach Absatz 2 die Verantwortlichkeit eines anderen Staates geltend zu machen, </s>
	</p>
	<p n="238">
	  <s n="240"> a) wenn die Verpflichtung, die verletzt wurde, gegenüber einer Gruppe von Staaten besteht, die diesen Staat einschließt, und zum Schutz eines gemeinschaftlichen Interesses der Gruppe begründet wurde, oder </s>
	</p>
	<p n="239">
	  <s n="241"> b) wenn die Verpflichtung, die verletzt wurde, gegenüber der gesamten internationalen Gemeinschaft besteht. </s>
	</p>
	<p n="240">
	  <s n="242"> Jeder Staat, der nach Absatz 1 berechtigt ist, die Verantwortlichkeit eines Staates geltend zu machen, kann von dem verantwortlichen Staat verlangen, </s>
	</p>
	<p n="241">
	  <s n="243"> a) im Einklang mit Artikel 30 die völkerrechtswidrige Handlung zu beenden sowie Zusagen und Garantien der Nichtwiederholung zu geben und </s>
	</p>
	<p n="242">
	  <s n="244"> b) die Verpflichtung zur Wiedergutmachung nach den vorstehenden Artikeln zu Gunsten des verletzten Staates oder der Begünstigten der Verpflichtung, die verletzt wurde, zu erfüllen. </s>
	</p>
	<p n="243">
	  <s n="245"> Die in den Artikeln 43, 44 und 45 genannten Bedingungen für die Geltendmachung der Verantwortlichkeit durch einen verletzten Staat finden Anwendung auf die Geltendmachung der Verantwortlichkeit durch einen Staat, der nach Absatz 1 dazu berechtigt ist. </s>
	</p>
	<p n="244">
	  <s n="246"> Kapitel II </s>
	</p>
	<p n="245">
	  <s n="247"> Gegenmaßnahmen </s>
	</p>
	<p n="246">
	  <s n="248"> Artikel 49 </s>
	</p>
	<p n="247">
	  <s n="249"> Zweck und Begrenzung von Gegenmaßnahmen </s>
	</p>
	<p n="248">
	  <s n="250"> Der verletzte Staat darf gegen den für die völkerrechtswidrige Handlung verantwortlichen Staat Gegenmaßnahmen nur zu dem Zweck ergreifen, ihn zur Erfüllung seiner Verpflichtungen nach dem Zweiten Teil zu veranlassen. </s>
	</p>
	<p n="249">
	  <s n="251"> Gegenmaßnahmen sind auf die vorübergehende Nichterfüllung völkerrechtlicher Verpflichtungen begrenzt, die der die Maßnahmen ergreifende Staat gegenüber dem verantwortlichen Staat hat. </s>
	</p>
	<p n="250">
	  <s n="252"> Gegenmaßnahmen sind möglichst in einer Weise zu ergreifen, die die Wiederaufnahme der Erfüllung der betreffenden Verpflichtungen zulässt. </s>
	</p>
	<p n="251">
	  <s n="253"> Artikel 50 </s>
	</p>
	<p n="252">
	  <s n="254"> Verpflichtungen, die von Gegenmaßnahmen nicht berührt werden </s>
	</p>
	<p n="253">
	  <s n="255"> Gegenmaßnahmen lassen folgende Verpflichtungen unberührt: </s>
	</p>
	<p n="254">
	  <s n="256"> a) die in der Charta der Vereinten Nationen verankerte Verpflichtung, die Androhung oder Anwendung von Gewalt zu unterlassen; </s>
	</p>
	<p n="255">
	  <s n="257"> b) die Verpflichtungen zum Schutz der grundlegenden Menschenrechte; </s>
	</p>
	<p n="256">
	  <s n="258"> c) die Verpflichtungen humanitärer Art, die Repressalien verbieten; </s>
	</p>
	<p n="257">
	  <s n="259"> d) andere Verpflichtungen, die sich aus zwingenden Normen des allgemeinen Völkerrechts ergeben. </s>
	</p>
	<p n="258">
	  <s n="260"> Der Staat, der Gegenmaßnahmen ergreift, ist nicht von seinen Verpflichtungen entbunden, </s>
	</p>
	<p n="259">
	  <s n="261"> a) die ihm nach einem Streitbeilegungsverfahren obliegen, das zwischen ihm und dem verantwortlichen Staat Anwendung findet; </s>
	</p>
	<p n="260">
	  <s n="262"> b) die Unverletzlichkeit der diplomatischen und konsularischen Vertreter, Räumlichkeiten, Archive und Dokumente zu achten. </s>
	</p>
	<p n="261">
	  <s n="263"> Artikel 51 </s>
	</p>
	<p n="262">
	  <s n="264"> Verhältnismäßigkeit </s>
	</p>
	<p n="263">
	  <s n="265"> Gegenmaßnahmen müssen in einem angemessenen Verhältnis zu dem erlittenen Schaden stehen, wobei die Schwere der völkerrechtswidrigen Handlung und die betreffenden Rechte zu berücksichtigen sind. </s>
	</p>
	<p n="264">
	  <s n="266"> Artikel 52 </s>
	</p>
	<p n="265">
	  <s n="267"> Bedingungen für die Anwendung von Gegenmaßnahmen </s>
	</p>
	<p n="266">
	  <s n="268"> Bevor der verletzte Staat Gegenmaßnahmen ergreift, </s>
	</p>
	<p n="267">
	  <s n="269"> a) hat er den verantwortlichen Staat im Einklang mit Artikel 43 aufzufordern, die ihm nach dem Zweiten Teil obliegenden Verpflichtungen zu erfüllen; </s>
	</p>
	<p n="268">
	  <s n="270"> b) hat er dem verantwortlichen Staat jeden Beschluss, Gegenmaßnahmen zu ergreifen, zu notifizieren und ihm Verhandlungen anzubieten. </s>
	</p>
	<p n="269">
	  <s n="271"> Ungeachtet des Absatzes 1 Buchstabe b kann der verletzte Staat die dringlichen Gegenmaßnahmen ergreifen, die zur Wahrung seiner Rechte erforderlich sind. </s>
	</p>
	<p n="270">
	  <s n="272"> Gegenmaßnahmen dürfen nicht ergriffen werden, und bereits ergriffene Gegenmaßnahmen müssen ohne schuldhaftes Zögern suspendiert werden, </s>
	</p>
	<p n="271">
	  <s n="273"> a) wenn die völkerrechtswidrige Handlung nicht länger andauert und </s>
	</p>
	<p n="272">
	  <s n="274"> b) wenn die Streitigkeit vor einem Gericht anhängig ist, das befugt ist, für die Parteien bindende Entscheidungen zu fällen. </s>
	</p>
	<p n="273">
	  <s n="275"> Absatz 3 findet keine Anwendung, wenn der verantwortliche Staat die Streitbeilegungsverfahren nicht nach Treu und Glauben anwendet. </s>
	</p>
	<p n="274">
	  <s n="276"> Artikel 53 </s>
	</p>
	<p n="275">
	  <s n="277"> Beendigung der Gegenmaßnahmen </s>
	</p>
	<p n="276">
	  <s n="278"> Gegenmaßnahmen sind zu beenden, sobald der verantwortliche Staat die ihm nach dem Zweiten Teil obliegenden Verpflichtungen in Bezug auf die völkerrechtswidrige Handlung erfüllt hat. </s>
	</p>
	<p n="277">
	  <s n="279"> Artikel 54 </s>
	</p>
	<p n="278">
	  <s n="280"> Ergreifung von Maßnahmen durch andere Staaten als den verletzten Staat </s>
	</p>
	<p n="279">
	  <s n="281"> Dieses Kapitel berührt nicht das Recht eines Staates, der nach Artikel 48 Absatz 1 berechtigt ist, die Verantwortlichkeit eines anderen Staates geltend zu machen, rechtmäßige Maßnahmen gegen diesen Staat zu ergreifen, um die Beendigung der Verletzung und die Wiedergutmachung zu Gunsten des verletzten Staates oder der Begünstigten der Verpflichtung, die verletzt wurde, sicherzustellen. </s>
	</p>
	<p n="280">
	  <s n="282"> Artikel 55 </s>
	</p>
	<p n="281">
	  <s n="283"> Lex specialis </s>
	</p>
	<p n="282">
	  <s n="284"> Diese Artikel finden keine Anwendung, wenn und soweit die Voraussetzungen für das Vorliegen einer völkerrechtswidrigen Handlung oder der Inhalt oder die Durchsetzung der völkerrechtlichen Verantwortlichkeit eines Staates speziellen Regeln des Völkerrechts unterliegen. </s>
	</p>
	<p n="283">
	  <s n="285"> Artikel 56 </s>
	</p>
	<p n="284">
	  <s n="286"> Fragen der Staatenverantwortlichkeit, die nicht durch diese Artikel geregelt sind </s>
	</p>
	<p n="285">
	  <s n="287"> Soweit Fragen der Verantwortlichkeit eines Staates für eine völkerrechtswidrige Handlung durch diese Artikel nicht geregelt werden, unterliegen sie weiterhin den anwendbaren Regeln des Völkerrechts. </s>
	</p>
	<p n="286">
	  <s n="288"> Artikel 57 </s>
	</p>
	<p n="287">
	  <s n="289"> Verantwortlichkeit internationaler Organisationen </s>
	</p>
	<p n="288">
	  <s n="290"> Diese Artikel lassen Fragen der völkerrechtlichen Verantwortlichkeit einer internationalen Organisation oder eines Staates für das Verhalten einer internationalen Organisation unberührt. </s>
	</p>
	<p n="289">
	  <s n="291"> Artikel 58 </s>
	</p>
	<p n="290">
	  <s n="292"> Individuelle Verantwortlichkeit </s>
	</p>
	<p n="291">
	  <s n="293"> Diese Artikel lassen Fragen der individuellen völkerrechtlichen Verantwortlichkeit von Personen, die im Namen eines Staates handeln, unberührt. </s>
	</p>
	<p n="292">
	  <s n="294"> Artikel 59 </s>
	</p>
	<p n="293">
	  <s n="295"> Charta der Vereinten Nationen </s>
	</p>
	<p n="294">
	  <s n="296"> Diese Artikel lassen die Charta der Vereinten Nationen unberührt. </s>
	</p>
	<p n="295">
	  <s n="297"> Offizielles Protokoll der Generalversammlung, Sechsundfünfzigste Tagung, Beilage 10 und Korrigendum (A/56/10 und Corr.1). </s>
	</p>
	<p n="296">
	  <s n="298"> Ebd., Ziffern 72 und 73. </s>
	</p>
	<p n="297">
	  <s n="299"> Vereinte Nationen A/RES/56/83 </s>
	</p>
	<p n="298">
	  <s n="300"> Vorauskopie des Deutschen Übersetzungsdienstes, Vereinte Nationen, New York. </s>
	  <s n="301"> Der endgültige amtliche Wortlaut der Übersetzung erscheint nach eingehender Abstimmung aller Sprachfassungen und redaktioneller Überarbeitung im Offiziellen Protokoll der Generalversammlung bzw. des Sicherheitsrats. </s>
	</p>
	</body>
</text>
</DOC>