<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<DOC lang="Other" n="NO210264" id="A/RES/56/264" date="2002/04/09">
<text>
	<body>
	<p n="1">
	  <s n="1"> Sechsundfünfzigste Tagung </s>
	</p>
	<p n="2">
	  <s n="2"> Tagesordnungspunkt 24 </s>
	</p>
	<p n="3">
	  <s n="3"> Resolution der Generalversammlung </s>
	</p>
	<p n="4">
	  <s n="4"> [ohne Überweisung an einen Hauptausschuss (A/56/L.73)] </s>
	</p>
	<p n="5">
	  <s n="5"> Überprüfung des HIV/Aids-Problems unter allen Aspekten </s>
	</p>
	<p n="6">
	  <s n="6"> Die Generalversammlung, </s>
	</p>
	<p n="7">
	  <s n="7"> unter Hinweis auf ihre Resolution 55/13 vom 3. November 2000 &quot;Überprüfung des HIV/Aids-Problems unter allen Aspekten&quot;, insbesondere deren Ziffer 19, </s>
	</p>
	<p n="8">
	  <s n="8"> sowie unter Hinweis auf ihre Resolution S-26/2 vom 27. Juni 2001 &quot;Verpflichtungserklärung zu HIV/Aids&quot;, die auf ihrer vom 25. bis 27. Juni 2001 in New York abgehaltenen sechsundzwanzigsten Sondertagung verabschiedet wurde, insbesondere deren Ziffer 100, </s>
	</p>
	<p n="9">
	  <s n="9"> 1. ersucht den Generalsekretär, einen Bericht über die Fortschritte bei der Umsetzung der in der Verpflichtungserklärung zu HIV/Aids enthaltenen Verpflichtungen zu erstellen, mit dem Ziel, Probleme und Hemmnisse zu benennen und Empfehlungen zu den Maßnahmen abzugeben, die für weitere Fortschritte erforderlich sind; </s>
	</p>
	<p n="10">
	  <s n="10"> 2. ersucht den Generalsekretär außerdem, der Generalversammlung auf ihrer siebenundfünfzigsten Tagung seinen Bericht vorzulegen; </s>
	</p>
	<p n="11">
	  <s n="11"> 3. beschließt, den Punkt &quot;Weiterverfolgung der Ergebnisse der sechsundzwanzigsten Sondertagung: Verwirklichung der Verpflichtungserklärung zu HIV/Aids&quot; in die vorläufige Tagesordnung ihrer siebenundfünfzigsten Tagung aufzunehmen. </s>
	</p>
	<p n="12">
	  <s n="12"> Plenarsitzung </s>
	</p>
	<p n="13">
	  <s n="13"> 13. März 2002 </s>
	</p>
	<p n="14">
	  <s n="14"> Vereinte Nationen A/RES/56/264 </s>
	</p>
	<p n="15">
	  <s n="15"> Vorauskopie des Deutschen Übersetzungsdienstes, Vereinte Nationen, New York. </s>
	  <s n="16"> Der endgültige amtliche Wortlaut der Übersetzung erscheint im Offiziellen Protokoll der Generalversammlung bzw. des Sicherheitsrats. </s>
	</p>
	</body>
</text>
</DOC>