<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<DOC lang="Other" n="NO210138" id="A/RES/56/138" date="2002/02/15">
<text>
	<body>
	<p n="1">
	  <s n="1"> Sechsundfünfzigste Tagung </s>
	</p>
	<p n="2">
	  <s n="2"> Tagesordnungspunkt 115 </s>
	</p>
	<p n="3">
	  <s n="3"> Resolution der Generalversammlung </s>
	</p>
	<p n="4">
	  <s n="4"> [auf Grund des Berichts des Dritten Ausschusses (A/56/579)] </s>
	</p>
	<p n="5">
	  <s n="5"> Die Rechte des Kindes </s>
	</p>
	<p n="6">
	  <s n="6"> Die Generalversammlung, </s>
	</p>
	<p n="7">
	  <s n="7"> in Bekräftigung aller ihrer Resolutionen über die Rechte des Kindes, insbesondere der Resolutionen 55/78 und 55/79 vom 4. </s>
	  <s n="8"> Dezember 2000, und mit Dank Kenntnis nehmend von der Resolution 2001/75 der Menschenrechtskommission vom 25. April 2001, </s>
	</p>
	<p n="8">
	  <s n="9"> angesichts der Vertagung der Sondertagung der Generalversammlung über Kinder auf Grund außergewöhnlicher Umstände, </s>
	</p>
	<p n="9">
	  <s n="10"> mit Genugtuung über die bislang erzielten Fortschritte bei der Vorbereitung der Sondertagung der Generalversammlung über Kinder, einschließlich ihres Ergebnisdokuments, und erneut erklärend, dass die Versammlung auf ihrer Sondertagung nicht nur die Fortschritte bei der Verwirklichung der Welterklärung über das Überleben, den Schutz und die Entwicklung der Kinder und des Aktionsplans für die Verwirklichung der Welterklärung über das Überleben, den Schutz und die Entwicklung der Kinder in den neunziger Jahren, die von dem am 29. </s>
	  <s n="11"> und 30. September 1990 in New York abgehaltenen Weltkindergipfel verabschiedet wurden, und die dabei erzielten Ergebnisse überprüfen, sondern auch neuerliche Verpflichtungen eingehen und künftige Maßnahmen zu Gunsten der Kinder in der kommenden Dekade erwägen wird, </s>
	</p>
	<p n="10">
	  <s n="12"> 1. nimmt mit Genugtuung Kenntnis von dem Bericht des Generalsekretärs &quot;Wir, die Kinder: Überprüfung der Weiterverfolgung des Weltkindergipfels zum Ende der Dekade&quot;, den Berichten des Generalsekretärs über den Stand des Übereinkommens über die Rechte des Kindes und über Kinder und bewaffnete Konflikte sowie dem Bericht des Sonderbeauftragten des Generalsekretärs für Kinder und bewaffnete Konflikte; </s>
	</p>
	<p n="11">
	  <s n="13"> 2. begrüßt es, dass bis zum 18. Oktober 2001 zehn Staaten Vertragsparteien des Fakultativprotokolls zum Übereinkommen über die Rechte des Kindes betreffend den Verkauf von Kindern, die Kinderprostitution und die Kinderpornografie geworden sind, sodass es am 18. </s>
	  <s n="14"> Januar 2002 in Kraft treten konnte, und dass bis zum 12. </s>
	  <s n="15"> November 2001 zehn Staaten Vertragsparteien des Fakultativprotokolls zum Übereinkommen über die Rechte des Kindes betreffend die Beteiligung von Kindern an bewaffneten Konflikten geworden sind, sodass es am 12. Februar 2002 in Kraft treten konnte; </s>
	</p>
	<p n="12">
	  <s n="16"> 3. begrüßt außerdem die Verabschiedung des Protokolls zur Verhütung, Bekämpfung und Bestrafung des Menschenhandels, insbesondere des Frauen- und Kinderhandels, in Ergänzung des Übereinkommens der Vereinten Nationen gegen die grenzüberschreitende organisierte Kriminalität, sowie die große Zahl der Ratifikationen des Übereinkommens (Nr. </s>
	  <s n="17"> 138) der Internationalen Arbeitsorganisation über das Mindestalter für die Zulassung zur Beschäftigung und des Übereinkommens (Nr. </s>
	  <s n="18"> 182) über das Verbot und unverzügliche Maßnahmen zur Beseitigung der schlimmsten Formen der Kinderarbeit; </s>
	</p>
	<p n="13">
	  <s n="19"> 4. begrüßt die Einberufung des zweiten Weltkongresses gegen die gewerbsmäßige sexuelle Ausbeutung von Kindern vom 17. bis 20. Dezember 2001 in Yokohama (Japan) und die zu seiner Vorbereitung abgehaltenen regionalen beratenden Tagungen und bittet die Mitgliedstaaten und Beobachter, ihre Beteiligung an dem Kongress auf hoher politischer Ebene zu gewährleisten; </s>
	</p>
	<p n="14">
	  <s n="20"> 5. beschließt, </s>
	</p>
	<p n="15">
	  <s n="21"> a) den Generalsekretär zu ersuchen, der Generalversammlung auf ihrer siebenundfünfzigsten Tagung einen Bericht über die Rechte des Kindes vorzulegen, der Angaben über den Stand des Übereinkommens über die Rechte des Kindes und der dazugehörigen Fakultativprotokolle enthält; </s>
	</p>
	<p n="16">
	  <s n="22"> b) den Sonderbeauftragten des Generalsekretärs für Kinder und bewaffnete Konflikte zu ersuchen, der Generalversammlung und der Menschenrechtskommission Berichte vorzulegen, die sachdienliche Informationen zur Lage der von bewaffneten Konflikten betroffenen Kinder enthalten, und dabei die bestehenden Mandate der maßgeblichen Organe und deren Berichte zu berücksichtigen; </s>
	</p>
	<p n="17">
	  <s n="23"> c) den Generalsekretär zu ersuchen, eine eingehende Untersuchung der Frage der Gewalt gegen Kinder zu veranlassen, in der die Ergebnisse der Sondertagung der Generalversammlung über Kinder berücksichtigt werden, sowie den Mitgliedstaaten Empfehlungen zu angemessenen Maßnahmen, einschließlich wirksamer Abhilfe-, Präventions- und Rehabilitationsmaßnahmen, zur Prüfung vorzulegen; </s>
	</p>
	<p n="18">
	  <s n="24"> d) ihre umfassende Behandlung dieser Frage auf ihrer siebenundfünfzigsten Tagung unter dem Punkt &quot;Förderung und Schutz der Rechte des Kindes&quot; wieder aufzunehmen. </s>
	</p>
	<p n="19">
	  <s n="25"> Plenarsitzung </s>
	</p>
	<p n="20">
	  <s n="26"> Dezember 2001 </s>
	</p>
	<p n="21">
	  <s n="27"> Resolutionen 50/153, 51/77, 52/107, 53/128 und 54/149. </s>
	</p>
	<p n="22">
	  <s n="28"> Siehe Official Records of the Economic and Social Council, 2001, Supplement No. </s>
	  <s n="29"> 3 (E/2001/23), Kap. II, Abschnitt A. </s>
	</p>
	<p n="23">
	  <s n="30"> A/45/625, Anlage. </s>
	</p>
	<p n="24">
	  <s n="31"> Siehe A/56/453. </s>
	</p>
	<p n="25">
	  <s n="32"> Resolution 54/263, Anlage II. </s>
	</p>
	<p n="26">
	  <s n="33"> Ebd., Anlage I. </s>
	</p>
	<p n="27">
	  <s n="34"> Resolution 55/25, Anlage II. </s>
	</p>
	<p n="28">
	  <s n="35"> Vereinte Nationen A/RES/56/138 </s>
	</p>
	<p n="29">
	  <s n="36"> Vorauskopie des Deutschen Übersetzungsdienstes, Vereinte Nationen, New York. </s>
	  <s n="37"> Der endgültige amtliche Wortlaut der Übersetzung erscheint im Offiziellen Protokoll der Generalversammlung bzw. des Sicherheitsrats. </s>
	</p>
	</body>
</text>
</DOC>