<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<DOC lang="Other" n="NO210290" id="A/RES/56/290" date="2002/07/12">
<text>
	<body>
	<p n="1">
	  <s n="1"> Sechsundfünfzigste Tagung </s>
	</p>
	<p n="2">
	  <s n="2"> Tagesordnungspunkt 133 </s>
	</p>
	<p n="3">
	  <s n="3"> Resolution der Generalversammlung </s>
	</p>
	<p n="4">
	  <s n="4"> [auf Grund des Berichts des Fünften Ausschusses (A/56/989)] </s>
	</p>
	<p n="5">
	  <s n="5"> Fortschritte beim Einsatz des Systems zur Steuerung und Überwachung des eingesetzten Geräts: Ein Modul des Logistiksystems für Feldeinsätze </s>
	</p>
	<p n="6">
	  <s n="6"> Die Generalversammlung, </s>
	</p>
	<p n="7">
	  <s n="7"> nach Behandlung des Berichts des Generalsekretärs &quot;Fortschritte beim Einsatz des Systems zur Steuerung und Überwachung des eingesetzten Geräts: Ein Modul des Logistiksystems für Feldeinsätze&quot; und der entsprechenden Ziffern in den Berichten des Beratenden Ausschusses für Verwaltungs- und Haushaltsfragen, </s>
	</p>
	<p n="8">
	  <s n="8"> 1. nimmt Kenntnis von dem Bericht des Generalsekretärs1 und schließt sich den Bemerkungen in den Berichten des Beratenden Ausschusses für Verwaltungs- und Haushaltsfragen2 an; </s>
	</p>
	<p n="9">
	  <s n="9"> 2. ersucht den Generalsekretär, der Generalversammlung auf ihrer siebenundfünfzigsten Tagung aktualisierte Informationen über den Einsatz des Systems zur Steuerung und Überwachung des eingesetzten Geräts vorzulegen. </s>
	</p>
	<p n="10">
	  <s n="10"> Plenarsitzung </s>
	</p>
	<p n="11">
	  <s n="11"> 27. Juni 2002 </s>
	</p>
	<p n="12">
	  <s n="12"> Offizielles Protokoll der Generalversammlung, Sechsundfünfzigste Tagung, Beilage 7 (A/56/7), Kap. </s>
	  <s n="13"> I, Ziffern 95-102 und A/56/887, Ziffer 63. </s>
	</p>
	<p n="13">
	  <s n="14"> Vereinte Nationen A/RES/56/290 </s>
	</p>
	<p n="14">
	  <s n="15"> Vorauskopie des Deutschen Übersetzungsdienstes, Vereinte Nationen, New York. </s>
	  <s n="16"> Der endgültige amtliche Wortlaut der Übersetzung erscheint im Offiziellen Protokoll der Generalversammlung bzw. des Sicherheitsrats. </s>
	</p>
	</body>
</text>
</DOC>