<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<DOC lang="Other" n="NO210274" id="A/RES/56/274A-A/RES/56/274" date="2002/04/23">
<text>
	<body>
	<p n="1">
	  <s n="1"> Siebenundfünfzigste Tagung </s>
	</p>
	<p n="2">
	  <s n="2"> Tagesordnungspunkt 123 </s>
	</p>
	<p n="3">
	  <s n="3"> Resolution der Generalversammlung </s>
	</p>
	<p n="4">
	  <s n="4"> [auf Grund des Berichts des Fünften Ausschusses (A/56/736/Add.1)] </s>
	</p>
	<p n="5">
	  <s n="5"> Haushaltsvoranschläge für Angelegenheiten, mit denen der Sicherheitsrat befasst ist </s>
	</p>
	<p n="6">
	  <s n="6"> Die Generalversammlung, </s>
	</p>
	<p n="7">
	  <s n="7"> nach Behandlung der Berichte des Generalsekretärs über die Haushaltsvoranschläge für Angelegenheiten, mit denen der Sicherheitsrat befasst ist, und der entsprechenden Berichte des Beratenden Ausschusses für Verwaltungs- und Haushaltsfragen, </s>
	</p>
	<p n="8">
	  <s n="8"> unter Hinweis auf ihre Resolution 56/255 vom 24. Dezember 2001, in der sie die Buchung von insgesamt 11.113.400 US-Dollar gegen die Haushaltsansätze für besondere politische Missionen unter Kapitel 3 (Politische Angelegenheiten) des Entwurfs des Programmhaushaltsplans für den Zweijahreszeitraum 2002-2003 genehmigte, </s>
	</p>
	<p n="9">
	  <s n="9"> 1. nimmt Kenntnis von den Berichten des Generalsekretärs über die Haushaltsvoranschläge für Angelegenheiten, mit denen der Sicherheitsrat befasst ist1, und stimmt den Bemerkungen und Empfehlungen im Bericht des Beratenden Ausschusses für Verwaltungs- und Haushaltsfragen zu; </s>
	</p>
	<p n="10">
	  <s n="10"> 2. genehmigt die Buchung von 41.458.500 Dollar, einschließlich des von der Generalversammlung in ihrer Resolution 56/255 genehmigten Betrags von 11.113.400 Dollar, für die 19 in den Berichten des Generalsekretärs behandelten besonderen politischen Missionen gegen die Haushaltsansätze für besondere politische Missionen unter Kapitel 3 (Politische Angelegenheiten) des Entwurfs des Programmhaushaltsplans für den Zweijahreszeitraum 2002-20033; </s>
	</p>
	<p n="11">
	  <s n="11"> 3. ersucht den Generalsekretär, alles Erforderliche zu veranlassen, um sicherzustellen, dass die besonderen politischen Missionen so effizient und sparsam wie möglich verwaltet werden. </s>
	</p>
	<p n="12">
	  <s n="12"> Plenarsitzung </s>
	</p>
	<p n="13">
	  <s n="13"> März 2002 </s>
	</p>
	<p n="14">
	  <s n="14"> A/C.5/56/25 und Add.1-3. </s>
	</p>
	<p n="15">
	  <s n="15"> A/56/7/Add.5-8. </s>
	  <s n="16"> Der endgültige Wortlaut findet sich in: Offizielles Protokoll der Generalversammlung, Sechsundfünfzigste Tagung, Beilage 7A. </s>
	</p>
	<p n="16">
	  <s n="17"> Siehe A/56/7/Add.8, Ziffer 24. </s>
	  <s n="18"> Der endgültige Wortlaut findet sich in: Offizielles Protokoll der Generalversammlung, Sechsundfünfzigste Tagung, Beilage 7A. </s>
	</p>
	<p n="17">
	  <s n="19"> Vereinte Nationen A/RES/56/274 </s>
	</p>
	<p n="18">
	  <s n="20"> Vorauskopie des Deutschen Übersetzungsdienstes, Vereinte Nationen, New York. </s>
	  <s n="21"> Der endgültige amtliche Wortlaut der Übersetzung erscheint im Offiziellen Protokoll der Generalversammlung bzw. des Sicherheitsrats. </s>
	</p>
	</body>
</text>
</DOC>