<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<DOC lang="Other" n="NO210209" id="A/RES/56/209" date="2002/02/21">
<text>
	<body>
	<p n="1">
	  <s n="1"> Sechsundfünfzigste Tagung </s>
	</p>
	<p n="2">
	  <s n="2"> Tagesordnungspunkt 105 </s>
	</p>
	<p n="3">
	  <s n="3"> Resolution der Generalversammlung </s>
	</p>
	<p n="4">
	  <s n="4"> [auf Grund des Berichts des Zweiten Ausschusses (A/56/568)] </s>
	</p>
	<p n="5">
	  <s n="5"> Die Rolle der Vereinten Nationen bei der Förderung der Entwicklung im Kontext der Globalisierung und der Interdependenz </s>
	</p>
	<p n="6">
	  <s n="6"> Die Generalversammlung, </s>
	</p>
	<p n="7">
	  <s n="7"> unter Hinweis auf ihre Resolutionen 53/169 vom 15. Dezember 1998, 54/231 vom 22. Dezember 1999 und 55/212 vom 20. Dezember 2000 über die Rolle der Vereinten Nationen bei der Förderung der Entwicklung im Kontext der Globalisierung und der Interdependenz, </s>
	</p>
	<p n="8">
	  <s n="8"> 1. nimmt Kenntnis von dem Bericht des Generalsekretärs; </s>
	</p>
	<p n="9">
	  <s n="9"> 2. nimmt außerdem Kenntnis von den Beratungen des Vorbereitungsausschusses für die Internationale Konferenz über Entwicklungsfinanzierung, die vom 18. bis 22. März 2002 in Monterrey (Mexiko) stattfinden wird; </s>
	</p>
	<p n="10">
	  <s n="10"> 3. betont, wie wichtig es ist, dass der Punkt &quot;Globalisierung und Interdependenz&quot; auch weiterhin sachbezogen geprüft wird; </s>
	</p>
	<p n="11">
	  <s n="11"> 4. ersucht den Generalsekretär, der Generalversammlung auf ihrer siebenundfünfzigsten Tagung über die Frage der Globalisierung und Interdependenz Bericht zu erstatten, unter anderem unter Berücksichtigung der Ergebnisse der Internationalen Konferenz über Entwicklungsfinanzierung; </s>
	</p>
	<p n="12">
	  <s n="12"> 5. beschließt, den Punkt &quot;Globalisierung und Interdependenz&quot; in die vorläufige Tagesordnung ihrer siebenundfünfzigsten Tagung aufzunehmen. </s>
	</p>
	<p n="13">
	  <s n="13"> 90. Plenarsitzung </s>
	</p>
	<p n="14">
	  <s n="14"> 21. Dezember 2001 </s>
	</p>
	<p n="15">
	  <s n="15"> Siehe Offizielles Protokoll der Generalversammlung, Fünfundfünfzigste Tagung, Beilage 28 (A/55/28), zweiter Teil; ebd., Beilage 28A (A/55/28/Add.1); ebd., Beilage 28B und Korrigendum (A/55/28/Add.2 und Corr.1); und ebd., Sechsundfünfzigste Tagung, Beilage 28 und Korrigendum (A/56/28 und Corr.1). </s>
	</p>
	<p n="16">
	  <s n="16"> Vereinte Nationen A/RES/56/209 </s>
	</p>
	<p n="17">
	  <s n="17"> Vorauskopie des Deutschen Übersetzungsdienstes, Vereinte Nationen, New York. </s>
	  <s n="18"> Der endgültige amtliche Wortlaut der Übersetzung erscheint nach eingehender Abstimmung aller Sprachfassungen und redaktioneller Überarbeitung im Offiziellen Protokoll der Generalversammlung bzw. des Sicherheitsrats. </s>
	</p>
	</body>
</text>
</DOC>