<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<DOC lang="Other" n="NO211309" id="A/RES/57/309" date="2002/08/30">
<text>
	<body>
	<p n="1">
	  <s n="1"> Siebenundfünfzigste Tagung </s>
	</p>
	<p n="2">
	  <s n="2"> Tagesordnungspunkt 169 </s>
	</p>
	<p n="3">
	  <s n="3"> Resolution der Generalversammlung </s>
	</p>
	<p n="4">
	  <s n="4"> [ohne Überweisung an einen Hauptausschuss (A/57/L.77 und Add.1)] </s>
	</p>
	<p n="5">
	  <s n="5"> Weltweite Krise der Straßenverkehrssicherheit </s>
	</p>
	<p n="6">
	  <s n="6"> Die Generalversammlung, </s>
	</p>
	<p n="7">
	  <s n="7"> feststellend, dass die Zahl der Menschen, die weltweit durch Straßenverkehrsunfälle getötet und verletzt werden beziehungsweise Behinderungen davontragen, rasch gestiegen ist, </s>
	</p>
	<p n="8">
	  <s n="8"> in Anbetracht der unverhältnismäßig hohen Todesrate in den Entwicklungsländern, </s>
	</p>
	<p n="9">
	  <s n="9"> Kenntnis nehmend von den nachteiligen Auswirkungen von Verletzungen im Straßenverkehr auf die Volkswirtschaften der einzelnen Länder und die Weltwirtschaft, </s>
	</p>
	<p n="10">
	  <s n="10"> in Bekräftigung der Notwendigkeit, weltweite Anstrengungen zu unternehmen, um das Bewusstsein dafür zu schärfen, welche Bedeutung der Straßenverkehrssicherheit in der öffentlichen Politik zukommt, insbesondere durch Aufklärung und die Verbreitung von Informationen, </s>
	</p>
	<p n="11">
	  <s n="11"> in der Überzeugung, dass die Verantwortung für die Straßenverkehrssicherheit auf der lokalen, kommunalen und nationalen Ebene liegt, </s>
	</p>
	<p n="12">
	  <s n="12"> erklärend, dass die Krise der Straßenverkehrssicherheit ein mehrdimensionales Problem ist, das kooperative Anstrengungen auf allen Ebenen erfordert, so auch im Rahmen geeigneter Aufklärungsprogramme auf dem Gebiet der öffentlichen Gesundheit, </s>
	</p>
	<p n="13">
	  <s n="13"> 1. begrüßt die Bemühungen der Weltgesundheitsorganisation, den Weltgesundheitstag, der am 7. April 2004 begangen wird, unter das Motto der Straßenverkehrssicherheit zu stellen und einen Weltbericht über die Verhütung von Verletzungen im Straßenverkehr auszuarbeiten, der im April 2004 erscheinen soll; </s>
	</p>
	<p n="14">
	  <s n="14"> 2. legt den Regierungen und der Zivilgesellschaft nahe, die Öffentlichkeit und vor allem die Jugendlichen in den Bildungseinrichtungen für das weit verbreitete Problem der vermeidbaren Todesfälle und Verletzungen im Straßenverkehr zu sensibilisieren; </s>
	</p>
	<p n="15">
	  <s n="15"> 3. fordert alle Regierungen nachdrücklich auf, neue Straßenverkehrsvorschriften zu erlassen beziehungsweise die bestehenden auch weiterhin anzuwenden; </s>
	</p>
	<p n="16">
	  <s n="16"> 4. ersucht den Generalsekretär, der Generalversammlung zur Behandlung auf ihrer achtundfünfzigsten Tagung über das entsprechende Organ der Vereinten Nationen einen Bericht über die weltweite Krise der Straßenverkehrssicherheit vorzulegen, in dem die von den Mitgliedstaaten und den zuständigen Organen und Einrichtungen innerhalb des Systems der Vereinten Nationen geäußerten Auffassungen zu berücksichtigen sind. </s>
	</p>
	<p n="17">
	  <s n="17"> 86. Plenarsitzung </s>
	</p>
	<p n="18">
	  <s n="18"> 22. Mai 2003 </s>
	</p>
	<p n="19">
	  <s n="19"> Vereinte Nationen A/RES/57/309 </s>
	</p>
	<p n="20">
	  <s n="20"> Vorauskopie des Deutschen Übersetzungsdienstes, Vereinte Nationen, New York. </s>
	  <s n="21"> Der endgültige amtliche Wortlaut der Übersetzung erscheint im Offiziellen Protokoll der Generalversammlung bzw. des Sicherheitsrats. </s>
	</p>
	</body>
</text>
</DOC>