<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<DOC lang="Other" n="NO021257" id="A/RES/57/257" date="2002/08/29">
<text>
	<body>
	<p n="1">
	  <s n="1"> Siebenundfünfzigste Tagung </s>
	</p>
	<p n="2">
	  <s n="2"> Tagesordnungspunkt 87 c) </s>
	</p>
	<p n="3">
	  <s n="3"> Resolution der Generalversammlung </s>
	</p>
	<p n="4">
	  <s n="4"> [auf Grund des Berichts des Zweiten Ausschusses (A/57/532)] </s>
	</p>
	<p n="5">
	  <s n="5"> Schutz des Weltklimas für die heutigen und die kommenden Generationen </s>
	</p>
	<p n="6">
	  <s n="6"> Die Generalversammlung, </s>
	</p>
	<p n="7">
	  <s n="7"> unter Hinweis auf ihre Resolution 54/222 vom 22. Dezember 1999, ihren Beschluss 55/443 vom 20. Dezember 2000 und ihre Resolution 56/199 vom 21. Dezember 2001 sowie andere Resolutionen über den Schutz des Weltklimas für die heutigen und die kommenden Generationen, </s>
	</p>
	<p n="8">
	  <s n="8"> feststellend, dass die meisten Staaten und eine Organisation der regionalen Wirtschaftsintegration dem Rahmenübereinkommen der Vereinten Nationen über Klimaänderungen beigetreten sind, </s>
	</p>
	<p n="9">
	  <s n="9"> unter Hinweis auf die Bestimmungen des Übereinkommens, in dem unter anderem anerkannt wird, dass die Klimaänderungen globaler Natur sind und daher eine möglichst breite Zusammenarbeit aller Länder und ihre Beteiligung an wirksamen und angemessenen internationalen Antwortmaßnahmen erfordern, im Einklang mit ihrer gemeinsamen, wenngleich unterschiedlichen Verantwortung, ihren jeweiligen Fähigkeiten und ihren sozialen und wirtschaftlichen Gegebenheiten, </s>
	</p>
	<p n="10">
	  <s n="10"> unter Berücksichtigung der Ministererklärung von Delhi über Klimaänderungen und nachhaltige Entwicklung, die von der Konferenz der Vertragsparteien des Rahmenübereinkommens der Vereinten Nationen über Klimaänderungen auf ihrer vom 23. Oktober bis 1. November 2002 in New Delhi abgehaltenen achten Tagung verabschiedet wurde, </s>
	</p>
	<p n="11">
	  <s n="11"> nach wie vor zutiefst besorgt darüber, dass alle Länder, insbesondere die Entwicklungsländer, einschließlich der am wenigsten entwickelten Länder und der kleinen Inselentwicklungsländer, durch die nachteiligen Auswirkungen der Klimaänderungen einem erhöhten Risiko ausgesetzt sind, </s>
	</p>
	<p n="12">
	  <s n="12"> feststellend, dass für das Protokoll von Kyoto zum Rahmenübereinkommen der Vereinten Nationen über Klimaänderungen bislang siebenundneunzig Ratifikationen vorliegen, </s>
	</p>
	<p n="13">
	  <s n="13"> unter Berücksichtigung der Erklärung von Johannesburg über nachhaltige Entwicklung und des Durchführungsplans des Weltgipfels für nachhaltige Entwicklung (&quot;Durchführungsplan von Johannesburg&quot;), </s>
	</p>
	<p n="14">
	  <s n="14"> mit dem Ausdruck ihres tief empfundenen Dankes an die Regierung Indiens für die Ausrichtung der achten Tagung der Konferenz der Vertragsparteien vom 23. Oktober bis 1. November 2002 in New Delhi, </s>
	</p>
	<p n="15">
	  <s n="15"> Kenntnis nehmend von dem Bericht des Exekutivsekretärs des Rahmenübereinkommens der Vereinten Nationen über Klimaänderungen, </s>
	</p>
	<p n="16">
	  <s n="16"> unter Hinweis auf die Millenniums-Erklärung der Vereinten Nationen, in der die Staats- und Regierungschefs den Beschluss trafen, alles zu tun, um sicherzustellen, dass das Protokoll von Kyoto möglichst bis zum zehnten Jahrestag der Konferenz der Vereinten Nationen über Umwelt und Entwicklung im Jahre 2002 in Kraft tritt, und mit der verlangten Senkung des Ausstoßes von Treibhausgasen zu beginnen, </s>
	</p>
	<p n="17">
	  <s n="17"> 1. fordert die Staaten auf, gemeinsam auf die Verwirklichung des letztendlichen Ziels des Rahmenübereinkommens der Vereinten Nationen über Klimaänderungen1 hinzuarbeiten; </s>
	</p>
	<p n="18">
	  <s n="18"> 2. stellt fest, dass die Staaten, die das Protokoll von Kyoto zum Rahmenübereinkommen der Vereinten Nationen über Klimaänderungen2 ratifiziert haben, die Staaten, die dies noch nicht getan haben, mit großem Nachdruck auffordern, es rasch zu ratifizieren; </s>
	</p>
	<p n="19">
	  <s n="19"> 3. nimmt Kenntnis von der Ministererklärung von Delhi über Klimaänderungen und nachhaltige Entwicklung, die von der Konferenz der Vertragsparteien des Rahmenübereinkommens der Vereinten Nationen über Klimaänderungen auf ihrer achten Tagung verabschiedet wurde; </s>
	</p>
	<p n="20">
	  <s n="20"> 4. nimmt außerdem Kenntnis von den laufenden Arbeiten der Verbindungsgruppe der Sekretariate und Amtsträger der zuständigen Nebenorgane des Rahmenübereinkommens der Vereinten Nationen über Klimaänderungen, des Übereinkommens der Vereinten Nationen zur Bekämpfung der Wüstenbildung in den von Dürre und/oder Wüstenbildung schwer betroffenen Ländern, insbesondere in Afrika, und des Übereinkommens über die biologische Vielfalt und befürwortet die Zusammenarbeit zur Förderung der Komplementarität zwischen den drei Sekretariaten, bei gleichzeitiger Achtung ihrer unabhängigen Rechtsstellung; </s>
	</p>
	<p n="21">
	  <s n="21"> 5. bittet den Exekutivsekretär des Rahmenübereinkommens der Vereinten Nationen über Klimaänderungen, der Generalversammlung zu gegebener Zeit auf ihrer achtundfünfzigsten Tagung über die Arbeit der Konferenz der Vertragsparteien Bericht zu erstatten; </s>
	</p>
	<p n="22">
	  <s n="22"> 6. bittet die Konferenzen der Vertragsparteien der multilateralen Umweltübereinkommen, bei der Festlegung von Tagungsterminen die Termine der Tagungen der Generalversammlung und der Kommission für Nachhaltige Entwicklung zu berücksichtigen, um die angemessene Vertretung der Entwicklungsländer bei diesen Tagungen zu gewährleisten; </s>
	</p>
	<p n="23">
	  <s n="23"> 7. beschließt, den Unterpunkt &quot;Schutz des Weltklimas für die heutigen und die kommenden Generationen&quot; in die vorläufige Tagesordnung ihrer achtundfünfzigsten Tagung aufzunehmen. </s>
	</p>
	<p n="24">
	  <s n="24"> 78. Plenarsitzung </s>
	</p>
	<p n="25">
	  <s n="25"> 20. Dezember 2002 </s>
	</p>
	<p n="26">
	  <s n="26"> Vereinte Nationen, Treaty Series, Vol. </s>
	  <s n="27"> 1771, Nr. </s>
	</p>
	<p n="27">
	  <s n="28"> FCCC/CP/1997/7/Add.1, Beschluss 1/CP.3, Anlage. </s>
	</p>
	<p n="28">
	  <s n="29"> Abgedruckt in: Bericht des Weltgipfels für nachhaltige Entwicklung, Johannesburg (Südafrika), 26. </s>
	  <s n="30"> August-4. </s>
	  <s n="31"> September 2002 (auszugsweise Übersetzung des Dokuments A/CONF.199/20 vom 10. </s>
	  <s n="32"> November 2002), Kap. </s>
	  <s n="33"> I, Resolution 1, Anlage. </s>
	</p>
	<p n="29">
	  <s n="34"> Ebd., Resolution 2, Anlage. </s>
	</p>
	<p n="30">
	  <s n="35"> Siehe A/57/359. </s>
	</p>
	<p n="31">
	  <s n="36"> Siehe Resolution 55/2. </s>
	</p>
	<p n="32">
	  <s n="37"> Ebd., Ziffer 23. </s>
	</p>
	<p n="33">
	  <s n="38"> Vereinte Nationen, Treaty Series, Vol. </s>
	  <s n="39"> 1954, Nr. </s>
	</p>
	<p n="34">
	  <s n="40"> Ebd., Vol. </s>
	  <s n="41"> 1760, Nr. </s>
	</p>
	<p n="35">
	  <s n="42"> Vereinte Nationen A/RES/57/257 </s>
	</p>
	<p n="36">
	  <s n="43"> Vorauskopie des Deutschen Übersetzungsdienstes, Vereinte Nationen, New York. </s>
	  <s n="44"> Der endgültige amtliche Wortlaut der Übersetzung erscheint im Offiziellen Protokoll der Generalversammlung bzw. des Sicherheitsrats. </s>
	</p>
	</body>
</text>
</DOC>