<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<DOC lang="Other" n="NO210243" id="A/RES/56/243A-A/RES/56/243" date="2002/01/31">
<text>
	<body>
	<p n="1">
	  <s n="1"> Sechsundfünfzigste Tagung </s>
	</p>
	<p n="2">
	  <s n="2"> Tagesordnungspunkt 125 </s>
	</p>
	<p n="3">
	  <s n="3"> Resolution der Generalversammlung </s>
	</p>
	<p n="4">
	  <s n="4"> [auf Grund des Berichts des Fünften Ausschusses (A/56/728)] </s>
	</p>
	<p n="5">
	  <s n="5"> Beitragsschlüssel für die Aufteilung der Ausgabenlast der Vereinten Nationen </s>
	</p>
	<p n="6">
	  <s n="6"> Die Generalversammlung, </s>
	</p>
	<p n="7">
	  <s n="7"> nach Behandlung des Berichts des Beitragsausschusses, </s>
	</p>
	<p n="8">
	  <s n="8"> 1. erinnert an ihre Resolution 55/5 A vom 26. </s>
	  <s n="9"> Oktober 2000; </s>
	</p>
	<p n="9">
	  <s n="10"> 2. ersucht den Generalsekretär, die in den Anhängen seines Berichts über die Anwendung von Artikel 19 der Charta der Vereinten Nationen enthaltenen Informationen zu aktualisieren; </s>
	</p>
	<p n="10">
	  <s n="11"> 3. erkennt an, dass mehrjährige Zahlungspläne, sofern sie sorgfältig ausgearbeitet werden, den Mitgliedstaaten helfen könnten, ihre Entschlossenheit zur Begleichung ihrer Rückstände nach Artikel 19 der Charta unter Beweis zu stellen, was die Prüfung von Anträgen auf Ausnahmegenehmigungen durch den Beitragsausschuss erleichtern würde, und ersucht den Generalsekretär, über den Beitragsausschuss Richtlinien für solche mehrjährigen Zahlungspläne vorzuschlagen; </s>
	</p>
	<p n="11">
	  <s n="12"> 4. erkennt außerdem an, dass es hilfreich wäre, wenn die Mitgliedstaaten dem Sekretariat einen Zahlungszeitplan oder sonstige Informationen über ihre Absichten hinsichtlich der Begleichung ihrer Beitragsrückstände vorlegen würden, und legt den Mitgliedstaaten, die dazu in der Lage sind, nahe, solche Informationen bereitzustellen; </s>
	</p>
	<p n="12">
	  <s n="13"> 5. fordert alle Mitgliedstaaten nachdrücklich auf, ihre veranlagten Beiträge vollständig, pünktlich und ohne Bedingungen zu entrichten, um Schwierigkeiten für die Vereinten Nationen zu vermeiden; </s>
	</p>
	<p n="13">
	  <s n="14"> 6. ersucht den Generalsekretär, weitere Maßnahmen vorzuschlagen oder zu erwägen, um die Mitgliedstaaten mit Beitragsrückständen zum Abbau und zur letztendlichen Begleichung ihrer Rückstände zu ermutigen, und der Generalversammlung während des Hauptteils ihrer siebenundfünfzigsten Tagung einen diesbezüglichen Bericht zur Behandlung auf ihrer wiederaufgenommenen siebenundfünfzigsten Tagung vorzulegen. </s>
	</p>
	<p n="14">
	  <s n="15"> Plenarsitzung </s>
	</p>
	<p n="15">
	  <s n="16"> Dezember 2001 </s>
	</p>
	<p n="16">
	  <s n="17"> Offizielles Protokoll der Generalversammlung, Sechsundfünfzigste Tagung, Beilage 11 (A/56/11); ebd., Beilage 11A und Korrigendum (A/56/11/Add.1 und Corr.1). </s>
	</p>
	<p n="17">
	  <s n="18"> Vereinte Nationen A/RES/56/243 </s>
	</p>
	<p n="18">
	  <s n="19"> Vorauskopie des Deutschen Übersetzungsdienstes, Vereinte Nationen, New York. </s>
	  <s n="20"> Der endgültige amtliche Wortlaut der Übersetzung erscheint nach eingehender Abstimmung aller Sprachfassungen und redaktioneller Überarbeitung im Offiziellen Protokoll der Generalversammlung bzw. des Sicherheitsrats. </s>
	</p>
	</body>
</text>
</DOC>