<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<DOC lang="Other" n="NO210121" id="A/RES/56/121" date="2002/01/23">
<text>
	<body>
	<p n="1">
	  <s n="1"> Sechsundfünfzigste Tagung </s>
	</p>
	<p n="2">
	  <s n="2"> Tagesordnungspunkt 110 </s>
	</p>
	<p n="3">
	  <s n="3"> Resolution der Generalversammlung </s>
	</p>
	<p n="4">
	  <s n="4"> [auf Grund des Berichts des Dritten Ausschusses (A/56/574)] </s>
	</p>
	<p n="5">
	  <s n="5"> Bekämpfung des kriminellen Missbrauchs von Informationstechnologien </s>
	</p>
	<p n="6">
	  <s n="6"> Die Generalversammlung, </s>
	</p>
	<p n="7">
	  <s n="7"> unter Hinweis auf die Millenniums-Erklärung der Vereinten Nationen, in der die Mitgliedstaaten den Beschluss trafen, sicherzustellen, dass alle Menschen die Vorteile der neuen Technologien, insbesondere der Informations- und Kommunikationstechnologien, nutzen können, in Übereinstimmung mit den Empfehlungen in der Ministererklärung des Tagungsteils auf hoher Ebene der Arbeitstagung 2000 des Wirtschafts- und Sozialrats, sowie unter Hinweis auf ihre Resolution 55/63 vom 4. Dezember 2000, in der sie die Mitgliedstaaten bat, Maßnahmen zur Bekämpfung des kriminellen Missbrauchs von Informationstechnologien zu berücksichtigen, </s>
	</p>
	<p n="8">
	  <s n="8"> in dem Bewusstsein, dass der freie Informationsfluss die wirtschaftliche und soziale Entwicklung, die Bildung und die demokratische Staatsführung fördern kann, </s>
	</p>
	<p n="9">
	  <s n="9"> Kenntnis nehmend von den beträchtlichen Fortschritten bei der Entwicklung und Anwendung der Informationstechnologien und der Telekommunikationsmittel, </s>
	</p>
	<p n="10">
	  <s n="10"> mit dem Ausdruck der Besorgnis darüber, dass der technologische Fortschritt neue Möglichkeiten für kriminelle Tätigkeiten eröffnet hat, insbesondere den kriminellen Missbrauch von Informationstechnologien, </s>
	</p>
	<p n="11">
	  <s n="11"> feststellend, dass der Einsatz von Informationstechnologien zwar von Staat zu Staat unterschiedlich sein mag, dass er aber zu einer erheblichen Zunahme der weltweiten Zusammenarbeit und Koordinierung geführt hat, mit dem Ergebnis, dass der kriminelle Missbrauch von Informationstechnologien schwerwiegende Auswirkungen auf alle Staaten haben kann, </s>
	</p>
	<p n="12">
	  <s n="12"> in der Erkenntnis, dass Lücken beim Zugang der Staaten zu den Informationstechnologien und bei ihrer Nutzung die Wirksamkeit der internationalen Zusammenarbeit bei der Bekämpfung des kriminellen Missbrauchs von Informationstechnologien mindern können und dass der Transfer von Informationstechnologien, insbesondere in die Entwicklungsländer, erleichtert werden muss, </s>
	</p>
	<p n="13">
	  <s n="13"> feststellend, dass der kriminelle Missbrauch von Informationstechnologien verhindert werden muss, </s>
	</p>
	<p n="14">
	  <s n="14"> anerkennend, dass die Staaten und der Privatsektor bei der Bekämpfung des kriminellen Missbrauchs von Informationstechnologien zusammenarbeiten müssen, </s>
	</p>
	<p n="15">
	  <s n="15"> unterstreichend, dass die Koordinierung und die Zusammenarbeit zwischen den Staaten bei der Bekämpfung des kriminellen Missbrauchs von Informationstechnologien verstärkt werden müssen, und in diesem Zusammenhang die Rolle betonend, die die Vereinten Nationen und andere internationale und regionale Organisationen übernehmen können, </s>
	</p>
	<p n="16">
	  <s n="16"> mit Genugtuung über die Arbeit des Zehnten Kongresses der Vereinten Nationen für Verbrechensverhütung und die Behandlung Straffälliger, </s>
	</p>
	<p n="17">
	  <s n="17"> mit Befriedigung Kenntnis nehmend von der Arbeit der Kommission für Verbrechensverhütung und Strafrechtspflege auf ihrer neunten und zehnten Tagung und der darauf folgenden Ausarbeitung eines Aktionsplans zur Bekämpfung der Hochtechnologie- und Computerkriminalität, in dem unter anderem die Notwendigkeit anerkannt wird, eine wirksame Rechtsdurchsetzung sicherzustellen, das Recht auf Privatsphäre und andere damit zusammenhängende Grundrechte auf Dauer wirksam zu schützen sowie die in anderen Foren laufenden Arbeiten zu berücksichtigen, </s>
	</p>
	<p n="18">
	  <s n="18"> Kenntnis nehmend von der Arbeit internationaler und regionaler Organisationen zur Bekämpfung der Hochtechnologiekriminalität, namentlich von der Ausarbeitung des Übereinkommens über Cyber-Kriminalität durch den Europarat, sowie von der von diesen Organisationen geleisteten Arbeit zur Förderung des Dialogs zwischen dem Staat und dem Privatsektor über Sicherheit und Vertrauen im Cyberspace, </s>
	</p>
	<p n="19">
	  <s n="19"> 1. bittet die Mitgliedstaaten, bei der Ausarbeitung ihrer nationalen Rechtsvorschriften, Politiken und Verfahren zur Bekämpfung des kriminellen Missbrauchs von Informationstechnologien gegebenenfalls die Arbeit und die Ergebnisse der Kommission für Verbrechensverhütung und Strafrechtspflege und anderer internationaler und regionaler Organisationen zu berücksichtigen; </s>
	</p>
	<p n="20">
	  <s n="20"> 2. stellt fest, wie nützlich die in ihrer Resolution 55/63 genannten Maßnahmen sind, und bittet die Mitgliedstaaten erneut, sie bei ihren Anstrengungen zur Bekämpfung des kriminellen Missbrauchs von Informationstechnologien zu berücksichtigen; </s>
	</p>
	<p n="21">
	  <s n="21"> 3. beschließt, die Behandlung dieser Frage bis zum Abschluss der Arbeit zurückzustellen, die im Aktionsplan der Kommission für Verbrechensverhütung und Strafrechtspflege zur Bekämpfung der Hochtechnologie- und Computerkriminalität43 v orgesehen ist. </s>
	</p>
	<p n="22">
	  <s n="22"> Plenarsitzung </s>
	</p>
	<p n="23">
	  <s n="23"> Dezember 2001 </s>
	</p>
	<p n="24">
	  <s n="24"> Siehe Resolution 55/2. </s>
	</p>
	<p n="25">
	  <s n="25"> Siehe Offizielles Protokoll der Generalversammlung, Fünfundfünfzigste Tagung, Beilage 3 (A/55/3/Rev.1), Kap. </s>
	  <s n="26"> III, Ziffer 17. </s>
	</p>
	<p n="26">
	  <s n="27"> Siehe Official Records of the Economic and Social Council, 2001, Supplement No. </s>
	  <s n="28"> 10 (E/2001/30/Rev.1), zweiter Teil, Kap. </s>
	</p>
	<p n="27">
	  <s n="29"> Europarat, Europäische Vertragssammlung, Nr. </s>
	</p>
	<p n="28">
	  <s n="30"> Vereinte Nationen A/RES/56/121 </s>
	</p>
	<p n="29">
	  <s n="31"> Vorauskopie des Deutschen Übersetzungsdienstes, Vereinte Nationen, New York. </s>
	  <s n="32"> Der endgültige amtliche Wortlaut der Übersetzung erscheint im Offiziellen Protokoll der Generalversammlung bzw. des Sicherheitsrats. </s>
	</p>
	</body>
</text>
</DOC>