<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<DOC lang="Other" n="NO211016" id="A/RES/57/16" date="2002/08/27">
<text>
	<body>
	<p n="1">
	  <s n="1"> Siebenundfünfzigste Tagung </s>
	</p>
	<p n="2">
	  <s n="2"> Tagesordnungspunkt 154 </s>
	</p>
	<p n="3">
	  <s n="3"> Resolution der Generalversammlung </s>
	</p>
	<p n="4">
	  <s n="4"> [auf Grund des Berichts des Sechsten Ausschusses (A/57/561)] </s>
	</p>
	<p n="5">
	  <s n="5"> Übereinkommen über die Immunität der Staaten und ihres Vermögens von der Gerichtsbarkeit </s>
	</p>
	<p n="6">
	  <s n="6"> Die Generalversammlung, </s>
	</p>
	<p n="7">
	  <s n="7"> unter Hinweis auf ihre Resolutionen 46/55 vom 9. Dezember 1991, 49/61 vom 9. Dezember 1994, 52/151 vom 15. Dezember 1997, 53/98 vom 8. Dezember 1998, 54/101 vom 9. Dezember 1999, 55/150 vom 12. Dezember 2000 und 56/78 vom 12. Dezember 2001, </s>
	</p>
	<p n="8">
	  <s n="8"> nach Behandlung des Berichts des Ad-hoc-Ausschusses nach Resolution 55/150 über die Immunität der Staaten und ihres Vermögens von der Gerichtsbarkeit, </s>
	</p>
	<p n="9">
	  <s n="9"> feststellend, dass nur noch wenige offene Fragen verbleiben, </s>
	</p>
	<p n="10">
	  <s n="10"> betonend, wie wichtig einheitliche und klare Rechtsvorschriften betreffend die Immunität der Staaten und ihres Vermögens von der Gerichtsbarkeit sind, </s>
	</p>
	<p n="11">
	  <s n="11"> 1. nimmt mit Anerkennung Kenntnis von dem Bericht des Ad-hoc-Ausschusses über die Immunität der Staaten und ihres Vermögens von der Gerichtsbarkeit1; </s>
	</p>
	<p n="12">
	  <s n="12"> 2. beschließt, dass der Ad-hoc-Ausschuss vom 24. bis 28. Februar 2003 erneut zusammentreten soll, um einen letzten Versuch zu unternehmen, die Bereiche, in denen Einvernehmen besteht, zu konsolidieren und noch ausstehende Fragen zu klären, mit dem Ziel, auf der Grundlage der von der Völkerrechtskommission auf ihrer dreiundvierzigsten Tagung verabschiedeten Artikelentwürfe über die Immunität der Staaten und ihres Vermögens von der Gerichtsbarkeit sowie der Beratungen in der allen Mitgliedstaaten offen stehenden Arbeitsgruppe des Sechsten Ausschusses und des Ad-hoc-Ausschusses und ihrer Ergebnisse ein allgemein annehmbares Rechtsinstrument auszuarbeiten und eine Empfehlung zur Form dieses Rechtsinstruments abzugeben; </s>
	</p>
	<p n="13">
	  <s n="13"> 3. ersucht den Ad-hoc-Ausschuss, der Generalversammlung auf ihrer achtundfünfzigsten Tagung über die Ergebnisse seiner Arbeit Bericht zu erstatten; </s>
	</p>
	<p n="14">
	  <s n="14"> 4. beschließt, den Punkt &quot;Übereinkommen über die Immunität der Staaten und ihres Vermögens von der Gerichtsbarkeit&quot; in die vorläufige Tagesordnung ihrer achtundfünfzigsten Tagung aufzunehmen. </s>
	</p>
	<p n="15">
	  <s n="15"> 52. Plenarsitzung </s>
	</p>
	<p n="16">
	  <s n="16"> 19. November 2002 </s>
	</p>
	<p n="17">
	  <s n="17"> Offizielles Protokoll der Generalversammlung, Siebenundfünfzigste Tagung, Beilage 22 (A/57/22). </s>
	</p>
	<p n="18">
	  <s n="18"> Yearbook of the International Law Commission, 1991, Vol.II, Zweiter Teil (Veröffentlichung der Vereinten Nationen, Best.-Nr. </s>
	  <s n="19"> E.93.V.9 (Part 2)), Dokument A/46/10, Kap. </s>
	  <s n="20"> II, Ziffer 28. </s>
	</p>
	<p n="19">
	  <s n="21"> Siehe A/C.6/54/L.12 und A/C.6/55/L.12; siehe auch Official Records of the General Assembly, Fifty-fourth Session, Sixth Committee, 30. </s>
	  <s n="22"> Sitzung (A/C.6/54/SR.30) und Korrigendum; ebd., Fifty-fifth Session, Sixth Committee, 30. </s>
	  <s n="23"> und 31. </s>
	  <s n="24"> Sitzung (A/C.6/55/SR.30 und 31) und Korrigendum; und ebd., Fifty-seventh Session, Supplement No. </s>
	  <s n="25"> Siehe auch ebd., Sixth Committee, 18. </s>
	  <s n="26"> und 19. </s>
	  <s n="27"> Sitzung (A/C.6/57/SR.18 und 19). </s>
	</p>
	<p n="20">
	  <s n="28"> Vereinte Nationen A/RES/57/16 </s>
	</p>
	<p n="21">
	  <s n="29"> Vorauskopie des Deutschen Übersetzungsdienstes, Vereinte Nationen, New York. </s>
	  <s n="30"> Der endgültige amtliche Wortlaut der Übersetzung erscheint im Offiziellen Protokoll der Generalversammlung bzw. des Sicherheitsrats. </s>
	</p>
	</body>
</text>
</DOC>