<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<DOC lang="Other" n="NO211338" id="A/RES/57/338" date="2002/08/30">
<text>
	<body>
	<p n="1">
	  <s n="1"> Siebenundfünfzigste Tagung </s>
	</p>
	<p n="2">
	  <s n="2"> Tagesordnungspunkt 10 </s>
	</p>
	<p n="3">
	  <s n="3"> Resolution der Generalversammlung </s>
	</p>
	<p n="4">
	  <s n="4"> [ohne Überweisung an einen Hauptausschuss (A/57/L.83/Rev.1)] </s>
	</p>
	<p n="5">
	  <s n="5"> Verurteilung des Anschlags auf das Personal und die Räumlichkeiten der Vereinten Nationen in Bagdad </s>
	</p>
	<p n="6">
	  <s n="6"> Die Generalversammlung, </s>
	</p>
	<p n="7">
	  <s n="7"> geleitet von den Zielen und Grundsätzen der Charta der Vereinten Nationen, </s>
	</p>
	<p n="8">
	  <s n="8"> in Anerkennung des selbstlosen Einsatzes der Bediensteten der Vereinten Nationen, die den Idealen der Vereinten Nationen rund um die Welt dienen, </s>
	</p>
	<p n="9">
	  <s n="9"> 1. verurteilt nachdrücklich den grauenhaften und vorsätzlichen Anschlag vom 19. August 2003 auf das Büro der Vereinten Nationen in Bagdad, bei dem fünfzehn Bedienstete der Vereinten Nationen, mehr als je zuvor bei einem einzigen Vorfall, sowie sieben weitere Personen getötet und mehr als einhundert Personen verletzt wurden; </s>
	</p>
	<p n="10">
	  <s n="10"> 2. würdigt insbesondere Sergio Vieira de Mello, den Hohen Kommissar der Vereinten Nationen für Menschenrechte und Sonderbeauftragten des Generalsekretärs für Irak, und seine Kollegen, die in dieser sinnlosen Tragödie umgekommen sind; </s>
	</p>
	<p n="11">
	  <s n="11"> 3. spricht allen Angehörigen derjenigen, die ums Leben gekommen sind, ihr Beileid aus; </s>
	</p>
	<p n="12">
	  <s n="12"> 4. fordert nachdrücklich zur internationalen Zusammenarbeit auf, damit die Täter, Organisatoren und Förderer dieser ruchlosen Tat aufgespürt und vor Gericht gestellt werden können; </s>
	</p>
	<p n="13">
	  <s n="13"> 5. fordert zu einer verstärkten internationalen Zusammenarbeit auf, um derartige terroristische Handlungen zu verhüten und auszumerzen und alle daran Beteiligten zur Rechenschaft zu ziehen; </s>
	</p>
	<p n="14">
	  <s n="14"> 6. bekräftigt die Entschlossenheit der Vereinten Nationen, dem irakischen Volk dabei behilflich zu sein, in seinem Land Frieden und Gerechtigkeit zu schaffen und seine politische Zukunft selbst zu bestimmen, und begrüßt in diesem Zusammenhang die Entschlossenheit der Organisation, ihre Tätigkeit in Irak fortzusetzen, um ihren Auftrag im Dienste des irakischen Volkes zu erfüllen, und sich von derartigen Anschlägen nicht einschüchtern zu lassen. </s>
	</p>
	<p n="15">
	  <s n="15"> 94. Plenarsitzung </s>
	</p>
	<p n="16">
	  <s n="16"> 15. September 2003 </s>
	</p>
	<p n="17">
	  <s n="17"> Vereinte Nationen A/RES/57/338 </s>
	</p>
	<p n="18">
	  <s n="18"> Vorauskopie des Deutschen Übersetzungsdienstes, Vereinte Nationen, New York. </s>
	  <s n="19"> Der endgültige amtliche Wortlaut der Übersetzung erscheint im Offiziellen Protokoll der Generalversammlung bzw. des Sicherheitsrats. </s>
	</p>
	</body>
</text>
</DOC>