<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<DOC lang="Other" n="NO210178" id="A/RES/56/178" date="2002/01/24">
<text>
	<body>
	<p n="1">
	  <s n="1"> Sechsundfünfzigste Tagung </s>
	</p>
	<p n="2">
	  <s n="2"> Tagesordnungspunkt 95 a) </s>
	</p>
	<p n="3">
	  <s n="3"> Resolution der Generalversammlung </s>
	</p>
	<p n="4">
	  <s n="4"> [auf Grund des Berichts des Zweiten Ausschusses (A/56/558/Add.1)] </s>
	</p>
	<p n="5">
	  <s n="5"> Internationaler Handel und Entwicklung </s>
	</p>
	<p n="6">
	  <s n="6"> Die Generalversammlung, </s>
	</p>
	<p n="7">
	  <s n="7"> in Bekräftigung ihrer Resolution 55/182 vom 20. Dezember 2000 über internationalen Handel und Entwicklung, </s>
	</p>
	<p n="8">
	  <s n="8"> unter Berücksichtigung der laufenden Vorbereitungen für die Internationale Konferenz über Entwicklungsfinanzierung, die vom 18. bis 22. März 2002 in Monterrey (Mexiko) stattfinden und sich unter anderem mit dem Handel im Kontext der Entwicklungsfinanzierung befassen wird, </s>
	</p>
	<p n="9">
	  <s n="9"> Kenntnis nehmend von den Ergebnissen der vom 9. bis 13. November 2001 in Doha abgehaltenen vierten Ministerkonferenz der Welthandelsorganisation, </s>
	</p>
	<p n="10">
	  <s n="10"> mit Genugtuung über die Ergebnisse der vom 14. bis 20. Mai 2001 in Brüssel abgehaltenen dritten Konferenz der Vereinten Nationen über die am wenigsten entwickelten Länder, insbesondere die Ergebnisse in Bezug auf Handel und Entwicklung, </s>
	</p>
	<p n="11">
	  <s n="11"> Kenntnis nehmend von dem Bericht des Generalsekretärs der Vereinten Nationen über internationalen Handel und Entwicklung, dem Bericht des Generalsekretärs der Vereinten Nationen über einseitige wirtschaftliche Maßnahmen als Mittel zur Ausübung politischen und wirtschaftlichen Zwangs auf Entwicklungsländer, dem Bericht des Generalsekretärs der Vereinten Nationen und des Generalsekretärs der Handels- und Entwicklungskonferenz der Vereinten Nationen über konkrete Maßnahmen im Zusammenhang mit den besonderen Bedürfnissen und Problemen der Binnenentwicklungsländer, dem Bericht des Handels- und Entwicklungsrats über seine achtundvierzigste Tagung und dem Bericht des Generalsekretärs der Vereinten Nationen über Maßnahmen zur Einleitung des Vorbereitungsprozesses für die abschließende Überprüfung und Bewertung der Umsetzung der Neuen Agenda der Vereinten Nationen für die Entwicklung Afrikas in den neunziger Jahren, </s>
	</p>
	<p n="12">
	  <s n="12"> 1. begrüßt den Beschluss des Handels- und Entwicklungsrats, die Halbzeitüberprüfung der Ergebnisse der zehnten Tagung der Handels- und Entwicklungskonferenz der Vereinten Nationen vom 29. April bis 3. Mai 2002 in Bangkok durchzuführen, und spricht in diesem Zusammenhang der Regierung Thailands ihren tief empfundenen Dank für ihr Angebot aus, die Tagung auszurichten; </s>
	</p>
	<p n="13">
	  <s n="13"> 2. betont, wie wichtig es ist, die sachbezogene Behandlung des Unterpunkts &quot;Handel und Entwicklung&quot; unter dem Punkt &quot;Makroökonomische Grundsatzfragen&quot; fortzusetzen; </s>
	</p>
	<p n="14">
	  <s n="14"> 3. beschließt, den Unterpunkt &quot;Internationaler Handel und Entwicklung&quot; unter dem Punkt &quot;Makroökonomische Grundsatzfragen&quot; in die vorläufige Tagesordnung ihrer siebenundfünfzigsten Tagung aufzunehmen; </s>
	</p>
	<p n="15">
	  <s n="15"> 4. ersucht den Generalsekretär, in Zusammenarbeit mit dem Sekretariat der Handels- und Entwicklungskonferenz der Vereinten Nationen der Generalversammlung auf ihrer siebenundfünfzigsten Tagung über die Durchführung dieser Resolution und über die Entwicklung des multilateralen Handelssystems Bericht zu erstatten. </s>
	</p>
	<p n="16">
	  <s n="16"> 90. Plenarsitzung </s>
	</p>
	<p n="17">
	  <s n="17"> 21. Dezember 2001 </s>
	</p>
	<p n="18">
	  <s n="18"> Siehe Offizielles Protokoll der Generalversammlung, Fünfundfünfzigste Tagung, Beilage 28 (A/55/28), zweiter Teil; ebd., Beilage 28A (A/55/28/Add.1); ebd., Beilage 28B und Korrigendum (A/55/28/Add.2 und Corr.1); und ebd., Sechsundfünfzigste Tagung, Beilage 28 und Korrigendum (A/56/28 und Corr.1). </s>
	</p>
	<p n="19">
	  <s n="19"> Siehe A/C.2/56/7, Anlage. </s>
	</p>
	<p n="20">
	  <s n="20"> Siehe A/CONF.191/11 und 12. </s>
	</p>
	<p n="21">
	  <s n="21"> Siehe A/56/427. </s>
	</p>
	<p n="22">
	  <s n="22"> A/56/15 (Teil III). </s>
	  <s n="23"> Der endgültige Wortlaut findet sich in: Offizielles Protokoll der Generalversammlung, Sechsundfünfzigste Tagung, Beilage 15. </s>
	</p>
	<p n="23">
	  <s n="24"> Vereinte Nationen A/RES/56/178 </s>
	</p>
	<p n="24">
	  <s n="25"> Vorauskopie des Deutschen Übersetzungsdienstes, Vereinte Nationen, New York. </s>
	  <s n="26"> Der endgültige amtliche Wortlaut der Übersetzung erscheint nach eingehender Abstimmung aller Sprachfassungen und redaktioneller Überarbeitung im Offiziellen Protokoll der Generalversammlung bzw. des Sicherheitsrats. </s>
	</p>
	</body>
</text>
</DOC>