<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<DOC lang="Other" n="NO210193" id="A/RES/56/193" date="2002/02/07">
<text>
	<body>
	<p n="1">
	  <s n="1"> Sechsundfünfzigste Tagung </s>
	</p>
	<p n="2">
	  <s n="2"> Tagesordnungspunkt 98 </s>
	</p>
	<p n="3">
	  <s n="3"> Resolution der Generalversammlung </s>
	</p>
	<p n="4">
	  <s n="4"> [auf Grund des Berichts des Zweiten Ausschusses (A/56/561/Add.8)] </s>
	</p>
	<p n="5">
	  <s n="5"> Bericht des Verwaltungsrats des Umweltprogramms der Vereinten Nationen über seine einundzwanzigste Tagung </s>
	</p>
	<p n="6">
	  <s n="6"> Die Generalversammlung, </s>
	</p>
	<p n="7">
	  <s n="7"> unter Hinweis auf ihre Resolution 2997 (XXVII) vom 15. Dezember 1972, in der sie beschloss, den Verwaltungsrat des Umweltprogramms der Vereinten Nationen einzurichten, </s>
	</p>
	<p n="8">
	  <s n="8"> sowie unter Hinweis auf ihre Resolution 55/200 vom 20. Dezember 2000 über den Bericht des Verwaltungsrats des Umweltprogramms der Vereinten Nationen über seine sechste Sondertagung, </s>
	</p>
	<p n="9">
	  <s n="9"> ferner unter Hinweis auf die Erklärung von Nairobi über die Rolle und das Mandat des Umweltprogramms der Vereinten Nationen und die Millenniums-Erklärung der Vereinten Nationen, </s>
	</p>
	<p n="10">
	  <s n="10"> mit Genugtuung Kenntnis nehmend von den Fortschritten, die das Umweltprogramm der Vereinten Nationen bei den Vorbereitungen für den Weltgipfel für nachhaltige Entwicklung erzielt hat, </s>
	</p>
	<p n="11">
	  <s n="11"> 1. nimmt Kenntnis von dem Bericht des Verwaltungsrats des Umweltprogramms der Vereinten Nationen über seine einundzwanzigste Tagung; </s>
	</p>
	<p n="12">
	  <s n="12"> 2. begrüßt die Anstrengungen, die bereits unternommen wurden, um die Ziele der Erklärung von Nairobi über die Rolle und das Mandat des Umweltprogramms der Vereinten Nationen1 zu verwirklichen, unterstützt die rasche und vollständige Durchführung der Resolution 53/242 der Generalversammlung vom 28. Juli 1999, und ersucht darum, dass die Berichte über die Arbeit der Leitungsgruppe für Umweltfragen den Mitgliedstaaten und den Mitgliedern der Sonderorganisationen zur Verfügung gestellt werden; </s>
	</p>
	<p n="13">
	  <s n="13"> 3. wiederholt die Bitte, dass zu dem Prozess für eine internationale Umweltordnung, der durch Beschluss 21/21 des Verwaltungsrats des Umweltprogramms der Vereinten Nationen vom 9. </s>
	  <s n="14"> Februar 2001 eingeleitetet wurde, auf der vom 28. Januar bis 8. Februar 2002 in New York angesetzten zweiten Tagung des Vorbereitungsausschusses für den Weltgipfel für nachhaltige Entwicklung ein Sachstandsbericht und auf der vom 25. März bis 5. April 2002 in New York angesetzten dritten Tagung des Ausschusses die endgültigen Ergebnisse vorgelegt werden, so dass diese bei dem Vorbereitungsprozess in vollem Umfang berücksichtig werden können, und nimmt mit Interesse Kenntnis von der laufenden Arbeit der allen Mitgliedstaaten offen stehenden zwischenstaatlichen Gruppe von Ministern oder deren Vertretern über eine internationale Umweltordnung, die sich auf die umfassende, politikorientierte Bewertung bestehender institutioneller Schwächen sowie auf den künftigen Bedarf an einer verstärkten internationalen Umweltordnung und die diesbezüglich bestehenden Möglichkeiten richtet; </s>
	</p>
	<p n="14">
	  <s n="15"> 4. unterstreicht den Bedarf an ausreichenden Finanzmitteln auf stabiler und berechenbarer Grundlage, um die vollinhaltliche Erfüllung des Mandats des Programms sicherzustellen, und nimmt in diesem Zusammenhang Kenntnis von den laufenden diesbezüglichen Beratungen; </s>
	</p>
	<p n="15">
	  <s n="16"> 5. nimmt Kenntnis von dem Vorschlag des Generalsekretärs, die im ordentlichen Haushalt der Vereinten Nationen veranschlagten Finanzmittel für die Kosten der Betreuung des Programmsekretariats und des Verwaltungsrats zu erhöhen; </s>
	</p>
	<p n="16">
	  <s n="17"> 6. ersucht den Generalsekretär, den Mittelbedarf des Umweltprogramms der Vereinten Nationen und des Büros der Vereinten Nationen in Nairobi fortlaufend zu überprüfen und, falls erforderlich, Vorschläge im Rahmen des ordentlichen Haushalts der Vereinten Nationen zu machen, mit dem Ziel, das Programm und das Büro zu stärken. </s>
	</p>
	<p n="17">
	  <s n="18"> 90. Plenarsitzung </s>
	</p>
	<p n="18">
	  <s n="19"> 21. Dezember 2001 </s>
	</p>
	<p n="19">
	  <s n="20"> Offizielles Protokoll der Generalversammlung, Zweiundfünfzigste Tagung, Beilage 25 (A/52/25), Anhang, Beschluss 19/1, Anlage. </s>
	</p>
	<p n="20">
	  <s n="21"> Siehe Resolution 55/2. </s>
	</p>
	<p n="21">
	  <s n="22"> Offizielles Protokoll der Generalversammlung, Sechsundfünfzigste Tagung, Beilage 25 (A/56/25). </s>
	</p>
	<p n="22">
	  <s n="23"> Ebd., Kap. </s>
	</p>
	<p n="23">
	  <s n="24"> Vereinte Nationen A/RES/56/193 </s>
	</p>
	<p n="24">
	  <s n="25"> Vorauskopie des Deutschen Übersetzungsdienstes, Vereinte Nationen, New York. </s>
	  <s n="26"> Der endgültige amtliche Wortlaut der Übersetzung erscheint nach eingehender Abstimmung aller Sprachfassungen und redaktioneller Überarbeitung im Offiziellen Protokoll der Generalversammlung bzw. des Sicherheitsrats. </s>
	</p>
	</body>
</text>
</DOC>