<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<DOC lang="Other" n="NO211308" id="A/RES/57/308" date="2002/08/30">
<text>
	<body>
	<p n="1">
	  <s n="1"> Siebenundfünfzigste Tagung </s>
	</p>
	<p n="2">
	  <s n="2"> Tagesordnungspunkt 42 </s>
	</p>
	<p n="3">
	  <s n="3"> Resolution der Generalversammlung </s>
	</p>
	<p n="4">
	  <s n="4"> [ohne Überweisung an einen Hauptausschuss (A/57/L.78)] </s>
	</p>
	<p n="5">
	  <s n="5"> Plenarsitzungen auf hoher Ebene zur Frage der Weiterverfolgung der Ergebnisse der sechsundzwanzigsten Sondertagung: Umsetzung der Verpflichtungserklärung zu HIV/Aids </s>
	</p>
	<p n="6">
	  <s n="6"> Die Generalversammlung, </s>
	</p>
	<p n="7">
	  <s n="7"> unter Hinweis auf ihre Resolution 57/299 vom 20. Dezember 2002, &quot;Weiterverfolgung der Ergebnisse der sechsundzwanzigsten Sondertagung: Umsetzung der Verpflichtungserklärung zu HIV/Aids&quot;, in der sie beschloss, einen Plenarsitzungstag auf hoher Ebene abzuhalten, der der Weiterverfolgung der Ergebnisse ihrer sechsundzwanzigsten Sondertagung und der Umsetzung der Verpflichtungserklärung zu HIV/Aids gewidmet ist, und parallel zu der Plenarsitzung am Nachmittag eine informelle interaktive Podiumsdiskussion zum Thema &quot;Umsetzung der Verpflichtungserklärung zu HIV/Aids: von der Politik zur Praxis - Fortschritte, Erfahrungen und beste Verfahrensweisen&quot; abzuhalten, </s>
	</p>
	<p n="8">
	  <s n="8"> sowie unter Hinweis darauf, dass gemäß Resolution 57/299 jede während der Aussprache in den Plenarsitzungen abgegebene Erklärung nicht länger als fünf Minuten dauern darf, </s>
	</p>
	<p n="9">
	  <s n="9"> ferner unter Hinweis darauf, dass sie in ihrer Resolution 57/299 den Präsidenten der Generalversammlung bat, alle noch offenen organisatorischen Fragen im Benehmen mit den Mitgliedstaaten zu regeln, </s>
	</p>
	<p n="10">
	  <s n="10"> 1. beschließt, Ziffer 2 ihrer Resolution 57/299 wie folgt zu ändern: &quot;beschließt, am 22. September 2003 einen Plenarsitzungstag der Generalversammlung auf hoher Ebene abzuhalten, der der Weiterverfolgung der Ergebnisse der sechsundzwanzigsten Sondertagung und der Umsetzung der Verpflichtungserklärung zu HIV/Aids gewidmet ist&quot;; </s>
	</p>
	<p n="11">
	  <s n="11"> 2. beschließt außerdem, dass die Aufstellung der Rednerliste für die Plenardebatte nach der Reihenfolge der eingereichten Redeanträge erfolgt und die Rangfolge der Redner sich folgendermaßen bestimmt: </s>
	</p>
	<p n="12">
	  <s n="12"> a) Staatsoberhäupter und Regierungschefs; </s>
	</p>
	<p n="13">
	  <s n="13"> b) Vizepräsidenten/Kronprinzen oder -prinzessinnen; </s>
	</p>
	<p n="14">
	  <s n="14"> c) Stellvertretende Ministerpräsidenten/Premierminister; </s>
	</p>
	<p n="15">
	  <s n="15"> d) der jeweils höchstrangige Vertreter des Heiligen Stuhls, in seiner Eigenschaft als Beobachterstaat, und Palästinas, in seiner Eigenschaft als Beobachter; </s>
	</p>
	<p n="16">
	  <s n="16"> e) Minister; </s>
	</p>
	<p n="17">
	  <s n="17"> f) Vizeminister; </s>
	</p>
	<p n="18">
	  <s n="18"> g) Delegationsleiter; </s>
	</p>
	<p n="19">
	  <s n="19"> sollte sich die Ebene der Repräsentation ändern, so rückt der Ersatzredner auf den letzten verfügbaren Platz der jeweiligen Kategorie; </s>
	</p>
	<p n="20">
	  <s n="20"> 3. beschließt ferner, gemäß Ziffer 5 ihrer Resolution 57/299 diejenigen Personen zur Teilnahme an der parallel zu der Plenarsitzung am Nachmittag stattfindenden informellen interaktiven Podiumsdiskussion einzuladen, die sich auf der Liste der Vertreter der Zivilgesellschaft befinden, die der Präsident der Generalversammlung den Mitgliedstaaten am 25. April 2003 vorgelegt hat und gegen die kein Einwand erhoben wurde. </s>
	</p>
	<p n="21">
	  <s n="21"> 86. Plenarsitzung </s>
	</p>
	<p n="22">
	  <s n="22"> 22. Mai 2003 </s>
	</p>
	<p n="23">
	  <s n="23"> Resolution S-26/2, Anlage. </s>
	</p>
	<p n="24">
	  <s n="24"> A/57/CRP.4, Anlage. </s>
	</p>
	<p n="25">
	  <s n="25"> Vereinte Nationen A/RES/57/308 </s>
	</p>
	<p n="26">
	  <s n="26"> Vorauskopie des Deutschen Übersetzungsdienstes, Vereinte Nationen, New York. </s>
	  <s n="27"> Der endgültige amtliche Wortlaut der Übersetzung erscheint im Offiziellen Protokoll der Generalversammlung bzw. des Sicherheitsrats. </s>
	</p>
	</body>
</text>
</DOC>