<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<DOC lang="Other" n="NO210210" id="A/RES/56/210A-A/RES/56/210" date="2002/02/21">
<text>
	<body>
	<p n="1">
	  <s n="1"> Sechsundfünfzigste Tagung </s>
	</p>
	<p n="2">
	  <s n="2"> Tagesordnungspunkt 107 </s>
	</p>
	<p n="3">
	  <s n="3"> Resolution der Generalversammlung </s>
	</p>
	<p n="4">
	  <s n="4"> [auf Grund des Berichts des Zweiten Ausschusses (A/56/570)] </s>
	</p>
	<p n="5">
	  <s n="5"> Internationale Konferenz über Entwicklungsfinanzierung </s>
	</p>
	<p n="6">
	  <s n="6"> Die Generalversammlung, </s>
	</p>
	<p n="7">
	  <s n="7"> unter Hinweis auf ihre Resolutionen 46/205 vom 20. Dezember 1991, 48/187 vom 21. Dezember 1993, 50/93 vom 20. Dezember 1995, 52/179 vom 18. Dezember 1997, 53/173 vom 15. Dezember 1998, 54/196 vom 22. Dezember 1999 und 55/213 vom 20. Dezember 2000 über die internationale zwischenstaatliche Prüfung auf hoher Ebene der Frage der Entwicklungsfinanzierung, </s>
	</p>
	<p n="8">
	  <s n="8"> sowie unter Hinweis auf ihre Resolution 55/245 A vom 21. März 2001 über die Einberufung einer Internationalen Konferenz über Entwicklungsfinanzierung, in der sie das großzügige Angebot Mexikos zur Ausrichtung der Konferenz, die vom 18. bis 22. März 2002 in Monterrey stattfinden wird, mit Dank annahm, </s>
	</p>
	<p n="9">
	  <s n="9"> 1. nimmt Kenntnis von den Beratungen des Vorbereitungsausschusses für die Internationale Konferenz über Entwicklungsfinanzierung auf seiner ersten, zweiten und dritten Arbeitstagung; </s>
	</p>
	<p n="10">
	  <s n="10"> 2. betont, wie wichtig es ist, die sachbezogene Behandlung des Punktes &quot;Entwicklungsfinanzierung&quot; fortzusetzen; </s>
	</p>
	<p n="11">
	  <s n="11"> 3. ersucht den Generalsekretär, der Generalversammlung auf ihrer siebenundfünfzigsten Tagung über die Ergebnisse der Internationalen Konferenz über Entwicklungsfinanzierung Bericht zu erstatten; </s>
	</p>
	<p n="12">
	  <s n="12"> 4. beschließt, den Punkt &quot;Internationale zwischenstaatliche Prüfung auf hoher Ebene der Frage der Entwicklungsfinanzierung&quot; in die vorläufige Tagesordnung ihrer siebenundfünfzigsten Tagung aufzunehmen. </s>
	</p>
	<p n="13">
	  <s n="13"> 90. Plenarsitzung </s>
	</p>
	<p n="14">
	  <s n="14"> 21. Dezember 2001 </s>
	</p>
	<p n="15">
	  <s n="15"> Siehe Offizielles Protokoll der Generalversammlung, Fünfundfünfzigste Tagung, Beilage 28 (A/55/28), zweiter Teil; ebd., Beilage 28A (A/55/28/Add.1); ebd., Beilage 28B und Korrigendum (A/55/28/Add.2 und Corr.1); und ebd., Sechsundfünfzigste Tagung, Beilage 28 und Korrigendum (A/56/28 und Corr.1). </s>
	</p>
	<p n="16">
	  <s n="16"> Vereinte Nationen A/RES/56/210 </s>
	</p>
	<p n="17">
	  <s n="17"> Vorauskopie des Deutschen Übersetzungsdienstes, Vereinte Nationen, New York. </s>
	  <s n="18"> Der endgültige amtliche Wortlaut der Übersetzung erscheint nach eingehender Abstimmung aller Sprachfassungen und redaktioneller Überarbeitung im Offiziellen Protokoll der Generalversammlung bzw. des Sicherheitsrats. </s>
	</p>
	</body>
</text>
</DOC>