<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<DOC lang="Other" n="NO210236" id="A/RES/56/236" date="2002/01/24">
<text>
	<body>
	<p n="1">
	  <s n="1"> Sechsundfünfzigste Tagung </s>
	</p>
	<p n="2">
	  <s n="2"> Tagesordnungspunkt 122 </s>
	</p>
	<p n="3">
	  <s n="3"> Resolution der Generalversammlung </s>
	</p>
	<p n="4">
	  <s n="4"> [auf Grund des Berichts des Fünften Ausschusses (A/56/653)] </s>
	</p>
	<p n="5">
	  <s n="5"> Verbesserung des Besucherprogramms der Vereinten Nationen </s>
	</p>
	<p n="6">
	  <s n="6"> Die Generalversammlung, </s>
	</p>
	<p n="7">
	  <s n="7"> nach Behandlung des Berichts des Generalsekretärs mit seinem Vorschlag zur Verbesserung des Besucherprogramms der Vereinten Nationen, </s>
	</p>
	<p n="8">
	  <s n="8"> sowie nach Behandlung des entsprechenden Berichts des Beratenden Ausschusses für Verwaltungs- und Haushaltsfragen, </s>
	</p>
	<p n="9">
	  <s n="9"> 1. begrüßt die in dem Bericht des Generalsekretärs beschriebenen Initiativen der Gesellschaft für die Vereinten Nationen der Vereinigten Staaten von Amerika1, des zukünftigen Gebers, zur Mobilisierung von Ressourcen, um neue Einrichtungen für das Besucherprogramm in Form einer Sachspende an die Vereinten Nationen bereitzustellen; </s>
	</p>
	<p n="10">
	  <s n="10"> 2. schließt sich den Bemerkungen und Empfehlungen im Bericht des Beratenden Ausschusses für Verwaltungs- und Haushaltsfragen2 an; </s>
	</p>
	<p n="11">
	  <s n="11"> 3. ersucht den Generalsekretär, dafür zu sorgen, dass die Ausarbeitung des vorgeschlagenen Projekts für das Besucherprogramm, einschließlich der erforderlichen Sicherheitsmaßnahmen, voll in den Sanierungsgesamtplan integriert wird; </s>
	</p>
	<p n="12">
	  <s n="12"> 4. beschließt, dass ein Beschluss zu dieser Frage im Lichte aller weiteren Beschlüsse über den Sanierungsgesamtplan gefasst werden soll; </s>
	</p>
	<p n="13">
	  <s n="13"> 5. ermächtigt den Generalsekretär, die Gesellschaft für die Vereinten Nationen der Vereinigten Staaten von Amerika zu bitten, ein Konzeptschema für das neue Besucherprogramm auszuarbeiten, unter Berücksichtigung der vier im Bericht des Generalsekretärs genannten und im Bericht des Beratenden Ausschusses herausgehobenen Bedingungen, mit der Maßgabe, dass es Sache der Generalversammlung sein wird, sich mit der Erfüllung dieser Bedingungen zufrieden zu erklären; </s>
	</p>
	<p n="14">
	  <s n="14"> 6. stellt fest, dass es wünschenswert ist, die Anzahl derjenigen, die möglicherweise zu dem Projekt beitragen, durch die Einbeziehung der Gesellschaften für die Vereinten Nationen anderer Länder zu erhöhen; </s>
	</p>
	<p n="15">
	  <s n="15"> 7. ersucht den Generalsekretär, die vorgeschlagenen finanziellen und haushaltsrelevanten Aspekte der Spende im Lichte der Finanzordnung und der Finanzvorschriften der Vereinten Nationen sowie des Sanierungsgesamtplans zu evaluieren, unter Berücksichtigung der möglichen finanziellen Konsequenzen für die Organisation, und der Generalversammlung darüber Bericht zu erstatten; </s>
	</p>
	<p n="16">
	  <s n="16"> 8. ersucht den Generalsekretär außerdem, der Generalversammlung zu einem geeigneten Zeitpunkt einen umfassenden Bericht zur Behandlung vorzulegen, der Folgendes enthält: das Ergebnis der Ausarbeitung des Konzeptschemas, die verschiedenen Optionen für die Festlegung der endgültigen Größenordnung des Projekts, die voraussichtlichen Einnahmen und die Betriebs- und Unterhaltungskosten des neuen Besucherprogramms, Vorschläge für eine Erweiterung der kommerziellen Aktivitäten, die verschiedenen Optionen für operative Methoden, die Mittel für die Anpassung an sich verändernde Situationen, die Verfahrensregeln für den vorgeschlagenen Anlagenmodernisierungsfonds sowie einen Zeitplan für die Durchführung. </s>
	</p>
	<p n="17">
	  <s n="17"> 92. Plenarsitzung </s>
	</p>
	<p n="18">
	  <s n="18"> 24. Dezember 2001 </s>
	</p>
	<p n="19">
	  <s n="19"> Offizielles Protokoll der Generalversammlung, Sechsundfünfzigste Tagung, Beilage 7 (A/56/7), Kap. I, Abschnitt E.8, Ziffern 103-113. </s>
	</p>
	<p n="20">
	  <s n="20"> A/55/835, Ziffer 20. </s>
	</p>
	<p n="21">
	  <s n="21"> Offizielles Protokoll der Generalversammlung, Sechsundfünfzigste Tagung, Beilage 7 (A/56/7), Kap. I, Abschnitt E.8, Ziffer 107. </s>
	</p>
	<p n="22">
	  <s n="22"> Vereinte Nationen A/RES/56/236 </s>
	</p>
	<p n="23">
	  <s n="23"> Vorauskopie des Deutschen Übersetzungsdienstes, Vereinte Nationen, New York. </s>
	  <s n="24"> Der endgültige amtliche Wortlaut der Übersetzung erscheint nach eingehender Abstimmung aller Sprachfassungen und redaktioneller Überarbeitung im Offiziellen Protokoll der Generalversammlung bzw. des Sicherheitsrats. </s>
	</p>
	</body>
</text>
</DOC>