<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<DOC lang="Other" n="NO210302" id="A/RES/56/254D" date="2002/04/12">
<text>
	<body>
	<p n="1">
	  <s n="1"> Sechsundfünfzigste Tagung </s>
	</p>
	<p n="2">
	  <s n="2"> Tagesordnungspunkt 123 </s>
	</p>
	<p n="3">
	  <s n="3"> Resolution der Generalversammlung </s>
	</p>
	<p n="4">
	  <s n="4"> [auf Grund des Berichts des Fünften Ausschusses (A/56/736/Add.1)] </s>
	</p>
	<p n="5">
	  <s n="5"> Programmhaushaltsplan für den Zweijahreszeitraum 2002-2003 </s>
	</p>
	<p n="6">
	  <s n="6"> Die Generalversammlung, </s>
	</p>
	<p n="7">
	  <s n="7"> in Bekräftigung ihrer Resolutionen 56/242, 56/253 und 56/254 A bis C vom 24. Dezember 2001, </s>
	</p>
	<p n="8">
	  <s n="8"> unter erneutem Hinweis auf die Geschäftsordnung der Generalversammlung, unter anderem Regel 47, </s>
	</p>
	<p n="9">
	  <s n="9"> 1. stellt mit Besorgnis fest, dass die Durchführung der in der Verbalnote des Generalsekretärs vom 28. Februar 2002 und in dem Informationsrundschreiben betreffend Haushaltsbeschränkungen und Einschränkungen der Unterstützungsdienste umrissenen Maßnahmen in bestimmten Bereichen zu Einschränkungen führt, die sich unmittelbar auf die für die Mitgliedstaaten bereitgestellten Dienste auswirken; </s>
	</p>
	<p n="10">
	  <s n="10"> 2. ersucht den Generalsekretär, die genannten Resolutionen im Einklang mit den gegenwärtig geltenden Haushaltsverfahren, den Regeln und Ausführungsbestimmungen für die Programmplanung, die Programmaspekte des Haushalts, die Überwachung der Programmdurchführung und die Evaluierungsmethoden so durchzuführen, dass die für die Mitgliedstaaten bereitgestellten Dienste nicht beeinträchtigt werden; </s>
	</p>
	<p n="11">
	  <s n="11"> 3. betont, dass der Generalsekretär alle Resolutionen der Generalversammlung auf transparente und nichtselektive Weise durchzuführen hat; </s>
	</p>
	<p n="12">
	  <s n="12"> 4. stellt fest, wie wichtig es ist, im Einklang mit Resolution 56/242 der Generalversammlung angemessene Konferenzunterstützungsdienste für die Organe und Ausschüsse der Vereinten Nationen und die regionalen Gruppen bereitzustellen, und ersucht den Generalsekretär in diesem Zusammenhang, die nachteiligen Auswirkungen von Veränderungen der bestehenden Praxis in Bezug auf die Bereitstellung und Verfügbarkeit von Konferenzdiensten, die sich aus der Durchführung der in seiner Verbalnote vom 28. Februar 2002 und dem Informationsrundschreiben umrissenen Maßnahmen ergeben, auf ein Mindestmaß zu beschränken; </s>
	</p>
	<p n="13">
	  <s n="13"> 5. ersucht den Generalsekretär, die Internet-Dienste für die ständigen Vertretungen, namentlich Web-Hosting, E-Mail und Unterstützungsdienste, unverzüglich wiederherzustellen und dafür die durch die Durchführung der Resolution 56/272 vom 27. März 2002 über eine umfassende Untersuchung zur Frage der an Mitglieder der Organe und Nebenorgane der Vereinten Nationen zahlbaren Honorare freigesetzten Mittel zu verwenden, sowie im Rahmen des auf der siebenundfünfzigsten Tagung vorzulegenden ersten Berichts über den Vollzug des Programmhaushaltplans für den Zweijahreszeitraum 2002-2003 die erforderlichen Mittelumschichtungen zwischen Haushaltskapiteln zum Ausdruck zu bringen; </s>
	</p>
	<p n="14">
	  <s n="14"> 6. ersucht den Generalsekretär außerdem, Vorschläge zur Durchführung der Resolution 56/242 im Rahmen der in Resolution 56/254 A festgesetzten Mittel zur Behandlung und Beschlussfassung während des zweiten Teils der sechsundfünfzigsten Tagung vorzulegen; </s>
	</p>
	<p n="15">
	  <s n="15"> 7. beschließt, diese Angelegenheiten im Kontext des der Generalversammlung auf ihrer siebenundfünfzigsten Tagung vorzulegenden ersten Vollzugsberichts weiter zu behandeln. </s>
	</p>
	<p n="16">
	  <s n="16"> Plenarsitzung </s>
	</p>
	<p n="17">
	  <s n="17"> 27. März 2002 </s>
	</p>
	<p n="18">
	  <s n="18"> Die Resolutionen 56/254 A bis C finden sich im Offiziellen Protokoll der Generalversammlung, Sechsundfünfzigste Tagung, Beilage 49 und Korrigendum (A/56/49 und A/56/49 (Bd.I)/Corr.1), Bd. </s>
	  <s n="19"> I, Abschnitt VI. </s>
	</p>
	<p n="19">
	  <s n="20"> Vereinte Nationen A/RES/56/254D </s>
	</p>
	<p n="20">
	  <s n="21"> Vorauskopie des Deutschen Übersetzungsdienstes, Vereinte Nationen, New York. </s>
	  <s n="22"> Der endgültige amtliche Wortlaut der Übersetzung erscheint im Offiziellen Protokoll der Generalversammlung bzw. des Sicherheitsrats. </s>
	</p>
	</body>
</text>
</DOC>