<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<DOC lang="Other" n="NO210277" id="A/RES/56/277" date="2002/04/23">
<text>
	<body>
	<p n="1">
	  <s n="1"> Sechsundfünfzigste Tagung </s>
	</p>
	<p n="2">
	  <s n="2"> Tagesordnungspunkt 123 </s>
	</p>
	<p n="3">
	  <s n="3"> Resolution der Generalversammlung </s>
	</p>
	<p n="4">
	  <s n="4"> [auf Grund des Berichts des Fünften Ausschusses (A/56/736/Add.1)] </s>
	</p>
	<p n="5">
	  <s n="5"> Dokumente und Veröffentlichungen der Wirtschafts- und Sozialkommission für Westasien </s>
	</p>
	<p n="6">
	  <s n="6"> Die Generalversammlung, </s>
	</p>
	<p n="7">
	  <s n="7"> nach Behandlung der Mitteilung des Sekretariats über die für die Erstellung von Dokumenten und Veröffentlichungen der Wirtschafts- und Sozialkommission für Westasien verwendeten Sprachen, </s>
	</p>
	<p n="8">
	  <s n="8"> 1. erinnert an ihre Resolution 56/253 vom 24. Dezember 2001; </s>
	</p>
	<p n="9">
	  <s n="9"> 2. fordert die Wirtschafts- und Sozialkommission für Westasien nachdrücklich auf, alle einschlägigen Bestimmungen der Kommissionsresolution 44 (IV) vom 28. April 1977 einzuhalten, in der sie unter anderem beschloss, dass alle ihr vorzulegenden Dokumente so weit wie möglich in arabischer Sprache abzufassen sind; </s>
	</p>
	<p n="10">
	  <s n="10"> 3. nimmt Kenntnis von der Mitteilung des Sekretariats1 und sieht dem in Ziffer 124 ihrer Resolution 56/253 zur Behandlung auf ihrer siebenundfünfzigsten Tagung angeforderten Bericht des Generalsekretärs über die Fortschritte im Hinblick auf die Erstellung von Dokumenten und Veröffentlichunge n in Arabisch mit Interesse entgegen. </s>
	</p>
	<p n="11">
	  <s n="11"> Plenarsitzung </s>
	</p>
	<p n="12">
	  <s n="12"> 27. März 2002 </s>
	</p>
	<p n="13">
	  <s n="13"> Siehe Official Records of the Economic and Social Council, Sixty-third Session, Supplement No. </s>
	  <s n="14"> 10 (E/5969), Kap. </s>
	</p>
	<p n="14">
	  <s n="15"> Vereinte Nationen A/RES/56/277 </s>
	</p>
	<p n="15">
	  <s n="16"> Vorauskopie des Deutschen Übersetzungsdienstes, Vereinte Nationen, New York. </s>
	  <s n="17"> Der endgültige amtliche Wortlaut der Übersetzung erscheint im Offiziellen Protokoll der Generalversammlung bzw. des Sicherheitsrats. </s>
	</p>
	</body>
</text>
</DOC>