<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<DOC lang="Other" n="NO021271" id="A/RES/57/271" date="2002/08/29">
<text>
	<body>
	<p n="1">
	  <s n="1"> Siebenundfünfzigste Tagung </s>
	</p>
	<p n="2">
	  <s n="2"> Tagesordnungspunkt 92 </s>
	</p>
	<p n="3">
	  <s n="3"> Resolution der Generalversammlung </s>
	</p>
	<p n="4">
	  <s n="4"> [auf Grund des Berichts des Zweiten Ausschusses (A/57/537)] </s>
	</p>
	<p n="5">
	  <s n="5"> Welternährungsgipfel: Fünf Jahre danach </s>
	</p>
	<p n="6">
	  <s n="6"> Die Generalversammlung, </s>
	</p>
	<p n="7">
	  <s n="7"> unter Hinweis auf ihre Resolution 51/171 vom 16. </s>
	  <s n="8"> Dezember 1996, ín der sie die Ergebnisse des vom 13. bis 17. </s>
	  <s n="9"> November 1996 in Rom abgehaltenen Welternährungsgipfels begrüßte; </s>
	</p>
	<p n="8">
	  <s n="10"> sowie unter Hinweis auf ihre Resolution 55/2 vom 8. September 2000, mit der sie die Millenniums-Erklärung der Vereinten Nationen verabschiedete, </s>
	</p>
	<p n="9">
	  <s n="11"> ferner unter Hinweis auf ihre Resolutionen 55/162 vom 14. </s>
	  <s n="12"> Dezember 2000 und 56/95 vom 14. </s>
	  <s n="13"> Dezember 2001 über die Weiterverfolgung der Ergebnisse des Millenniums-Gipfels, </s>
	</p>
	<p n="10">
	  <s n="14"> 1. begrüßt die Abhaltung des Welternährungsgipfels: Fünf Jahre danach, der von der Ernährungs- und Landwirtschaftsorganisation der Vereinten Nationen vom 10. bis 13. Juni 2002 in Rom veranstaltet wurde; </s>
	</p>
	<p n="11">
	  <s n="15"> 2. fordert die Mitgliedstaaten nachdrücklich auf, die Erklärung des Welternährungsgipfels: Fünf Jahre danach - Internationale Allianz gegen den Hunger auf koordinierte Weise und in enger Zusammenarbeit mit den zuständigen Organen des Systems der Vereinten Nationen sowie den internationalen und regionalen Finanzinstitutionen zu verwirklichen; </s>
	</p>
	<p n="12">
	  <s n="16"> 3. ersucht alle zuständigen Organisationen des Systems der Vereinten Nationen, insbesondere die Ernährungs- und Landwirtschaftsorganisation der Vereinten Nationen, das Welternährungsprogramm und den Internationalen Fonds für landwirtschaftliche Entwicklung, sowie die internationalen und regionalen Finanzinstitutionen, im Rahmen der Verwirklichung der international vereinbarten Entwicklungsziele, namentlich derjenigen, die in der Millenniums-Erklärung der Vereinten Nationen enthalten sind, und insbesondere des Ziels, das Ausmaß des Hungers und der absoluten Armut bis zum Jahr 2015 zu halbieren, sowie im Rahmen der entsprechenden Weiterverfolgung der Vierten Ministerkonferenz der Welthandelsorganisation, der Internationalen Konferenz über Entwicklungsfinanzierung und des Weltgipfels für nachhaltige Entwicklung auf globaler, regionaler und Landesebene für die Umsetzung der Ergebnisse des Welternährungsgipfels: Fünf Jahre danach zu sorgen. </s>
	</p>
	<p n="13">
	  <s n="17"> Plenarsitzung </s>
	</p>
	<p n="14">
	  <s n="18"> Dezember 2002 </s>
	</p>
	<p n="15">
	  <s n="19"> Ernährungs- und Landwirtschaftsorganisation der Vereinten Nationen, Report of the World Food Summit, 13-17 November 1996 (WFS 96/REP), erster Teil, Anhang. </s>
	</p>
	<p n="16">
	  <s n="20"> Ebd., Report of the World Food Summit: five years later, 10-13 June 2002, erster Teil, Anhang; siehe auch A/57/499, Anlage. </s>
	</p>
	<p n="17">
	  <s n="21"> Vereinte Nationen A/RES/57/271 </s>
	</p>
	<p n="18">
	  <s n="22"> Vorauskopie des Deutschen Übersetzungsdienstes, Vereinte Nationen, New York. </s>
	  <s n="23"> Der endgültige amtliche Wortlaut der Übersetzung erscheint im Offiziellen Protokoll der Generalversammlung bzw. des Sicherheitsrats. </s>
	</p>
	</body>
</text>
</DOC>