<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<DOC lang="Other" n="NO211083" id="A/RES/57/83" date="2002/08/28">
<text>
	<body>
	<p n="1">
	  <s n="1"> Siebenundfünfzigste Tagung </s>
	</p>
	<p n="2">
	  <s n="2"> Tagesordnungspunkt 66 </s>
	</p>
	<p n="3">
	  <s n="3"> Resolution der Generalversammlung </s>
	</p>
	<p n="4">
	  <s n="4"> [auf Grund des Berichts des Ersten Ausschusses (A/57/510)] </s>
	</p>
	<p n="5">
	  <s n="5"> Maßnahmen zur Verhinderung des Erwerbs von Massenvernichtungswaffen durch Terroristen </s>
	</p>
	<p n="6">
	  <s n="6"> Die Generalversammlung, </s>
	</p>
	<p n="7">
	  <s n="7"> in Anbetracht der von der internationalen Gemeinschaft in den einschlägigen Resolutionen der Generalversammlung und des Sicherheitsrats zum Ausdruck gebrachten Entschlossenheit, den Terrorismus zu bekämpfen, </s>
	</p>
	<p n="8">
	  <s n="8"> tief besorgt über die wachsende Gefahr der Verknüpfung von Terrorismus und Massenvernichtungswaffen und insbesondere über die Möglichkeit, dass Terroristen den Erwerb von Massenvernichtungswaffen anstreben, </s>
	</p>
	<p n="9">
	  <s n="9"> Kenntnis nehmend von der Prüfung von Fragen betreffend den Terrorismus und Massenvernichtungswaffen durch den Beirat für Abrüstungsfragen, </s>
	</p>
	<p n="10">
	  <s n="10"> sowie Kenntnis nehmend von der am 20. </s>
	  <s n="11"> September 2002 von der Generalkonferenz der Internationalen Atomenergie-Organisation auf ihrer sechsundvierzigsten ordentlichen Tagung verabschiedeten Resolution GC(46)/RES/13 sowie von der Einrichtung einer Beratungsgruppe für Sicherheitsfragen innerhalb der Organisation, die den Generaldirektor über die die nukleare Sicherheit betreffenden Tätigkeiten der Organisation beraten soll, </s>
	</p>
	<p n="11">
	  <s n="12"> sowie Kenntnis nehmend von dem Bericht der Arbeitsgruppe für Grundsatzfragen betreffend die Vereinten Nationen und den Terrorismus, </s>
	</p>
	<p n="12">
	  <s n="13"> in Anbetracht der dringenden Notwendigkeit, diese Bedrohung der Menschheit im Rahmen der Vereinten Nationen und durch internationale Zusammenarbeit anzugehen, </s>
	</p>
	<p n="13">
	  <s n="14"> betonend, dass auf dem Gebiet der Abrüstung und Nichtverbreitung dringend Fortschritte erzielt werden müssen, um zur Wahrung des Weltfriedens und der internationalen Sicherheit sowie zu den weltweiten Anstrengungen zur Bekämpfung des Terrorismus beizutragen, </s>
	</p>
	<p n="14">
	  <s n="15"> 1. fordert alle Mitgliedstaaten auf, die internationalen Anstrengungen zu unterstützen, mit denen verhindert werden soll, dass Terroristen Massenvernichtungswaffen und ihre Trägersysteme erwerben; </s>
	</p>
	<p n="15">
	  <s n="16"> 2. fordert alle Mitgliedstaaten nachdrücklich auf, einzelstaatliche Maßnahmen zu ergreifen und gegebenenfalls zu verstärken, um Terroristen daran zu hindern, Massenvernichtungswaffen, ihre Trägersysteme sowie Materialien und Technologien, die mit ihrer Herstellung zusammenhängen, zu erwerben, und bittet sie, den Generalsekretär auf freiwilliger Grundlage über die in dieser Hinsicht ergriffenen Maßnahmen zu unterrichten; </s>
	</p>
	<p n="16">
	  <s n="17"> 3. legt den Mitgliedstaaten nahe, untereinander und mit den zuständigen regionalen und internationalen Organisationen zusammenzuarbeiten, um die diesbezüglichen einzelstaatlichen Kapazitäten zu stärken; </s>
	</p>
	<p n="17">
	  <s n="18"> 4. ersucht den Generalsekretär, einen Bericht über die Maßnahmen zusammenzustellen, die bereits von internationalen Organisationen im Hinblick auf Fragen betreffend den Zusammenhang zwischen der Bekämpfung des Terrorismus und dem Kampf gegen die Verbreitung von Massenvernichtungswaffen ergriffen wurden, die Auffassungen der Mitgliedstaaten zu weiteren zweckdienlichen Maßnahmen zur Abwehr der weltweiten Bedrohung einzuholen, die von Terroristen im Besitz von Massenvernichtungswaffen ausgeht, und diesen Bericht der Generalversammlung auf ihrer achtundfünfzigsten Tagung vorzulegen; </s>
	</p>
	<p n="18">
	  <s n="19"> 5. beschließt, den Punkt &quot;Maßnahmen zur Verhinderung des Erwerbs von Massenvernichtungswaffen durch Terroristen&quot; in die vorläufige Tagesordnung ihrer achtundfünfzigsten Tagung aufzunehmen. </s>
	</p>
	<p n="19">
	  <s n="20"> Plenarsitzung </s>
	</p>
	<p n="20">
	  <s n="21"> November 2002 </s>
	</p>
	<p n="21">
	  <s n="22"> Siehe A/57/335. </s>
	</p>
	<p n="22">
	  <s n="23"> Siehe Internationale Atomenergie-Organisation, Resolutions and Other Decisions of the General Conference, Forty-Sixth Regular Session, 16-20 September 2002 (GC(46)/RES/DEC (2002)). </s>
	</p>
	<p n="23">
	  <s n="24"> A/57/273-S/2002/875, Anlage. </s>
	</p>
	<p n="24">
	  <s n="25"> Vereinte Nationen A/RES/57/83 </s>
	</p>
	<p n="25">
	  <s n="26"> Vorauskopie des Deutschen Übersetzungsdienstes, Vereinte Nationen, New York. </s>
	  <s n="27"> Der endgültige amtliche Wortlaut der Übersetzung erscheint im Offiziellen Protokoll der Generalversammlung bzw. des Sicherheitsrats. </s>
	</p>
	</body>
</text>
</DOC>