<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<DOC lang="Other" n="NO210234" id="A/RES/56/234" date="2002/01/22">
<text>
	<body>
	<p n="1">
	  <s n="1"> Sechsundfünfzigste Tagung </s>
	</p>
	<p n="2">
	  <s n="2"> Tagesordnungspunkte 121 und 128 </s>
	</p>
	<p n="3">
	  <s n="3"> Resolution der Generalversammlung </s>
	</p>
	<p n="4">
	  <s n="4"> [auf Grund des Berichts des Fünften Ausschusses (A/56/652)] </s>
	</p>
	<p n="5">
	  <s n="5"> Gebäudeverwaltung: Verfahrensweisen ausgewählter Organisationen des Systems der Vereinten Nationen, die für die Renovierung des Amtssitzes der Vereinten Nationen relevant sind </s>
	</p>
	<p n="6">
	  <s n="6"> Die Generalversammlung, </s>
	</p>
	<p n="7">
	  <s n="7"> nach Behandlung des Berichts der Gemeinsamen Inspektionsgruppe mit dem Titel &quot;Gebäudeverwaltung: Verfahrensweisen ausgewählter Organisationen des Systems der Vereinten Nationen, die für die Renovierung des Amtssitzes der Vereinten Nationen relevant sind&quot; und der diesbezüglichen Stellungnahmen des Generalsekretärs, </s>
	</p>
	<p n="8">
	  <s n="8"> 1. begrüßt die umfassende und fristgerechte Ausarbeitung des Berichts der Gemeinsamen Inspektionsgruppe1; </s>
	</p>
	<p n="9">
	  <s n="9"> 2. macht sich den Bericht der Inspektionsgruppe zu eigen und ersucht den Generalsekretär, die darin enthaltenen Empfehlungen und Erkenntnisse bei der Ausarbeitung des Sanierungsgesamtplans voll und ganz zu berücksichtigen, unbeschadet der künftigen Behandlung des Berichts des Generalsekretärs über den Sanierungsgesamtplan durch die Generalversammlung; </s>
	</p>
	<p n="10">
	  <s n="10"> 3. beschließt, im Rahmen ihrer Behandlung des Berichts des Generalsekretärs über den Sanierungsgesamtplan, der von der Generalversammlung in Abschnitt IV ihrer Resolution 55/238 vom 23. Dezember 2000 angefordert wurde, die Behandlung des Berichts der Inspektionsgruppe und der diesbezüglichen Stellungnahmen des Generalsekretärs2 wieder aufzunehmen. </s>
	</p>
	<p n="11">
	  <s n="11"> 92. Plenarsitzung </s>
	</p>
	<p n="12">
	  <s n="12"> 24. Dezember 2001 </s>
	</p>
	<p n="13">
	  <s n="13"> Siehe A/56/274. </s>
	</p>
	<p n="14">
	  <s n="14"> Siehe A/56/274/Add.1. </s>
	</p>
	<p n="15">
	  <s n="15"> Vereinte Nationen A/RES/56/234 </s>
	</p>
	<p n="16">
	  <s n="16"> Vorauskopie des Deutschen Übersetzungsdienstes, Vereinte Nationen, New York. </s>
	  <s n="17"> Der endgültige amtliche Wortlaut der Übersetzung erscheint nach eingehender Abstimmung aller Sprachfassungen und redaktioneller Überarbeitung im Offiziellen Protokoll der Generalversammlung bzw. des Sicherheitsrats. </s>
	</p>
	</body>
</text>
</DOC>