<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<DOC lang="Other" n="NO210126" id="A/RES/56/126" date="2002/01/25">
<text>
	<body>
	<p n="1">
	  <s n="1"> Sechsundfünfzigste Tagung </s>
	</p>
	<p n="2">
	  <s n="2"> Tagesordnungspunkt 112 </s>
	</p>
	<p n="3">
	  <s n="3"> Resolution der Generalversammlung </s>
	</p>
	<p n="4">
	  <s n="4"> [auf Grund des Berichts des Dritten Ausschusses (A/56/576)] </s>
	</p>
	<p n="5">
	  <s n="5"> Die Situation älterer Frauen in der Gesellschaft </s>
	</p>
	<p n="6">
	  <s n="6"> Die Generalversammlung, </s>
	</p>
	<p n="7">
	  <s n="7"> in Bekräftigung der in der Charta der Vereinten Nationen verankerten Verpflichtung aller Staaten, die Menschenrechte und Grundfreiheiten zu fördern und zu schützen, sowie unter Betonung ihrer Verpflichtungen nach den Rechtsakten auf dem Gebiet der Menschenrechte, insbesondere dem Übereinkommen zur Beseitigung jeder Form von Diskriminierung der Frau und dem dazugehörigem Fakultativprotokoll, </s>
	</p>
	<p n="8">
	  <s n="8"> unter Hinweis auf ihre Resolution 44/76 vom 8. Dezember 1989 über ältere Frauen, die Resolutionen des Wirtschafts- und Sozialrats 1982/23 vom 4. Mai 1982 über ältere Frauen und die Weltversammlung zur Frage des Alterns und 1986/26 vom 23. Mai 1986 und 1989/38 vom 24. Mai 1989 über ältere Frauen sowie die Resolution 36/4 der Kommission für die Rechtsstellung der Frau vom 20. März 1992 über die Einbeziehung älterer Frauen in die Entwicklung, </s>
	</p>
	<p n="9">
	  <s n="9"> sowie unter Hinweis auf die Ergebnisse der dreiundzwanzigsten Sondertagung der Generalversammlung &quot;Frauen 2000: Gleichstellung, Entwicklung und Frieden für das 21. Jahrhundert&quot; und die Erklärung und Aktionsplattform von Beijing, insbesondere ihre Bestimmungen betreffend ältere Frauen, </s>
	</p>
	<p n="10">
	  <s n="10"> mit Genugtuung darüber, dass die zweite Weltversammlung über das Altern im April 2002 in Madrid abgehalten wird, </s>
	</p>
	<p n="11">
	  <s n="11"> sich dessen bewusst, dass die Frauen in allen Regionen der Welt die Mehrheit der älteren Bevölkerung ausmachen und eine wichtige menschliche Ressource darstellen, deren Beitrag zur Gesellschaft nicht voll anerkannt wird, </s>
	</p>
	<p n="12">
	  <s n="12"> in Anerkennung dessen, dass ältere Frauen in verschiedenen Regionen der Welt, insbesondere in den Entwicklungsländern, zunehmend die Verantwortung für die Betreuung und Unterstützung der Opfer von HIV/Aids übernehmen, </s>
	</p>
	<p n="13">
	  <s n="13"> in Bekräftigung dessen, dass Altern und Behinderung eine doppelte Herausforderung darstellen und dass ältere Menschen spezielle gesundheitliche Bedürfnisse haben, die angesichts der steigenden Lebenserwartung und der wachsenden Zahl älterer Frauen besonderer Aufmerksamkeit und weiterer Erforschung bedürfen, </s>
	</p>
	<p n="14">
	  <s n="14"> in dem Bewusstsein, dass nur wenige Statistiken zur Situation älterer Frauen vorhanden sind, und in Anerkennung dessen, dass Daten, namentlich nach Alter und Geschlecht aufgeschlüsselte Daten, von wesentlicher Bedeutung für die Politikplanung und -bewertung sind, </s>
	</p>
	<p n="15">
	  <s n="15"> in der Erkenntnis, dass Frauen aller Altersgruppen, insbesondere ältere Frauen, nach wie vor unter Diskriminierung und Chancenlosigkeit leiden, </s>
	</p>
	<p n="16">
	  <s n="16"> nachdrücklich darauf hinweisend, dass die Regierungen die Hauptverantwortung für die Schaffung eines der wirtschaftlichen und sozialen Entwicklung der Bürger förderlichen Umfelds tragen, und mit Genugtuung über den wertvollen Beitrag, den die Zivilgesellschaft, namentlich nichtstaatliche Organisationen, leistet, um die Aufmerksamkeit auf die besonderen Bedürfnisse älterer Frauen zu lenken, </s>
	</p>
	<p n="17">
	  <s n="17"> 1. betont, wie wichtig es ist, eine Gleichstellungsperspektive in die Politik- und Planungsprozesse auf allen Ebenen zu integrieren und dabei den Bedürfnissen älterer Frauen Rechnung zu tragen; </s>
	</p>
	<p n="18">
	  <s n="18"> 2. betont außerdem, dass die Diskriminierung auf Grund des Geschlechts und des Alters beseitigt werden muss und dass den Frauen aller Altersgruppen gleiche Rechte und der volle Genuss dieser Rechte gewährt werden müssen; </s>
	</p>
	<p n="19">
	  <s n="19"> 3. fordert die Regierungen und die regionalen und internationalen Organisationen, einschließlich des Systems der Vereinten Nationen, nachdrücklich auf, in Zusammenarbeit mit der Zivilgesellschaft, namentlich den betreffenden nichtstaatlichen Organisationen, Programme für ein gesundes und aktives Altern zu fördern, deren Schwerpunkt auf der Unabhängigkeit, Gleichstellung, Teilhabe und Sicherheit älterer Frauen liegt, und geschlechtsspezifische Forschungsarbeiten und Programme durchzuführen, die den Bedürfnissen dieser Frauen Rechnung tragen; </s>
	</p>
	<p n="20">
	  <s n="20"> 4. betont, dass die Regierungen und die regionalen und internationalen Organisationen, einschließlich des Systems der Vereinten Nationen und der internationalen Finanzinstitutionen, die Sammlung, Analyse und Verbreitung von nach Alter und Geschlecht aufgeschlüsselten Daten weiterentwickeln und verbessern müssen; </s>
	</p>
	<p n="21">
	  <s n="21"> 5. fordert die Regierungen nachdrücklich auf, Maßnahmen zu ergreifen, die alle älteren Frauen in die Lage versetzen, an allen Aspekten des Lebens aktiv teilzuhaben und vielfältige Funktionen in den Gemeinwesen, im öffentlichen Leben und bei Entscheidungsprozessen zu übernehmen, und in Zusammenarbeit mit der Zivilgesellschaft, namentlich den in Betracht kommenden nichtstaatlichen Organisationen, Politiken und Programme auszuarbeiten und durchzuführen, die das Ziel haben, den vollen Genuss ihrer Menschenrechte und ihre Lebensqualität zu gewährleisten und ihren Bedürfnissen Rechnung zu tragen und auf diese Weise zur Verwirklichung einer Gesellschaft für alle Altersgruppen beizutragen; </s>
	</p>
	<p n="22">
	  <s n="22"> 6. bittet die Regierungen, das System der Vereinten Nationen und die internationalen Organisationen, im Rahmen ihrer Entwicklungsplanung die wachsende Rolle älterer Frauen bei der Betreuung und Unterstützung der Opfer von HIV/Aids zu berücksichtigen; </s>
	</p>
	<p n="23">
	  <s n="23"> 7. bittet die Regierungen und das System der Vereinten Nationen, auf der Zweiten Weltversammlung über das Altern, die im April 2002 in Madrid stattfinden wird, ihre Aufmerksamkeit auf die Situation älterer Frauen zu richten, so auch indem sie eine geschlechtsspezifische Perspektive in das Ergebnisdoku ment integrieren. </s>
	</p>
	<p n="24">
	  <s n="24"> Plenarsitzung </s>
	</p>
	<p n="25">
	  <s n="25"> Dezember 2001 </s>
	</p>
	<p n="26">
	  <s n="26"> Resolution 34/180, Anlage. </s>
	</p>
	<p n="27">
	  <s n="27"> Resolution 54/4, Anlage. </s>
	</p>
	<p n="28">
	  <s n="28"> Siehe Official Records of the Economic and Social Council, 1992, Supplement No. </s>
	  <s n="29"> 4 (E/1992/24), Kap. </s>
	  <s n="30"> I, Abschnitt C. </s>
	</p>
	<p n="29">
	  <s n="31"> Resolutionen S-23/2, Anlage und S-23/3, Anlage. </s>
	</p>
	<p n="30">
	  <s n="32"> Abgedruckt in: Bericht der Vierten Weltfrauenkonferenz, Beijing, 4.-15. </s>
	  <s n="33"> September 1995 (auszugsweise Übersetzung des Dokuments A/CONF.177/20 vom 17. </s>
	  <s n="34"> Oktober 1995), Kap. I, Resolution 1, Anlagen I und II. </s>
	</p>
	<p n="31">
	  <s n="35"> Vereinte Nationen A/RES/56/126 </s>
	</p>
	<p n="32">
	  <s n="36"> Vorauskopie des Deutschen Übersetzungsdienstes, Vereinte Nationen, New York. </s>
	  <s n="37"> Der endgültige amtliche Wortlaut der Übersetzung erscheint im Offiziellen Protokoll der Generalversammlung bzw. des Sicherheitsrats. </s>
	</p>
	</body>
</text>
</DOC>