<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<DOC lang="Other" n="NO211060" id="A/RES/57/60" date="2002/12/30">
<text>
	<body>
	<p n="1">
	  <s n="1"> Siebenundfünfzigste Tagung </s>
	</p>
	<p n="2">
	  <s n="2"> Tagesordnungspunkt 66 c) </s>
	</p>
	<p n="3">
	  <s n="3"> Resolution der Generalversammlung </s>
	</p>
	<p n="4">
	  <s n="4"> [auf Grund des Berichts des Ersten Ausschusses (A/57/510)] </s>
	</p>
	<p n="5">
	  <s n="5"> Studie der Vereinten Nationen zur Abrüstungs- und Nichtverbreitungserziehung </s>
	</p>
	<p n="6">
	  <s n="6"> Die Generalversammlung, </s>
	</p>
	<p n="7">
	  <s n="7"> unter Hinweis auf ihre Resolution 55/33 E vom 20. November 2000, </s>
	</p>
	<p n="8">
	  <s n="8"> in Bekräftigung der Rolle der Vereinten Nationen auf dem Gebiet der Abrüstung und der Nichtverbreitung sowie der Selbstverpflichtung der Mitgliedstaaten, diese Rolle durch konkrete Maßnahmen zu stärken, </s>
	</p>
	<p n="9">
	  <s n="9"> unter Begrüßung der Studie der Vereinten Nationen zur Abrüstungs- und Nichtverbreitungserziehung, die der Generalsekretär mit Hilfe von Regierungssachverständigen gemäß der genannten Resolution erstellt hat, </s>
	</p>
	<p n="10">
	  <s n="10"> überzeugt, dass Abrüstungs- und Nichtverbreitungserziehung heute notwendiger denn je ist, insbesondere im Hinblick auf Massenvernichtswaffen, aber auch auf dem Gebiet der Kleinwaffen und leichten Waffen, des Terrorismus und anderer Herausforderungen für die internationale Sicherheit und den Abrüstungsprozess, </s>
	</p>
	<p n="11">
	  <s n="11"> in Anerkennung der bedeutsamen Rolle der Zivilgesellschaft, namentlich der nichtstaatlichen Organisationen, bei der Förderung der Abrüstungs- und Nichtverbreitungserziehung, </s>
	</p>
	<p n="12">
	  <s n="12"> 1. dankt dem Generalsekretär dafür, dass er den Mitgliedstaaten die Studie der Vereinten Nationen zur Abrüstungs- und Nichtverbreitungserziehung1 zur Verfügung gestellt hat, die eine Reihe von Empfehlungen zur unverzüglichen und zur langfristigen Umsetzung enthält; </s>
	</p>
	<p n="13">
	  <s n="13"> übermittelt den Mitgliedstaaten, den Vereinten Nationen und anderen internationalen Organisationen, der Zivilgesellschaft, den nichtstaatlichen Organisationen beziehungsweise den Medien die Empfehlungen, damit sie sie jeweils umsetzen; </s>
	</p>
	<p n="14">
	  <s n="14"> 3. ersucht den Generalsekretär, einen Bericht über die Ergebnisse der Umsetzung der Empfehlungen auszuarbeiten und ihn der Generalversammlung auf ihrer neunundfünfzigsten Tagung vorzulegen; </s>
	</p>
	<p n="15">
	  <s n="15"> 4. beschließt, den Punkt &quot;Abrüstungs- und Nichtverbreitungserziehung&quot; in die vorläufige Tagesordnung ihrer neunundfünfzigsten Tagung aufzunehmen. </s>
	</p>
	<p n="16">
	  <s n="16"> 57. Plenarsitzung </s>
	</p>
	<p n="17">
	  <s n="17"> 22. November 2002 </s>
	</p>
	<p n="18">
	  <s n="18"> Vereinte Nationen A/RES/57/60 </s>
	</p>
	<p n="19">
	  <s n="19"> Vorauskopie des Deutschen Übersetzungsdienstes, Vereinte Nationen, New York. </s>
	  <s n="20"> Der endgültige amtliche Wortlaut der Übersetzung erscheint im Offiziellen Protokoll der Generalversammlung bzw. des Sicherheitsrats. </s>
	</p>
	</body>
</text>
</DOC>