<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<DOC lang="Other" n="NO210057" id="A/RES/56/57" date="2002/02/14">
<text>
	<body>
	<p n="1">
	  <s n="1"> Sechsundfünfzigste Tagung </s>
	</p>
	<p n="2">
	  <s n="2"> Tagesordnungspunkt 87 </s>
	</p>
	<p n="3">
	  <s n="3"> Resolution der Generalversammlung </s>
	</p>
	<p n="4">
	  <s n="4"> [auf Grund des Berichts des Ausschusses für besondere politische Fragen </s>
	</p>
	<p n="5">
	  <s n="5"> und Entkolonialisierung (Vierter Ausschuss) (A/56/549)] </s>
	</p>
	<p n="6">
	  <s n="6"> Grundbesitz von Palästinaflüchtlingen und daraus erwachsendes Einkommen </s>
	</p>
	<p n="7">
	  <s n="7"> Die Generalversammlung, </s>
	</p>
	<p n="8">
	  <s n="8"> unter Hinweis auf ihre Resolutionen 194 (III) vom 11. Dezember 1948, 36/146 C vom 16. Dezember 1981 und alle danach verabschiedeten Resolutionen zu dieser Frage, </s>
	</p>
	<p n="9">
	  <s n="9"> Kenntnis nehmend von dem Bericht des Generalsekretärs gemäß Resolution 55/128 vom 8. </s>
	  <s n="10"> Dezember 2000, </s>
	</p>
	<p n="10">
	  <s n="11"> sowie Kenntnis nehmend von dem Bericht der Vergleichskommission der Vereinten Nationen für Palästina für den Zeitraum vom 1. </s>
	  <s n="12"> September 2000 bis 31. </s>
	  <s n="13"> August 2001, </s>
	</p>
	<p n="11">
	  <s n="14"> unter Hinweis darauf, dass in der Allgemeinen Erklärung der Menschenrechte und in den Grundsätzen des Völkerrechts die Grundregel bestätigt wird, dass niemand willkürlich seines Eigentums beraubt werden darf, </s>
	</p>
	<p n="12">
	  <s n="15"> insbesondere unter Hinweis auf ihre Resolution 394 (V) vom 14. Dezember 1950, in der sie die Vergleichskommission angewiesen hat, in Absprache mit den beteiligten Parteien Maßnahmen zum Schutz der Rechte, des Grundbesitzes und der Interessen der arabischen Palästinaflüchtlinge vorzuschreiben, </s>
	</p>
	<p n="13">
	  <s n="16"> feststellend, dass das Programm zur Erfassung und Schätzung arabischen Grundbesitzes laut dem zweiundzwanzigsten Sachstandsbericht der Vergleichskommission abgeschlossen ist und dass das Katasteramt über ein Verzeichnis der arabischen Grundeigentümer und über Unterlagen über die Lage, die Größe und andere Merkmale der arabischen Grundstücke verfügt, </s>
	</p>
	<p n="14">
	  <s n="17"> unter Hinweis darauf, dass die Palästinensische Befreiungsorganisation und die Regierung Israels im Rahmen des Nahostfriedensprozesses in der Grundsatzerklärung über Regelungen betreffend eine vorläufige Selbstregierung vom 13. September 1993 übereingekommen sind, Verhandlungen über Fragen im Zusammenhang mit dem endgültigen Status aufzunehmen, namentlich über die wichtige Flüchtlingsfrage, </s>
	</p>
	<p n="15">
	  <s n="18"> 1. erklärt erneut, dass die arabischen Palästinaflüchtlinge nach den Grundsätzen von Recht und Billigkeit Anspruch auf ihren Grundbesitz und das daraus erwachsende Einkommen haben; </s>
	</p>
	<p n="16">
	  <s n="19"> 2. ersucht den Generalsekretär, im Benehmen mit der Vergleichskommission der Vereinten Nationen für Palästina alle geeigneten Maßnahmen zum Schutz arabischen Grundbesitzes sowie arabischer Vermögenswerte und Grundstücksrechte in Israel zu ergreifen; </s>
	</p>
	<p n="17">
	  <s n="20"> 3. dankt für die Arbeiten zur Erhaltung und Modernisierung der vorhandenen Aufzeichnungen der Vergleichskommission; </s>
	</p>
	<p n="18">
	  <s n="21"> 4. fordert Israel abermals auf, dem Generalsekretär zur Durchführung dieser Resolution alle Einrichtungen und Hilfen zur Verfügung zu stellen; </s>
	</p>
	<p n="19">
	  <s n="22"> 5. fordert alle in Betracht kommenden Parteien auf, dem Generalsekretär alle in ihrem Besitz befindlichen sachdienlichen Informationen über arabischen Grundbesitz sowie arabische Vermögenswerte und Grundstücksrechte in Israel zur Verfügung zu stellen, die ihm bei der Durchführung dieser Resolution dienlich sein könnten; </s>
	</p>
	<p n="20">
	  <s n="23"> 6. fordert die palästinensische und die israelische Seite nachdrücklich auf, sich bei den im Rahmen des Nahostfriedensprozesses stattfindenden Verhandlungen über den endgültigen Status wie vereinbart mit der wichtigen Frage des Grundbesitzes der Palästinaflüchtlinge und des daraus erwachsenden Einkommens zu befassen; </s>
	</p>
	<p n="21">
	  <s n="24"> 7. ersucht den Generalsekretär, der Generalversammlung auf ihrer siebenundfünfzigsten Tagung über die Durchführung dieser Resolution Bericht zu erstatten. </s>
	</p>
	<p n="22">
	  <s n="25"> 82. Plenarsitzung </s>
	</p>
	<p n="23">
	  <s n="26"> Dezember 2001 </s>
	</p>
	<p n="24">
	  <s n="27"> A/56/290, Anlage. </s>
	</p>
	<p n="25">
	  <s n="28"> Resolution 217 A (III). </s>
	</p>
	<p n="26">
	  <s n="29"> Official Records of the General Assembly, Nineteenth Session, Annexes, Anhang 11, Dokument A/5700. </s>
	</p>
	<p n="27">
	  <s n="30"> A/48/486-S/26560, Anlage. </s>
	</p>
	<p n="28">
	  <s n="31"> Vereinte Nationen A/RES/56/57 </s>
	</p>
	<p n="29">
	  <s n="32"> Vorauskopie des Deutschen Übersetzungsdienstes, Vereinte Nationen, New York. </s>
	  <s n="33"> Der endgültige amtliche Wortlaut der Übersetzung erscheint nach eingehender Abstimmung aller Sprachfassungen und redaktioneller Überarbeitung im Offiziellen Protokoll der Generalversammlung bzw. des Sicherheitsrats. </s>
	</p>
	</body>
</text>
</DOC>