<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<DOC lang="Other" n="NO993070" id="S/2002/207" date="2002/03/01">
<text>
	<body>
	<p n="1">
	  <s n="1"> Mitteilung des Präsidenten des Sicherheitsrats </s>
	</p>
	<p n="2">
	  <s n="2"> Aufgabenstellung für die Ad-hoc-Arbeitsgruppe für Konfliktprävention und Konfliktlösung in Afrika </s>
	</p>
	<p n="3">
	  <s n="3"> I. Zusammensetzung </s>
	</p>
	<p n="4">
	  <s n="4"> Die*Arbeitsgruppe soll aus je einem Vertreter eines jeden Mitglieds des Sicherheitsrats bestehen. </s>
	  <s n="5"> Sie soll völlig informellen Charakter haben. </s>
	</p>
	<p n="5">
	  <s n="6"> Vorsitz </s>
	</p>
	<p n="6">
	  <s n="7"> Der Vorsitzende der Arbeitsgruppe wird von den Mitgliedern des Sicherheitsrats für einen Zeitraum von einem Jahr bestimmt. </s>
	  <s n="8"> Vorsitzender der Gruppe ist der Ständige Vertreter von Mauritius bei den Vereinten Nationen, Botschafter Jagdish Koonjul. </s>
	</p>
	<p n="7">
	  <s n="9"> Mandat </s>
	</p>
	<p n="8">
	  <s n="10"> i) Überwachung der Durchführung der in der Erklärung des Präsidenten S/PRST/2002/2, in den früheren Erklärungen des Präsidenten und in den Resolutionen betreffend Konfliktprävention und Konfliktlösung in Afrika enthaltenen Empfehlungen. </s>
	</p>
	<p n="9">
	  <s n="11"> ii) Vorschlag von Empfehlungen betreffend die Ausweitung der Zusammenarbeit zwischen dem Sicherheitsrat und dem Wirtschafts- und Sozialrat sowie mit anderen mit Afrika befassten Organisationen der Vereinten Nationen. </s>
	</p>
	<p n="10">
	  <s n="12"> iii) Insbesondere Prüfung regionaler und konfliktübergreifender Fragen, die sich auf die Arbeit des Rates zur Konfliktprävention und Konfliktlösung in Afrika auswirken. </s>
	</p>
	<p n="11">
	  <s n="13"> iv) Vorschlag von Empfehlungen für den Sicherheitsrat zur Ausweitung der Zusammenarbeit bei der Konfliktprävention und Konfliktlösung zwischen den Vereinten Nationen und regionalen (OAU) und subregionalen Organisationen. </s>
	</p>
	<p n="12">
	  <s n="14"> Arbeitsmethode </s>
	</p>
	<p n="13">
	  <s n="15"> i) Die Arbeitsgruppe hält informelle Sitzungen ab. </s>
	</p>
	<p n="14">
	  <s n="16"> ii) Beschlüsse werden im Konsens gefasst. </s>
	</p>
	<p n="15">
	  <s n="17"> iii) Der Vorsitzende der Arbeitsgruppe berichtet dem Rat nach Bedarf. </s>
	</p>
	<p n="16">
	  <s n="18"> iv) Der Sicherheitsrat überprüft spätestens sechs Monate nach Einrichtung der Gruppe die von ihr bei der Erfüllung ihres Mandats erzielten Fortschritte. </s>
	</p>
	<p n="17">
	  <s n="19"> V. Dauer </s>
	</p>
	<p n="18">
	  <s n="20"> Der Sicherheitsrat wird im Lichte der in Ziffer IV iv) vorgesehenen Überprüfung über die Dauer des Mandats der Arbeitsgruppe entscheiden. </s>
	</p>
	<p n="19">
	  <s n="21"> * Aus technischen Gründen neu herausgegeben (gilt nicht für Deutsch). </s>
	</p>
	<p n="20">
	  <s n="22"> Vereinte Nationen S/2002/207* </s>
	</p>
	<p n="21">
	  <s n="23"> Vorauskopie des Deutschen Übersetzungsdienstes, Vereinte Nationen, New York. </s>
	  <s n="24"> Der endgültige amtliche Wortlaut der Übersetzung erscheint nach eingehender Abstimmung aller Sprachfassungen und redaktioneller Überarbeitung im Offiziellen Protokoll der Generalversammlung bzw. des Sicherheitsrats. </s>
	</p>
	</body>
</text>
</DOC>