<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<DOC lang="Other" n="NO993094" id="S/2002/1276" date="2002/11/25">
<text>
	<body>
	<p n="1">
	  <s n="1"> Mitteilung des Präsidenten des Sicherheitsrats </s>
	</p>
	<p n="2">
	  <s n="2"> Im Anschluss an die am 19. November 2002 abgehaltenen informellen Plenarkonsultationen kamen die Mitglieder des Sicherheitsrats überein, dass die neu gewählten Mitglieder des Rates eingeladen werden, während des Monats, der dem Beginn ihrer Amtszeit unmittelbar vorausgeht (das heißt ab dem 1. Dezember), an den informellen Plenarkonsultationen und an den offiziellen Sitzungen der Nebenorgane des Rates teilzunehmen. </s>
	  <s n="3"> Die Delegationen sollen die Vertraulichkeit dieser Erörterungen wahren. </s>
	</p>
	<p n="3">
	  <s n="4"> Die Mitglieder des Sicherheitsrats kamen außerdem überein, dass ein neues Mitglied, falls es in den ersten beiden Monaten seiner Amtszeit die Präsidentschaft des Rates übernehmen wird, eingeladen wird, während der zwei Monate, die dem Beginn seiner Amtszeit unmittelbar vorausgehen (das heißt ab dem 1. November), an den informellen Plenarkonsultationen teilzunehmen. </s>
	</p>
	<p n="4">
	  <s n="5"> Die Mitglieder des Sicherheitsrats kamen ferner überein, dass jedes dieser neuen Mitglieder bei den informellen Plenarkonsultationen auf der Ebene des Ständigen Vertreters oder des Stellvertretenden Ständigen Vertreters und bei den offiziellen Sitzungen der Nebenorgane des Rates durch ein beliebiges Delegationsmitglied vertreten sein soll. </s>
	  <s n="6"> Zu diesem Zweck wird jeder Delegation ein Sitz auf der Seite des Saals zugewiesen. </s>
	</p>
	<p n="5">
	  <s n="7"> Die Vorsitzenden der Nebenorgane des Sicherheitsrats sollen ansonsten nicht von der Praxis des Rates hinsichtlich der Teilnahme neuer Mitglieder abweichen, ohne vom Rat eine Anweisung erhalten zu haben. </s>
	</p>
	<p n="6">
	  <s n="8"> Diese Mitteilung ersetzt die Mitteilung des Präsidenten des Sicherheitsrats vom 28. Februar 2000 (S/2000/155). </s>
	</p>
	<p n="7">
	  <s n="9"> Vereinte Nationen S/2002/1276 </s>
	</p>
	<p n="8">
	  <s n="10"> Vorauskopie des Deutschen Übersetzungsdienstes, Vereinte Nationen, New York. </s>
	  <s n="11"> Der endgültige amtliche Wortlaut der Übersetzung erscheint im Offiziellen Protokoll der Generalversammlung bzw. des Sicherheitsrats. </s>
	</p>
	</body>
</text>
</DOC>