<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<DOC lang="Other" n="NO993097" id="S/2002/1385" date="2002/12/20">
<text>
	<body>
	<p n="1">
	  <s n="1"> Syrische Arabische Republik: Resolutionsentwurf </s>
	</p>
	<p n="2">
	  <s n="2"> Der Sicherheitsrat, </s>
	</p>
	<p n="3">
	  <s n="3"> in Bekräftigung seiner Resolutionen 242 (1967) vom 22. November 1967, 338 (1973) vom 22. Oktober 1973, 1397 (2002) vom 12. März 2002, 1402 (2002) vom 30. März 2002, 1403 (2002) vom 4. April 2002 und 1435 (2002) vom 24. September 2002 sowie der Erklärungen seines Präsidenten vom 10. April 2002 und 18. Juli 2002, </s>
	</p>
	<p n="4">
	  <s n="4"> mit dem erneuten Ausdruck seiner tiefen Besorgnis über die tragischen und gewalttätigen Ereignisse, die seit September 2000 stattgefunden haben, und über die anhaltende Verschlechterung der Situation, </s>
	</p>
	<p n="5">
	  <s n="5"> mit dem Ausdruck seiner großen Besorgnis darüber, dass die israelischen Besatzungstruppen mehrere Mitarbeiter der Vereinten Nationen getötet haben, darunter vor kurzem einen internationalen Bediensteten im Flüchtlingslager Dschenin, </s>
	</p>
	<p n="6">
	  <s n="6"> mit dem Ausdruck seiner tiefen Besorgnis darüber, dass die israelischen Besatzungstruppen vorsätzlich ein Lagerhaus des Welternährungsprogramms der Vereinten Nationen in Beit Lahiya im besetzten palästinensischen Gebiet zerstört haben, in dem 537 Tonnen gespendeter Nahrungsmittel gelagert waren, die an bedürftige Palästinenser verteilt werden sollten, </s>
	</p>
	<p n="7">
	  <s n="7"> daran erinnernd, dass derartige Einrichtungen nach dem humanitären Völkerrecht geschützt sind, </s>
	</p>
	<p n="8">
	  <s n="8"> 1. verurteilt die genannten Tötungen und Akte der Zerstörung; </s>
	</p>
	<p n="9">
	  <s n="9"> 2. verlangt, dass die Besatzungsmacht Israel ihren Verpflichtungen aus dem Vierten Genfer Abkommen vom 12. August 1949 zum Schutze von Zivilpersonen in Kriegszeiten in vollem Umfang nachkommt und übermäßige und unangemessene Gewaltanwendung in dem besetzten palästinensischen Gebiet unterlässt; </s>
	</p>
	<p n="10">
	  <s n="10"> 3. ersucht den Generalsekretär, den Rat über alle diesbezüglichen Entwicklungen unterrichtet zu halten. </s>
	</p>
	<p n="11">
	  <s n="11"> Vereinte Nationen S/2002/1385 </s>
	</p>
	<p n="12">
	  <s n="12"> Vorauskopie des Deutschen Übersetzungsdienstes, Vereinte Nationen, New York. </s>
	  <s n="13"> Der endgültige amtliche Wortlaut der Übersetzung erscheint im Offiziellen Protokoll der Generalversammlung bzw. des Sicherheitsrats. </s>
	</p>
	</body>
</text>
</DOC>