<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<DOC lang="Other" n="NO021029" id="S/PRST/2002/28" date="2002/10/18">
<text>
	<body>
	<p n="1">
	  <s n="1"> Erklärung des Präsidenten des Sicherheitsrats </s>
	</p>
	<p n="2">
	  <s n="2"> Auf der 4627. </s>
	  <s n="3"> Sitzung des Sicherheitsrats am 18. </s>
	  <s n="4"> Oktober 2002 gab der Präsident des Sicherheitsrats im Zusammenhang mit der Behandlung des Punktes &quot;Die Situation in der Zentralafrikanischen Republik&quot; im Namen des Rates die folgende Erklärung ab: </s>
	</p>
	<p n="3">
	  <s n="5"> &quot;Der Sicherheitsrat begrüßt die Abhaltung des Gipfeltreffens der Zentralafrikanischen Wirtschafts- und Währungsgemeinschaft in Libreville am 2. </s>
	  <s n="6"> Oktober 2002 zur Behandlung der zwischen der Zentralafrikanischen Republik und der Republik Tschad bestehenden Situation. </s>
	  <s n="7"> Er würdigt den Präsidenten der Gabunischen Republik, El Hadsch Omar Bongo, für seine führende Rolle bei der Veranstaltung dieses Treffens. </s>
	  <s n="8"> Er begrüßt die von der Zentralafrikanischen Republik und der Republik Tschad eingegangene Verpflichtung zur Wiederaufnahme der Zusammenarbeit auf verschiedenen Ebenen. </s>
	  <s n="9"> Er unterstützt nachdrücklich die Absicht des Präsidenten der Republik Tschad, Bangui in sehr naher Zukunft zu besuchen. </s>
	  <s n="10"> Er befürwortet weitere vertrauensbildende Maßnahmen, die zur Normalisierung der Beziehungen zwischen den beiden Ländern beitragen. </s>
	</p>
	<p n="4">
	  <s n="11"> Der Sicherheitsrat begrüßt außerdem die von der Afrikanischen Union zum Ausdruck gebrachte Bereitschaft, auch weiterhin einen Beitrag zu den laufenden Anstrengungen zur Normalisierung der Beziehungen zwischen der Zentralafrikanischen Republik und Tschad zu leisten und den Frieden und die Stabilität in der zentralafrikanischen Region, wie in dem am 11. </s>
	  <s n="12"> Oktober 2002 in Addis Abeba (Äthiopien) herausgegebenen Kommuniqué der fünfundachtzigsten ordentlichen Tagung des Zentralorgans des Mechanismus für die Verhütung, Bewältigung und Beilegung von Konflikten vorgesehen, zu fördern. </s>
	</p>
	<p n="5">
	  <s n="13"> Der Sicherheitsrat begrüßt ferner das Schlusskommuniqué dieses Treffens (S/2002/1113). </s>
	  <s n="14"> Insbesondere bekundet er seine volle Unterstützung für den Beschluss, in der Zentralafrikanischen Republik eine Internationale Beobachtertruppe (FIO) zu dislozieren, die aus 300 bis 350 Soldaten aus Gabun, Kamerun, der Republik Kongo, Äquatorialguinea und Mali bestehen soll und die mit drei Hauptaufgaben betraut wird: die Sicherheit des Präsidenten der Zentralafrikanischen Republik zu gewährleisten, die Grenze zwischen Tschad und der Zentralafrikanischen Republik zu beobachten und ihre Sicherheit zu gewährleisten, und einen Beitrag zum Umbau der Streitkräfte der Zentralafrikanischen Republik zu leisten. </s>
	</p>
	<p n="6">
	  <s n="15"> Der Sicherheitsrat bekundet erneut seine nachdrückliche Unterstützung für den Beauftragten des Generalsekretärs in der Zentralafrikanischen Republik, General Lamine Cisse, dessen Bemühungen für diese Initiative von entscheidender Bedeutung gewesen sind. </s>
	  <s n="16"> Er ermutigt ihn, den an dieser Initiative beteiligten Regierungen weiter beratend zur Seite zu stehen. </s>
	</p>
	<p n="7">
	  <s n="17"> Der Sicherheitsrat fordert die an der Internationalen Beobachtertruppe beteiligten Mitgliedstaaten auf, in enger Absprache mit dem Beauftragten des Generalsekretärs und dem Büro der Vereinten Nationen zur Unterstützung der Friedenskonsolidierung in der Zentralafrikanischen Republik (BONUCA) tätig zu werden. </s>
	  <s n="18"> Er ersucht den Generalsekretär, durch seinen Beauftragten eine geeignete Verbindung mit der Beobachtertruppe herzustellen. </s>
	</p>
	<p n="8">
	  <s n="19"> Der Sicherheitsrat ermutigt alle Mitgliedstaaten, den an der Internationalen Beobachtertruppe beteiligten Mitgliedstaaten finanzielle, logistische und materielle Unterstützung zu gewähren. </s>
	</p>
	<p n="9">
	  <s n="20"> Der Sicherheitsrat bittet die Führung der Internationalen Beobachtertruppe, ihm regelmäßig und zumindest alle drei Monate Bericht zu erstatten. </s>
	  <s n="21"> &quot; </s>
	</p>
	<p n="10">
	  <s n="22"> Vereinte Nationen S/PRST/2002/28 </s>
	</p>
	<p n="11">
	  <s n="23"> Vorauskopie des Deutschen Übersetzungsdienstes, Vereinte Nationen, New York. </s>
	  <s n="24"> Der endgültige amtliche Wortlaut der Übersetzung erscheint nach eingehender Abstimmung aller Sprachfassungen und redaktioneller Überarbeitung im Offiziellen Protokoll der Generalversammlung bzw. des Sicherheitsrats. </s>
	</p>
	</body>
</text>
</DOC>