<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<DOC lang="Other" n="NO021043" id="S/PRST/2002/42" date="2002/12/20">
<text>
	<body>
	<p n="1">
	  <s n="1"> Erklärung des Präsidenten des Sicherheitsrats </s>
	</p>
	<p n="2">
	  <s n="2"> Auf der 4680. Sitzung des Sicherheitsrats am 20. Dezember 2002 gab der Präsident des Sicherheitsrats im Zusammenhang mit der Behandlung des Punktes &quot;Die Situation in Côte d&apos;Ivoire&quot; im Namen des Rates die folgende Erklärung ab: </s>
	</p>
	<p n="3">
	  <s n="3"> &quot;Der Sicherheitsrat bringt seine ernste Besorgnis über die Situation in Côte d&apos;Ivoire und ihre schwerwiegenden Folgen für die Bevölkerung dieses Landes und der Region zum Ausdruck. </s>
	  <s n="4"> Der Rat verurteilt mit Nachdruck alle Versuche, die politische Lage in Côte d&apos;Ivoire durch Gewaltanwendung zu beeinflussen und die gewählte Regierung zu stürzen. </s>
	  <s n="5"> Er fordert die uneingeschränkte Achtung der verfassungsmäßigen Ordnung Côte d&apos;Ivoires und betont, dass er die rechtmäßige Regierung des Landes voll unterstützt. </s>
	  <s n="6"> Er weist außerdem nachdrücklich auf die Notwendigkeit hin, die Souveränität, die politische Einheit und die territoriale Unversehrtheit Côte d&apos;Ivoires zu achten. </s>
	  <s n="7"> Er fordert alle Staaten in der Region auf, jegliche Einmischung in Côte d&apos;Ivoire zu unterlassen. </s>
	</p>
	<p n="4">
	  <s n="8"> Der Sicherheitsrat betont, dass die Krise in Côte d&apos;Ivoire nur durch eine politische Verhandlungslösung beigelegt werden kann. </s>
	  <s n="9"> Er fordert alle an dem Konflikt beteiligten Parteien auf, aktiv auf die Herbeiführung einer solchen Lösung hinzuarbeiten und jede Handlung oder Erklärung zu unterlassen, welche die diesbezüglichen Anstrengungen gefährden könnte. </s>
	  <s n="10"> Eine derartige Lösung muss auf die Behebung der tieferen Ursachen des Konflikts gerichtet sein. </s>
	</p>
	<p n="5">
	  <s n="11"> Der Sicherheitsrat unterstützt nachdrücklich die Anstrengungen, die die Wirtschaftsgemeinschaft der westafrikanischen Staaten (ECOWAS) unter dem derzeitigen Vorsitz Senegals zur Förderung einer friedlichen Beilegung des Konflikts unternimmt. </s>
	  <s n="12"> Er legt den Führern der ECOWAS eindringlich nahe, ihre Anstrengungen auf koordinierte Weise fortzusetzen. </s>
	  <s n="13"> In diesem Zusammenhang begrüßt er das am 18. Dezember 2002 auf dem außerordentlichen Gipfeltreffen der Staats- und Regierungschefs der ECOWAS in Dakar verabschiedete Schlusskommuniqué (S/2002/1386). </s>
	</p>
	<p n="6">
	  <s n="14"> Der Sicherheitsrat begrüßt insbesondere, dass sich der Präsident Côte d&apos;Ivoires verpflichtet hat, innerhalb der nächsten Tage einen umfassenden Plan zur Beendigung der Krise vorzulegen. </s>
	  <s n="15"> Er betont, dass ein solcher Plan einen entscheidenden Schritt auf dem Weg zu einer friedlichen Lösung darstellt, und fordert den Präsidenten Côte d&apos;Ivoires auf, alle Parteien voll darin einzubeziehen und auf einen Konsens zwischen ihnen hinzuwirken. </s>
	</p>
	<p n="7">
	  <s n="16"> Der Sicherheitsrat nimmt außerdem Kenntnis von Ziffer 18 des Schlusskommuniqués des Gipfeltreffens von Dakar, in der die ECOWAS die Vereinten Nationen und den Generalsekretär ersucht, zur Beilegung der Krise in Côte d&apos;Ivoire beizutragen. </s>
	  <s n="17"> Der Rat würdigt die Anstrengungen, die der Generalsekretär in Abstimmung mit der ECOWAS unternimmt, um eine Verhandlungslösung zu fördern. </s>
	  <s n="18"> Der Rat ersucht ihn, diese Anstrengungen fortzusetzen, indem er insbesondere jede notwendige Unterstützung und Hilfe für die Vermittlungsbemühungen der ECOWAS bereitstellt. </s>
	  <s n="19"> Der Rat ersucht den Generalsekretär, ihn regelmäßig über die Situation unterrichtet zu halten. </s>
	</p>
	<p n="8">
	  <s n="20"> Der Sicherheitsrat bekundet seine volle Unterstützung dafür, dass die ECOMOG-Truppe unter senegalesischem Kommando bis zum 31. Dezember 2002 nach Côte d&apos;Ivoire disloziert wird, wie in dem Schlusskommuniqué des Gipfeltreffens von Dakar gefordert. </s>
	  <s n="21"> Er spricht allen Ländern der ECOWAS, die beschlossen haben, Soldaten für diese Truppe zu stellen, seine Anerkennung aus und fordert die internationale Gemeinschaft auf, der Truppe Hilfe zu gewähren. </s>
	</p>
	<p n="9">
	  <s n="22"> Der Sicherheitsrat würdigt außerdem Frankreich für die Anstrengungen, die es auf Ersuchen der Regierung Côte d&apos;Ivoires unternommen hat, um vorläufig und bis zur Dislozierung der ECOMOG-Truppe weitere Kampfhandlungen zu verhindern. </s>
	  <s n="23"> Er dankt Frankreich außerdem für seine Bemühungen, zu einer politischen Lösung der Krise beizutragen, möglicherweise auch durch die Ausrichtung von Treffen zur Situation in Côte d&apos;Ivoire. </s>
	  <s n="24"> Er erkennt außerdem die Anstrengungen an, die die Afrikanische Union unternimmt, um eine Lösung der Krise in Côte d&apos;Ivoire herbeizuführen. </s>
	</p>
	<p n="10">
	  <s n="25"> Der Sicherheitsrat verleiht seiner tiefsten Sorge über die Berichte Ausdruck, wonach es in Côte d&apos;Ivoire zu Massentötungen und zu schwerwiegenden Menschenrechtsverletzungen gekommen ist. </s>
	  <s n="26"> Er fordert alle Parteien auf, die volle Achtung der Menschenrechte und des humanitären Völkerrechts zu gewährleisten, insbesondere im Hinblick auf die Zivilbevölkerung, ungeachtet ihrer Herkunft, sowie alle für Verletzungen dieser Rechte Verantwortlichen vor Gericht zu stellen. </s>
	  <s n="27"> Der Rat begrüßt die Entscheidung des Generalsekretärs, den Hohen Kommissar für Menschenrechte zu ersuchen, genaue Informationen über Menschenrechtsverletzungen und Verstöße gegen das humanitäre Völkerrecht in Côte d&apos;Ivoire zusammenzutragen, namentlich durch die Entsendung einer Ermittlungsmission in das Land. </s>
	</p>
	<p n="11">
	  <s n="28"> Der Sicherheitsrat bekundet außerdem seine Besorgnis über die humanitären Folgen der Krise in Côte d&apos;Ivoire. </s>
	  <s n="29"> Er fordert die internationale Gemeinschaft auf, den Hilfebedürftigen in allen Ländern der Subregion, die von der Krise in Côte d&apos;Ivoire betroffen sind, dringend humanitäre Hilfe zu leisten. </s>
	  <s n="30"> Darüber hinaus fordert er alle Parteien auf, ungehinderten Zugang zu den betroffenen Bevölkerungsgruppen zu gewähren. </s>
	  <s n="31"> &quot; </s>
	</p>
	<p n="12">
	  <s n="32"> Vereinte Nationen S/PRST/2002/42 </s>
	</p>
	<p n="13">
	  <s n="33"> Vorauskopie des Deutschen Übersetzungsdienstes, Vereinte Nationen, New York. </s>
	  <s n="34"> Der endgültige amtliche Wortlaut der Übersetzung erscheint im Offiziellen Protokoll der Generalversammlung bzw. des Sicherheitsrats. </s>
	</p>
	</body>
</text>
</DOC>