<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<DOC lang="Other" n="NO021033" id="S/PRST/2002/32" date="2002/10/31">
<text>
	<body>
	<p n="1">
	  <s n="1"> Erklärung des Präsidenten des Sicherheitsrats </s>
	</p>
	<p n="2">
	  <s n="2"> Auf der 4641. </s>
	  <s n="3"> Sitzung des Sicherheitsrats am 31. </s>
	  <s n="4"> Oktober 2002 gab der Präsident des Sicherheitsrats anlässlich des zweiten Jahrestages der Verabschiedung der Resolution 1325 (2000) vom 31. </s>
	  <s n="5"> Oktober 2000 zu dem Punkt &quot;Frauen, Frieden und Sicherheit&quot; im Namen des Rates die folgende Erklärung ab: </s>
	</p>
	<p n="3">
	  <s n="6"> &quot;Der Sicherheitsrat bekräftigt sein Bekenntnis zur weiteren vollinhaltlichen Durchführung seiner Resolution 1325 (2000), begrüßt, dass der Situation von Frauen und Mädchen in bewaffneten Konflikten in den letzten zwei Jahren verstärkt Aufmerksamkeit geschenkt wurde, und erinnert an die Erklärung seines Präsidenten vom 31. </s>
	  <s n="7"> Oktober 2001 (S/PRST/2001/31) sowie an die am 25. </s>
	  <s n="8"> Juli 2002 und am 28. </s>
	  <s n="9"> Oktober 2002 abgehaltenen Sitzungen, in denen dieses Bekenntnis zum Ausdruck kommt. </s>
	</p>
	<p n="4">
	  <s n="10"> Der Sicherheitsrat begrüßt den Bericht des Generalsekretärs über Frauen, Frieden und Sicherheit (S/2002/1154) und bekundet seine Absicht, die darin enthaltenen Empfehlungen zu prüfen. </s>
	  <s n="11"> Der Rat begrüßt außerdem die vom System der Vereinten Nationen, den Mitgliedstaaten, der Zivilgesellschaft und anderen maßgeblichen Akteuren unternommenen Anstrengungen zur Förderung der gleichberechtigten Mitwirkung von Frauen an Belangen des Friedens und der Sicherheit. </s>
	</p>
	<p n="5">
	  <s n="12"> Der Sicherheitsrat ist nach wie vor besorgt darüber, dass die Ernennung von Frauen als Sonderbeauftragte und Sonderbotschafter des Generalsekretärs nur langsam vorankommt, und fordert den Generalsekretär nachdrücklich auf, mehr Frauen als hochrangige Vertreter einzusetzen, um das umfassende Ziel der ausgewogenen Vertretung von Männern und Frauen zu verwirklichen. </s>
	  <s n="13"> Der Rat fordert außerdem die Mitgliedstaaten nachdrücklich auf, dem Generalsekretär weiterhin Kandidatinnen zur Aufnahme in eine Datenbank vorzuschlagen. </s>
	</p>
	<p n="6">
	  <s n="14"> Der Sicherheitsrat bekräftigt, wie wichtig es ist, bei den Friedenssicherungseinsätzen und beim Wiederaufbau in der Konfliktfolgezeit die Gleichstellungsperspektive durchgängig zu berücksichtigen, verpflichtet sich, eine solche Perspektive in die Mandate aller Friedenssicherungsmissionen einzubeziehen, und ersucht den Generalsekretär erneut, sicherzustellen, dass alle Berichte, die dem Sicherheitsrat gemäß diesen Mandaten vorgelegt werden, die Gleichstellungsperspektive systematisch berücksichtigen. </s>
	  <s n="15"> Der Rat ersucht den Generalsekretär außerdem, dem gesamten in Friedenssicherungseinsätzen tätigen Personal eine systematische Schulung in Gleichstellungsfragen zu erteilen und die Gleichstellungsperspektive in alle ständigen Dienstanweisungen, Handbücher und sonstigen Leitfäden für Friedenssicherungseinsätze einzubeziehen. </s>
	</p>
	<p n="7">
	  <s n="16"> Der Sicherheitsrat ist der Auffassung, dass es erforderlich ist, am Amtssitz Berater für Gleichstellungsfragen in ausreichend herausgehobenen Positionen zu ernennen. </s>
	  <s n="17"> Der Rat stellt fest, dass auf Ebene der Missionen einige Fortschritte bei der durchgängigen Berücksichtigung der Gleichstellungsperspektive erzielt wurden, insbesondere durch die Einrichtung von Gleichstellungsstellen und -beratern, dass jedoch noch mehr unternommen werden muss, um sicherzustellen, dass Gleichstellungsbelange in Friedenssicherungseinsätzen und beim Wiederaufbau in der Konfliktfolgezeit gründlich, wirksam und systematisch berücksichtigt werden. </s>
	</p>
	<p n="8">
	  <s n="18"> Der Sicherheitsrat verpflichtet sich, in die Mandate seiner Besuche und Missionen in von Konflikten betroffenen Ländern und Regionen eine Gleichstellungsperspektive aufzunehmen. </s>
	  <s n="19"> Zu diesem Zweck ersucht der Rat den Generalsekretär, eine Datenbank für Gleichstellungssachverständige sowie Frauengruppen und -netzwerke in von Konflikten betroffenen Ländern und -regionen einzurichten und gegebenenfalls Gleichstellungssachverständige in die Teams aufzunehmen. </s>
	</p>
	<p n="9">
	  <s n="20"> Der Sicherheitsrat anerkennt die wichtige Rolle, die den Frauen bei der Förderung der Friedens zukommt, insbesondere bei der Erhaltung der gesellschaftlichen Ordnung und der Erziehung zum Frieden. </s>
	  <s n="21"> Der Rat fordert die Mitgliedstaaten und den Generalsekretär auf, regelmäßige Kontakte mit örtlichen Frauengruppen und -netzwerken aufzunehmen, um ihr Wissen über die Auswirkungen von bewaffneten Konflikten auf Frauen und Mädchen, sowohl als Opfer als auch als Exkombattanten, und über Friedenssicherungseinsätze zu nutzen und sicherzustellen, dass diese Gruppen insbesondere in den Entscheidungsebenen aktiv an Wiederaufbauprozessen mitwirken. </s>
	</p>
	<p n="10">
	  <s n="22"> Der Sicherheitsrat erinnert an seine Resolutionen 1265 (1999), 1296 (2000), 1324 (2000) und 1379 (2001), fordert die Mitgliedstaaten, die Organisationen des Systems der Vereinten Nationen, die Zivilgesellschaft und andere in Betracht kommende Akteure auf, klare Strategien und Aktionspläne mit Zielen und Zeitplänen für die Integration der Gleichstellungsperspektive in humanitäre Missionen und Rehabilitations- und Wiederaufbauprogramme, einschließlich Überwachungsmechanismen, auszuarbeiten und außerdem zielgerichtete Aktivitäten in Bezug auf die besonderen Beschränkungen einzuleiten, denen Frauen und Mädchen in Postkonfliktsituationen unterliegen, wozu beispielsweise fehlende Rechte auf Eigentum an Grund und Boden und sonstige Eigentumsrechte sowie der fehlende Zugang zu wirtschaftlichen Ressourcen und die mangelnde Kontrolle darüber gehören. </s>
	</p>
	<p n="11">
	  <s n="23"> Der Sicherheitsrat missbilligt die nach wie vor auftretenden Fälle sexueller Ausbeutung, namentlich Fälle des Frauen- und Mädchenhandels, im Zusammenhang mit Friedenssicherungseinsätzen und humanitären Tätigkeiten und ruft zur Weiterentwicklung und vollen Umsetzung von Verhaltenskodizes und Disziplinarverfahren auf, um diese Ausbeutung zu verhindern. </s>
	  <s n="24"> Der Rat fordert alle Akteure, insbesondere die truppenstellenden Länder, auf, ihre Überwachungsmechanismen zu verbessern, Fälle mutmaßlichen Fehlverhaltens zu untersuchen und wirksame Strafverfolgungsmaßnahmen zu ergreifen. </s>
	</p>
	<p n="12">
	  <s n="25"> Der Sicherheitsrat verurteilt alle Verletzungen der Menschenrechte von Frauen und Mädchen in Situationen bewaffneter Konflikte sowie die Anwendung sexueller Gewalt, namentlich als strategische und taktische Kriegswaffe, wodurch Frauen und Mädchen unter anderem einer verstärkten Gefährdung durch sexuell übertragbare Infektionen und HIV/Aids ausgesetzt werden. </s>
	</p>
	<p n="13">
	  <s n="26"> Der Sicherheitsrat beschließt, mit dieser Angelegenheit aktiv befasst zu bleiben, und ersucht den Generalsekretär, dem Sicherheitsrat im Oktober 2004 einen Anschlussbericht über die vollinhaltliche Durchführung der Resolution 1325 vorzulegen. </s>
	  <s n="27"> &quot; </s>
	</p>
	<p n="14">
	  <s n="28"> Vereinte Nationen S/PRST/2002/32 </s>
	</p>
	<p n="15">
	  <s n="29"> Vorauskopie des Deutschen Übersetzungsdienstes, Vereinte Nationen, New York. </s>
	  <s n="30"> Der endgültige amtliche Wortlaut der Übersetzung erscheint nach eingehender Abstimmung aller Sprachfassungen und redaktioneller Überarbeitung im Offiziellen Protokoll der Generalversammlung bzw. des Sicherheitsrats. </s>
	</p>
	</body>
</text>
</DOC>