<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<DOC lang="Other" n="NO021042" id="S/PRST/2002/41" date="2002/12/20">
<text>
	<body>
	<p n="1">
	  <s n="1"> Erklärung des Präsidenten des Sicherheitsrats </s>
	</p>
	<p n="2">
	  <s n="2"> Auf der 4679. Sitzung des Sicherheitsrats am 20. Dezember 2002 gab der Präsident des Sicherheitsrats in Fortsetzung der Behandlung des Punktes &quot;Schutz von Zivilpersonen in bewaffneten Konflikten&quot;, die auf seiner 4660. Sitzung am 10. Dezember 2002 stattgefunden hatte, im Namen des Rates die folgende Erklärung ab: </s>
	</p>
	<p n="3">
	  <s n="3"> &quot;Der Sicherheitsrat verweist auf seine Resolutionen 1265 (1999) vom 17. September 1999 und 1296 (2000) vom 19. April 2000 über den Schutz von Zivilpersonen in bewaffneten Konflikten sowie auf die Erklärungen seines Präsidenten vom 12. Februar 1999 (S/PRST/1999/6) und vom 15. März 2002 (S/PRST/2002/6), begrüßt den dritten Bericht des Generalsekretärs über den Schutz von Zivilpersonen in bewaffneten Konflikten (S/2002/1300) und bekräftigt die Notwendigkeit, den Schutz von Zivilpersonen in bewaffneten Konflikten als einen wichtigen Punkt auf der Tagesordnung des Rates zu belassen. </s>
	</p>
	<p n="4">
	  <s n="4"> Der Sicherheitsrat verurteilt nachdrücklich alle Angriffe und Gewalthandlungen, die sich in Situationen bewaffneter Konflikte gegen Zivilpersonen oder andere nach dem Völkerrecht, namentlich dem humanitären Völkerrecht, geschützte Personen richten, verleiht erneut seiner Sorge über das von Zivilpersonen in Konfliktsituationen erlittene Leid sowie der Notwendigkeit Ausdruck, dass die Konfliktparteien die Sicherheit und Bewegungsfreiheit des Personals der Vereinten Nationen und des beigeordneten Personals sowie des Personals der internationalen humanitären Organisationen gewährleisten. </s>
	  <s n="5"> Der Rat erkennt an, dass der sichere Zugang der humanitären Hilfsorganisationen, eine klare Trennung von Zivilpersonen und Kombattanten sowie die rasche Wiederherstellung der Rechtsstaatlichkeit, Gerechtigkeit und Aussöhnung für einen wirksamen Übergang vom Konflikt zum Frieden unerlässlich sind. </s>
	</p>
	<p n="5">
	  <s n="6"> Der Sicherheitsrat fordert alle Parteien bewaffneter Konflikte auf, die Bestimmungen der Charta der Vereinten Nationen und die Regeln und Grundsätze des Völkerrechts, insbesondere des humanitären Völkerrechts, der Menschenrechte und des Flüchtlingsvölkerrechts, einzuhalten und die einschlägigen Beschlüsse des Sicherheitsrats in vollem Umfang durchzuführen. </s>
	  <s n="7"> Der Sicherheitsrat erinnert daran, dass die Staaten verpflichtet sind, das humanitäre Völkerrecht einschließlich der vier Genfer Abkommen zu achten und seine Achtung zu gewährleisten, und betont, dass sie die Verantwortung dafür tragen, der Straflosigkeit ein Ende zu setzen und die für Völkermord, Verbrechen gegen die Menschlichkeit und schwere Verstöße gegen das humanitäre Recht Verantwortlichen strafrechtlich zu verfolgen. </s>
	</p>
	<p n="6">
	  <s n="8"> Der Sicherheitsrat unterstreicht die Bedeutung des vom Rat am 15. März 2002 verabschiedeten Aide-mémoire (S/PRST/2002/6) als ein praktisches Instrument, das es gestattet, die Schlüsselfragen im Zusammenhang mit dem Schutz von Zivilpersonen während der Beratungen über Friedenssicherungsmandate besser zu analysieren und zu diagnostizieren, und betont, dass die darin dargelegten Ansätze regelmäßiger und konsequenter angewandt werden und dabei die besonderen Umstände einer jeden Konfliktsituation berücksichtigt werden müssen. </s>
	  <s n="9"> Der Rat erklärt sich damit einverstanden, die laufenden Mandate und Resolutionen nach Bedarf auch künftig zu prüfen und dabei das Aide-mémoire zu berücksichtigen, und erklärt sich bereit, es jährlich zu aktualisieren, um den sich abzeichnenden Tendenzen auf dem Gebiet des Schutzes von Zivilpersonen in bewaffneten Konflikten Rechnung zu tragen. </s>
	</p>
	<p n="7">
	  <s n="10"> Der Sicherheitsrat stellt fest, dass sich den Anstrengungen zur Gewährleistung des Zugangs der humanitären Organisationen und der Organisationen der Vereinten Nationen zu hilfebedürftigen Personen einige Hindernisse entgegenstellen, darunter Angriffe auf humanitäre Helfer, die Verwehrung des Zugangs durch die Behörden sowie der Mangel an strukturierten Beziehungen zu nichtstaatlichen Akteuren. </s>
	  <s n="11"> In dieser Hinsicht erkennt der Sicherheitsrat an, wie wichtig umfassende, auf vereinbarten Normen und Mechanismen beruhende Rahmenübereinkünfte für die Verbesserung des Zugangs sind, und er befürwortet die laufenden Bemühungen der Organisationen der Vereinten Nationen, ein Handbuch der Feldpraxis für Verhandlungen mit bewaffneten Gruppen auszuarbeiten, durch das die Koordinierung besser unterstützt und wirksamere Verhandlungen gefördert werden sollen. </s>
	</p>
	<p n="8">
	  <s n="12"> Der Sicherheitsrat ist sich der besonderen Schutzbedürftigkeit von Flüchtlingen und Binnenvertriebenen bewusst und erklärt erneut, dass die Staaten die Hauptverantwortung für die Gewährleistung ihres Schutzes tragen, insbesondere indem sie die Sicherheit und den zivilen Charakter von Flüchtlings- und Binnenvertriebenenlagern aufrechterhalten. </s>
	  <s n="13"> Der Rat unterstreicht die Rechte aller Flüchtlinge nach dem Völkerrecht, namentlich dem humanitären Völkerrecht und dem Flüchtlingsvölkerrecht. </s>
	  <s n="14"> Der Sicherheitsrat stellt fest, dass die multidisziplinären Bewertungsteams der Vereinten Nationen mit Einwilligung der Gaststaaten den Staaten bei der Trennung von Kombattanten und Zivilpersonen behilflich sein und sie dabei unterstützen könnten. </s>
	  <s n="15"> Darüber hinaus erkennt der Rat die Bedürfnisse von Zivilpersonen an, die unter ausländischer Besetzung stehen, und betont in dieser Hinsicht ferner die Verantwortlichkeiten der Besatzungsmacht. </s>
	</p>
	<p n="9">
	  <s n="16"> Der Sicherheitsrat nimmt Kenntnis von den neuen Problemen, auf die in dem Bericht des Generalsekretärs hingewiesen wird und die die Fähigkeit der Mitgliedstaaten, Zivilpersonen zu schützen, ernsthaft beeinträchtigen könnten. </s>
	  <s n="17"> Im Hinblick auf geschlechtsspezifische Gewalt, namentlich sexuelle Ausbeutung, sexuellen Missbrauch sowie Frauen- und Mädchenhandel, legt der Rat den Staaten, insbesondere den truppenstellenden Ländern, nahe, die sechs von den Vereinten Nationen und anderen humanitären Partnern entwickelten Kerngrundsätze zur Verhütung und Behebung von Situationen sexuellen Missbrauchs und sexueller Ausbeutung anzuwenden, wenn ihre Staatsangehörigen in solche Fälle verwickelt sind. </s>
	  <s n="18"> Der Sicherheitsrat verurteilt ferner den Terrorismus in allen seinen Formen und Ausprägungen, gleichviel, wo und von wem er begangen wird. </s>
	</p>
	<p n="10">
	  <s n="19"> Der Sicherheitsrat anerkennt die Bedeutung eines umfassenden, kohärenten und handlungsorientierten Konzepts für den Schutz von Zivilpersonen in bewaffneten Konflikten. </s>
	  <s n="20"> Er befürwortet eine weitere Zusammenarbeit zwischen den Mitgliedstaaten, dem Amt für die Koordinierung humanitärer Angelegenheiten, der Hauptabteilung Politische Angelegenheiten, der Hauptabteilung Friedenssicherungseinsätze, dem Amt des Hohen Flüchtlingskommissars der Vereinten Nationen, dem Hilfswerk der Vereinten Nationen für Palästinaflüchtlinge im Nahen Osten, dem Amt des Hohen Kommissars für Menschenrechte, dem Entwicklungsprogramm der Vereinten Nationen und anderen zuständigen Organisationen und Stellen der Vereinten Nationen, auch eingedenk des Inhalts der Resolution 1325 (2000) über Frauen, Frieden und Sicherheit und 1379 (2001) über Kinder in bewaffneten Konflikten, begrüßt die regionalen Arbeitstagungen und legt den Mitgliedstaaten nahe, sie operativ und finanziell zu unterstützen. </s>
	  <s n="21"> Der Sicherheitsrat ersucht den Generalsekretär, bis Juni 2004 seinen nächsten Bericht über den Schutz von Zivilpersonen in bewaffneten Konflikten vorzulegen und darin auch Informationen über die Durchführung der früher zu diesem Thema verabschiedeten Resolutionen des Sicherheitsrats sowie über alle sonstigen Angelegenheiten aufzunehmen, auf die er die Aufmerksamkeit des Rates zu lenken wünscht. </s>
	  <s n="22"> Er begrüßt außerdem die mündlichen Unterrichtungen, die der Rat alle sechs Monate erhält, namentlich über die Fortschritte, die bei der Weiterentwicklung des in dem jüngsten Bericht des Generalsekretärs (S/2002/1300) dargestellten Planentwurfs für den Schutz von Zivilpersonen erzielt wurden. </s>
	  <s n="23"> &quot; </s>
	</p>
	<p n="11">
	  <s n="24"> Vereinte Nationen S/PRST/2002/41 </s>
	</p>
	<p n="12">
	  <s n="25"> Vorauskopie des Deutschen Übersetzungsdienstes, Vereinte Nationen, New York. </s>
	  <s n="26"> Der endgültige amtliche Wortlaut der Übersetzung erscheint im Offiziellen Protokoll der Generalversammlung bzw. des Sicherheitsrats. </s>
	</p>
	</body>
</text>
</DOC>