<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<DOC lang="Other" n="NO021040" id="S/PRST/2002/39" date="2002/12/18">
<text>
	<body>
	<p n="1">
	  <s n="1"> Erklärung des Präsidenten des Sicherheitsrats </s>
	</p>
	<p n="2">
	  <s n="2"> Auf der 4674. Sitzung des Sicherheitsrats am 18. Dezember 2002 gab der Präsident des Sicherheitsrats im Zusammenhang mit der Behandlung des Punktes &quot;Internationaler Strafgerichtshof zur Verfolgung der Verantwortlichen für die seit 1991 im Hoheitsgebiet des ehemaligen Jugoslawien begangenen schweren Verstöße gegen das humanitäre Völkerrecht; Internationaler Strafgerichtshof zur Verfolgung der Personen, die für Völkermord und andere schwere Verstöße gegen das humanitäre Völkerrecht im Hoheitsgebiet Ruandas zwischen dem 1. Januar 1994 und dem 31. Dezember 1994 verantwortlich sind, sowie ruandischer Staatsangehöriger, die für während desselben Zeitraums im Hoheitsgebiet von Nachbarstaaten begangenen Völkermord und andere derartige Verstöße verantwortlich sind&quot; im Namen des Rates die folgende Erklärung ab: </s>
	</p>
	<p n="3">
	  <s n="3"> &quot;Der Sicherheitsrat nimmt Kenntnis von dem Bericht der Anklägerin des Internationalen Strafgerichtshofs für Ruanda (IStGHR) an den Sicherheitsrat, datiert vom 23. Juli 2002 (S/2002/938), dem an den Präsidenten des Sicherheitsrats gerichteten Schreiben des Präsidenten des IStGHR, datiert vom 26. Juli 2002 (S/2002/847), dem Schreiben des Ständigen Vertreters Ruandas vom 26. Juli 2002, dem die Antwort der ruandischen Regierung auf den Bericht der Anklägerin beigefügt ist (S/2002/842), dem an den Präsidenten des Sicherheitsrats gerichteten Schreiben des Präsidenten des IStGHR, datiert vom 8. August 2002, dem eine Mitteilung des IStGHR betreffend die Antwort der ruandischen Regierung beigefügt ist (S/2002/923), sowie dem Schreiben des Ständigen Vertreters Ruandas vom 17. September 2002, dem ein Schreiben der Vereinigung der Überlebenden des ruandischen Völkermords beigefügt ist. </s>
	</p>
	<p n="4">
	  <s n="4"> Der Sicherheitsrat nimmt außerdem Kenntnis von dem an den Präsidenten des Sicherheitsrats gerichteten Schreiben des Präsidenten des Internationalen Strafgerichtshofs für das ehemalige Jugoslawien (IStGHJ) vom 23. Oktober 2002 und dem an den Präsidenten des Sicherheitsrats gerichteten Schreiben des Ständigen Vertreters Jugoslawiens bei den Vereinten Nationen vom 25. Oktober 2002, dem ein inoffizielles Papier beigefügt ist. </s>
	</p>
	<p n="5">
	  <s n="5"> Der Sicherheitsrat bekräftigt seine Unterstützung für den Internationalen Strafgerichtshof für Ruanda und den Internationalen Strafgerichtshof für das ehemalige Jugoslawien (die Gerichtshöfe), die als unparteiische und unabhängige Institutionen zur Wahrung des Weltfriedens und der internationalen Sicherheit und zur Herbeiführung von Gerechtigkeit und Aussöhnung für die Völker der betroffenen Länder beitragen. </s>
	</p>
	<p n="6">
	  <s n="6"> Der Sicherheitsrat erinnert daran, dass alle Staaten, einschließlich der Regierungen Jugoslawiens und Ruandas, nach den Resolutionen 955 (1994) und 827 (1993) sowie den Statuten der Gerichtshöfe verpflichtet sind, mit den Gerichtshöfen und ihren Organen voll zusammenzuarbeiten, wozu auch die Verpflichtung gehört, den Ersuchen der Gerichtshöfe um die Festnahme oder Inhaftnahme der Angeklagten sowie um ihre Überstellung oder Übergabe an die Gerichtshöfe stattzugeben, den Gerichtshöfen Zeugen zur Verfügung zu stellen und bei den laufenden Untersuchungen der Gerichtshöfe behilflich zu sein. </s>
	</p>
	<p n="7">
	  <s n="7"> Der Sicherheitsrat unterstreicht, welche Bedeutung er der vollen Zusammenarbeit aller Staaten, insbesondere der unmittelbar betroffenen, mit den Gerichtshöfen beimisst. </s>
	</p>
	<p n="8">
	  <s n="8"> Der Sicherheitsrat unterstreicht außerdem, wie wichtig es ist, dass die Gerichtshöfe und die betroffenen Regierungen einen konstruktiven Dialog führen, um alle offenen Fragen zu klären, die im Laufe ihrer Zusammenarbeit entstehen und sich auf die Tätigkeit der Gerichtshöfe auswirken, besteht jedoch darauf, dass die Staaten einen solchen Dialog oder das Ausbleiben eines solchen Dialogs nicht als Vorwand dafür benutzen dürfen, dass sie nicht voll mit den Gerichtshöfen zusammenarbeiten, so wie es die Resolutionen des Sicherheitsrats und die Statuten der Gerichtshöfe verlangen. </s>
	</p>
	<p n="9">
	  <s n="9"> Der Sicherheitsrat wird mit der Angelegenheit befasst bleiben. </s>
	  <s n="10"> &quot; </s>
	</p>
	<p n="10">
	  <s n="11"> Vereinte Nationen S/PRST/2002/39 </s>
	</p>
	<p n="11">
	  <s n="12"> Vorauskopie des Deutschen Übersetzungsdienstes, Vereinte Nationen, New York. </s>
	  <s n="13"> Der endgültige amtliche Wortlaut der Übersetzung erscheint im Offiziellen Protokoll der Generalversammlung bzw. des Sicherheitsrats. </s>
	</p>
	</body>
</text>
</DOC>