<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<DOC lang="Other" n="NO021036" id="S/PRST/2002/35" date="2002/12/12">
<text>
	<body>
	<p n="1">
	  <s n="1"> Erklärung des Präsidenten des Sicherheitsrats∗ </s>
	</p>
	<p n="2">
	  <s n="2"> Auf der 4663. Sitzung des Sicherheitsrats am 12. Dezember 2002 gab der Präsident des Sicherheitsrats im Zusammenhang mit der Behandlung des Punktes &quot;Die Situation in Somalia&quot; im Namen des Rates die folgende Erklärung ab: </s>
	</p>
	<p n="3">
	  <s n="3"> &quot;1. </s>
	  <s n="4"> Der Sicherheitsrat, unter Hinweis auf seine früheren Beschlüsse betreffend die Situation in Somalia, insbesondere die Erklärung seines Präsidenten vom 28. März 2002 (S/PRST/2002/8) sowie die Resolutionen 733 (1992) vom 23. Januar 1992 und 1425 (2002) vom 22. Juli 2002, und Kenntnis nehmend von dem Bericht des Generalsekretärs vom 25. Oktober 2002 (S/2002/1201), bekräftigt sein Eintreten für eine umfassende und dauerhafte Regelung der Situation in Somalia sowie seine Achtung der Souveränität, der territorialen Unversehrtheit, der politischen Unabhängigkeit und der Einheit des Landes im Einklang mit den Zielen und Grundsätzen der Charta der Vereinten Nationen. </s>
	</p>
	<p n="4">
	  <s n="5"> Der Sicherheitsrat unterstützt nachhaltig den einheitlichen Ansatz der Zwischenstaatlichen Behörde für Entwicklung hinsichtlich der nationalen Aussöhnung in Somalia und bekundet erneut seine nachdrückliche Unterstützung für den Prozess der nationalen Aussöhnung in Somalia und die derzeit in Eldoret (Kenia) unter der Schirmherrschaft der Zwischenstaatlichen Behörde für Entwicklung stattfindende Nationale Aussöhnungskonferenz für Somalia. </s>
	  <s n="6"> Der Rat legt allen Parteien in ganz Somalia eindringlich nahe, sich innerhalb des von der Zwischenstaatlichen Behörde für Entwicklung festgelegten Rahmens an diesem Prozess zu beteiligen, und erwartet, dass die im Laufe des Prozesses angenommenen Beschlüsse eingehalten und rasch umgesetzt werden, namentlich die von allen Delegierten am 27. Oktober 2002 in Eldoret unterzeichnete Erklärung über die Einstellung der Feindseligkeiten und die Strukturen und Grundsätze des Prozesses der nationalen Aussöhnung in Somalia (im Folgenden als &apos;Erklärung von Eldoret&apos; bezeichnet). </s>
	</p>
	<p n="5">
	  <s n="7"> Der Sicherheitsrat begrüßt die Erklärung von Eldoret als einen wichtigen Schritt zur Verwirklichung des vorrangigen Zieles, der Gewalt und dem Leid des somalischen Volkes ein Ende zu setzen und ihm den Frieden zu bringen, den es so sehr verdient. </s>
	  <s n="8"> Der Rat fordert alle Parteien auf, alle Gewalthandlungen zu beenden und die Einstellung der Feindseligkeiten zu achten. </s>
	</p>
	<p n="6">
	  <s n="9"> Der Sicherheitsrat begrüßt ferner die von den beteiligten Parteien am 2. Dezember 2002 in Mogadischu abgegebene Gemeinsame Erklärung (im Folgenden als &apos;Erklärung von Mogadischu&apos; bezeichnet), in der sie sich unter anderem verpflichtet haben, alle Feindseligkeiten einzustellen und gemeinsam allen Tötungen und Entführungen unschuldiger Menschen sowie den Überfällen auf öffentliche Verkehrsmittel in der Stadt ein Ende zu setzen und alle Meinungsverschiedenheiten durch Dialog und guten Willen beizulegen. </s>
	  <s n="10"> Der Rat nimmt davon Kenntnis, dass die beteiligten Parteien am 4. Dezember 2002 ferner übereingekommen sind, auf friedlichem Wege zusammenzuarbeiten, unter anderem mit dem Ziel, den internationalen Flughafen und den Seehafen in Mogadischu wieder zu öffnen und die öffentlichen Einrichtungen in der Stadt wiederherzustellen. </s>
	</p>
	<p n="7">
	  <s n="11"> Der Sicherheitsrat nimmt mit Befriedigung davon Kenntnis, dass am 2. Dezember 2002 in Eldoret die zweite Phase des Prozesses der nationalen Aussöhnung in Somalia eingeleitet wurde, und begrüßt dies als einen wichtigen Schritt nach vorn. </s>
	  <s n="12"> Der Rat wird diesen Prozess mit lebhaftem Interesse verfolgen und legt allen Parteien eindringlich nahe, sich auch weiterhin in konstruktiver Weise daran zu beteiligen, im Einklang mit dem vom Technischen Ausschuss der Zwischenstaatlichen Behörde für Entwicklung festgelegten Rahmen sowie in einem Geiste der Toleranz und des gegenseitigen Entgegenkommens in jeder Phase des Prozesses. </s>
	</p>
	<p n="8">
	  <s n="13"> Der Sicherheitsrat würdigt die Regierung Kenias für ihr besonderes Engagement als Gastgeber und den aus den drei Frontstaaten Kenia, Äthiopien und Dschibuti bestehenden Technischen Ausschuss der Zwischenstaatlichen Behörde für Entwicklung für seine ausschlaggebende Rolle bei der Erleichterung dieses Prozesses. </s>
	  <s n="14"> Der Rat legt ihnen eindringlich nahe, ihre aktive und positive Rolle bei der Förderung des Prozesses auch weiterhin wahrzunehmen. </s>
	</p>
	<p n="9">
	  <s n="15"> Der Sicherheitsrat legt den Mitgliedstaaten, die dazu in der Lage sind, nahe, über den Technischen Ausschuss der Zwischenstaatlichen Behörde für Entwicklung dringend weitere Beiträge zur Unterstützung des Prozesses zu leisten. </s>
	</p>
	<p n="10">
	  <s n="16"> Unter Verurteilung der jüngsten Angriffe auf humanitäres Personal und Zivilpersonen in Somalia begrüßt der Sicherheitsrat die von allen Delegierten in Eldoret erzielte Vereinbarung, die Sicherheit aller Mitarbeiter und Einrichtungen der humanitären und Entwicklungsorganisationen zu gewährleisten, und fordert sie nachdrücklich auf, praktische Schritte zu unternehmen, um dem humanitären Personal bei seinen Bemühungen zur Gewährung von Hilfe in ganz Somalia sicheren und uneingeschränkten Zugang zu verschaffen. </s>
	</p>
	<p n="11">
	  <s n="17"> Der Sicherheitsrat bringt seine ernsthafte Besorgnis über die Lage der Vertriebenen in Somalia zum Ausdruck und fordert die zuständigen Behörden und die Mitgliedstaaten auf, Unterstützung für die Rückkehr und Wiedereingliederung somalischer Flüchtlinge bereitzustellen und dringend humanitäre Hilfe und Schutz für die Binnenvertriebenen zu gewähren. </s>
	  <s n="18"> Er ist insbesondere besorgt über die Lage der 150.000 Binnenvertriebenen in den Teilen Mogadischus, zu denen die Mitarbeiter der humanitären Hilfsorganisationen nach wie vor keinen Zugang haben. </s>
	  <s n="19"> Der Rat ruft die bewaffneten Splittergruppen auf, im Einklang mit der Erklärung von Eldoret und der Erklärung von Mogadischu sofort den sicheren Zugang zu diesen und anderen hilfsbedürftigen Bevölkerungsgruppen im ganzen Land zu gewähren. </s>
	</p>
	<p n="12">
	  <s n="20"> Der Sicherheitsrat fordert alle Mitgliedstaaten, Einrichtungen und Einzelpersonen auf, das mit der Resolution 733 (1992) verhängte und mit der Resolution 1425 (2002) verstärkte Waffenembargo genau zu befolgen, und fordert alle somalischen und regionalen Parteien sowie die Regierungsvertreter und andere außerhalb der Region kontaktierte Akteure nachdrücklich auf, mit der Sachverständigengruppe bei ihrer Suche nach Informationen im Zusammenhang mit dem Embargo in vollem Umfang zu kooperieren, im Einklang mit Resolution 1425 (2002) und Artikel 2.5 der Erklärung von Eldoret. </s>
	  <s n="21"> Der Rat dankt der Sachverständigengruppe für die mündlichen Informationen, die sie dem Rat über den Sicherheitsratsausschuss nach Resolution 751 (1992) betreffend Somalia am 14. November 2002 bereitgestellt hat, und sieht dem schriftlichen Bericht der Sachverständigengruppe am Ende ihres Mandatszeitraums mit Interesse entgegen. </s>
	</p>
	<p n="13">
	  <s n="22"> Der Sicherheitsrat ersucht den Generalsekretär, auch weiterhin auf kohärente Weise Vorbereitungsmaßnahmen am Boden in die Wege zu leiten, mit dem Ziel, eine umfassende Mission zur Friedenskonsolidierung in der Konfliktfolgezeit nach Somalia zu entsenden, sobald die Sicherheitsbedingungen dies zulassen, wie es in der Erklärung des Ratspräsidenten vom 28. März 2002 heißt. </s>
	</p>
	<p n="14">
	  <s n="23"> Der Sicherheitsrat erkennt an, dass ein umfassendes Entwaffnungs-, Demobilisierungs-, Rehabilitierungs- und Wiedereingliederungsprogramm in der Konfliktfolgezeit einen wichtigen Beitrag zu Frieden und Stabilität in Somalia leisten wird. </s>
	</p>
	<p n="15">
	  <s n="24"> Der Sicherheitsrat ermutigt den Generalsekretär, den von der Zwischenstaatlichen Behörde für Entwicklung geförderten Prozess der nationalen Aussöhnung in Somalia und die derzeit in Eldoret stattfindende Konferenz aktiv zu unterstützen. </s>
	</p>
	<p n="16">
	  <s n="25"> Der Sicherheitsrat bekundet seine Entschlossenheit, den Parteien bei der Umsetzung der im Rahmen des Prozesses der nationalen Aussöhnung in Somalia angenommenen Maßnahmen und Schlussfolgerungen zu Gunsten des Friedens behilflich zu sein. </s>
	  <s n="26"> &quot; </s>
	</p>
	<p n="17">
	  <s n="27"> ∗ Aus technischen Gründen neu herausgegeben. </s>
	</p>
	<p n="18">
	  <s n="28"> Vereinte Nationen S/PRST/2002/35* </s>
	</p>
	<p n="19">
	  <s n="29"> Vorauskopie des Deutschen Übersetzungsdienstes, Vereinte Nationen, New York. </s>
	  <s n="30"> Der endgültige amtliche Wortlaut der Übersetzung erscheint im Offiziellen Protokoll der Generalversammlung bzw. des Sicherheitsrats. </s>
	</p>
	</body>
</text>
</DOC>