<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<DOC lang="Other" n="NO021005" id="S/PRST/2002/5" date="2002/02/25">
<text>
	<body>
	<p n="1">
	  <s n="1"> Erklärung des Präsidenten des Sicherheitsrats </s>
	</p>
	<p n="2">
	  <s n="2"> Auf der 4476. </s>
	  <s n="3"> Sitzung des Sicherheitsrats am 25. </s>
	  <s n="4"> Februar 2002 gab der Präsident des Sicherheitsrats im Zusammenhang mit der Behandlung des Punktes &quot;Die Situation betreffend die Demokratische Republik Kongo&quot; im Namen des Rates die folgende Erklärung ab: </s>
	</p>
	<p n="3">
	  <s n="5"> &quot;Der Sicherheitsrat begrüßt den zehnten Bericht des Generalsekretärs vom 15. Februar 2002 (S/2002/169) über die Mission der Organisation der Vereinten Nationen in der Demokratischen Republik Kongo (MONUC) und bekundet seine Absicht, die darin enthaltenen Empfehlungen zu prüfen. </s>
	  <s n="6"> Der Rat fordert alle Konfliktparteien auf, ihren politischen Willen unter Beweis zu stellen, zu einer friedlichen Regelung und einer Aussöhnung zu gelangen. </s>
	  <s n="7"> Der Rat fordert alle Parteien der Waffenruhevereinbarung von Lusaka (S/1998/815) nachdrücklich auf, alle ihre Verpflichtungen aus der Vereinbarung und den einschlägigen Resolutionen des Rates zu erfüllen. </s>
	</p>
	<p n="4">
	  <s n="8"> Der Sicherheitsrat betont die Wichtigkeit des interkongolesischen Dialogs, dem eine wesentliche Rolle bei der Herbeiführung dauerhaften Friedens zukommt. </s>
	  <s n="9"> Er bekundet erneut seine nachdrückliche Unterstützung für den Moderator und sein Team. </s>
	  <s n="10"> Er fordert alle kongolesischen Parteien auf, an diesem Prozess in einem konstruktiven Geist mitzuwirken. </s>
	</p>
	<p n="5">
	  <s n="11"> Der Sicherheitsrat fordert erneut den Abzug aller ausländischen Truppen aus dem Hoheitsgebiet der Demokratischen Republik Kongo. </s>
	  <s n="12"> Er betont außerdem, dass der Prozess der Entwaffnung, Demobilisierung, Repatriierung, Neuansiedlung und Wiedereingliederung der in Anlage A, Kapitel 9.1, der Waffenruhevereinbarung von Lusaka genannten bewaffneten Gruppen ein weiteres Schlüsselelement für die Regelung des Konflikts in der Demokratischen Republik Kongo ist, und </s>
	</p>
	<p n="6">
	  <s n="13"> - bekundet in dieser Hinsicht erneut seine Unterstützung für die MONUC, die in den Osten des Landes disloziert wird, um diesen Prozess zu erleichtern; </s>
	</p>
	<p n="7">
	  <s n="14"> - fordert die Regierung der Demokratischen Republik Kongo auf, ihre Verpflichtungen betreffend die Repatriierung der Exkombattanten in Kamina zu erfüllen; </s>
	</p>
	<p n="8">
	  <s n="15"> - ersucht die MONUC, unter Kenntnisnahme des Ersuchens, das der Präsident der Demokratischen Republik Kongo gegenüber dem Sicherheitsrat zum Ausdruck gebracht hat, eine erste Einschätzung bezüglich der Zahl der Angehörigen der ruandischen bewaffneten Gruppen (der ehemaligen Ruandischen Streitkräfte und der Interahamwe) im Hoheitsgebiet der Demokratischen Republik Kongo zu treffen und dem Rat darüber bis Ende März Bericht zu erstatten. </s>
	  <s n="16"> Auf der Grundlage dieser Einschätzung wird der Rat prüfen, ob der MONUC bei der Wahrnehmung dieser Aufgabe weiter gehende Unterstützung gewährt werden soll; </s>
	</p>
	<p n="9">
	  <s n="17"> - weist darauf hin, dass alle Parteien maßgeblich dafür verantwortlich sind, zu dem Prozess der Entwaffnung, Demobilisierung, Repatriierung, Neuansiedlung und Wiedereingliederung beizutragen, und dass der Gemeinsamen Militärkommission, in Zusammenarbeit mit der MONUC, in dieser Hinsicht eine Rolle zukommt. </s>
	</p>
	<p n="10">
	  <s n="18"> Der Sicherheitsrat nimmt Kenntnis von der Verstärkung der MONUC-Präsenz in Kisangani und verlangt erneut, dass die Stadt im Einklang mit seinen einschlägigen Resolutionen entmilitarisiert wird. </s>
	  <s n="19"> Er betont in diesem Zusammenhang außerdem, wie wichtig es ist, den Kongo-Fluss wieder uneingeschränkt, einschließlich für den kommerziellen Schifffahrtsverkehr, zu öffnen, und fordert alle Parteien auf, in dieser Hinsicht zusammenzuarbeiten. </s>
	</p>
	<p n="11">
	  <s n="20"> Der Sicherheitsrat bringt seine Besorgnis über die anhaltenden Menschenrechtsverletzungen, insbesondere im Osten des Landes, zum Ausdruck und fordert alle Parteien auf, ihnen ein Ende zu setzen. </s>
	  <s n="21"> &quot; </s>
	</p>
	<p n="12">
	  <s n="22"> Vereinte Nationen S/PRST/2002/5 </s>
	</p>
	<p n="13">
	  <s n="23"> Vorauskopie des Deutschen Übersetzungsdienstes, Vereinte Nationen, New York. </s>
	  <s n="24"> Der endgültige amtliche Wortlaut der Übersetzung erscheint nach eingehender Abstimmung aller Sprachfassungen und redaktioneller Überarbeitung im Offiziellen Protokoll der Generalversammlung bzw. des Sicherheitsrats. </s>
	</p>
	</body>
</text>
</DOC>