<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<DOC lang="Other" n="NO021041" id="S/PRST/2002/40" date="2002/12/18">
<text>
	<body>
	<p n="1">
	  <s n="1"> Erklärung des Präsidenten des Sicherheitsrats </s>
	</p>
	<p n="2">
	  <s n="2"> Auf der 4675. Sitzung des Sicherheitsrats am 18. Dezember 2002 gab der Präsident des Sicherheitsrats im Zusammenhang mit der Behandlung des Punktes &quot;Die Situation in Burundi&quot; im Namen des Rates die folgende Erklärung ab: </s>
	</p>
	<p n="3">
	  <s n="3"> &quot;Der Sicherheitsrat begrüßt die Unterzeichnung der Waffenruhevereinbarung zwischen der Übergangsregierung Burundis und dem Nationalrat für die Verteidigung der Demokratie-Kräfte für die Verteidigung der Demokratie (CNDD-FDD) (&quot;die Waffenruhevereinbarung&quot;) am 2. Dezember 2002 in Arusha. </s>
	  <s n="4"> Er würdigt den Präsidenten der Übergangsregierung Burundis, Pierre Buyoya, und den rechtmäßigen Vertreter des CNDD-FDD, Pierre Nkurunziza, für ihre mutige und verantwortungsvolle Entscheidung, die Vereinbarung zu unterzeichnen. </s>
	  <s n="5"> Er begrüßt ihre Entscheidung, die Waffenruhe sofort anzuwenden und alle noch offenen politischen Fragen innerhalb der in der Vereinbarung vorgesehenen Fristen endgültig zu regeln. </s>
	</p>
	<p n="4">
	  <s n="6"> Der Sicherheitsrat unterstützt den auf dem 19. regionalen Gipfeltreffen der Staatschefs der Regionalinitiative gefassten Beschluss, die Nationalen Befreiungskräfte der Palipehutu (FNL) aufzufordern, sofort Verhandlungen aufzunehmen und bis zum 30. Dezember 2002 eine Waffenruhevereinbarung zu schließen oder widrigenfalls die entsprechenden Konsequenzen zu tragen. </s>
	  <s n="7"> In diesem Zusammenhang fordert der Rat die FNL unter der Führung von Agathon Rwasa mit allem Nachdruck auf, die Feindseligkeiten sofort einzustellen, eine Waffenruhevereinbarung zu unterzeichnen und sich auf politische Verhandlungen zu verpflichten. </s>
	  <s n="8"> Er weist darauf hin, dass die Beilegung der Krise in Burundi von einer politischen Lösung abhängt und dass nur eine im Rahmen des Abkommens von Arusha vom 28. August 2000 erzielte Verhandlungslösung das Land in die Lage versetzen wird, die Stabilität im Einklang mit dem Willen des burundischen Volkes wiederherzustellen. </s>
	</p>
	<p n="5">
	  <s n="9"> Der Sicherheitsrat bekundet seine Absicht, die sofortige und vollinhaltliche Durchführung der zwischen den burundischen Parteien geschlossenen Vereinbarungen, insbesondere der Waffenruhevereinbarung vom 2. Dezember 2002, zu unterstützen. </s>
	  <s n="10"> Er ersucht den Generalsekretär, nach Möglichkeiten zu suchen, wie den Ersuchen der burundischen Parteien und des Moderators, des Vizepräsidenten der Republik Südafrika, positiv und mit Dringlichkeit entsprochen werden kann, insbesondere im Hinblick auf </s>
	</p>
	<p n="6">
	  <s n="11"> - den Sachverstand und den Rat, die das Sekretariat bereitstellen könnte, um die Festlegung des Mandats der in der Waffenruhevereinbarung vom 2. Dezember vorgesehenen afrikanischen Mission und ihre Dislozierung zu erleichtern; </s>
	</p>
	<p n="7">
	  <s n="12"> - die Gewährung logistischer Unterstützung für die Dislozierung der Mission; </s>
	</p>
	<p n="8">
	  <s n="13"> - die Mobilisierung und Koordinierung der Beiträge der Geber; </s>
	</p>
	<p n="9">
	  <s n="14"> - die Ernennung des/der Vorsitzenden der Gemeinsamen Waffenruhekommission. </s>
	</p>
	<p n="10">
	  <s n="15"> Der Sicherheitsrat unterstreicht die Vorteile der Zusammenarbeit zwischen der afrikanischen Mission und der Mission der Organisation der Vereinten Nationen in der Demokratischen Republik Kongo (MONUC), insbesondere im Grenzgebiet. </s>
	</p>
	<p n="11">
	  <s n="16"> Der Sicherheitsrat dankt dem ehemaligen Präsidenten Nelson Mandela für seine historische Rolle und würdigt und unterstützt rückhaltlos die Anstrengungen der Republik Südafrika, insbesondere ihres Vizepräsidenten Jacob Zuma, des Moderators des burundischen Friedensprozesses. </s>
	  <s n="17"> Er würdigt die Rolle der Afrikanischen Union. </s>
	  <s n="18"> Er würdigt außerdem die Anstrengungen der Vereinigten Republik Tansania und ihres Präsidenten, Benjamin William Mkapa, des Präsidenten Gabuns, Omar Bongo, des Präsidenten Ugandas, Yoweri Kaguta Museveni, sowie der anderen Länder der Regionalinitiative. </s>
	  <s n="19"> Der Rat bekundet außerdem seine volle Unterstützung für das Vorgehen des Sonderbeauftragten des Generalsekretärs in Burundi und billigt die Empfehlungen, die der Generalsekretär in den Ziffern 47 bis 51 seines Berichts vom 18. November 2002 (S/2002/1259) im Hinblick auf die Aufstockung der Mittel des Büros der Vereinten Nationen in Burundi abgegeben hat. </s>
	</p>
	<p n="12">
	  <s n="20"> Der Sicherheitsrat erinnert daran, dass die Hauptverantwortung für den Friedensprozess in Burundi bei den burundischen Parteien selbst liegt. </s>
	  <s n="21"> Die Parteien müssen sich ohne weitere Verzögerung auf die Modalitäten der Armeereform und auf die in Anhang 2 der Waffenruhevereinbarung vom 2. Dezember 2002 genannten politischen Fragen einigen. </s>
	  <s n="22"> Der Rat ersucht die Parteien, ihre Verpflichtungen auch weiterhin zu erfüllen. </s>
	  <s n="23"> Er verurteilt die Menschenrechtsverletzungen, die in Burundi begangen worden sind, und fordert, dass die dafür Verantwortlichen vor Gericht gestellt werden. </s>
	</p>
	<p n="13">
	  <s n="24"> Der Sicherheitsrat erinnert an das von den Regierungen Burundis und der Demokratischen Republik Kongo am 7. Januar 2002 herausgegebene gemeinsame Kommuniqué (S/2002/36), in dem sie ihre Absicht bekundeten, ihre Beziehungen zu normalisieren. </s>
	  <s n="25"> Er fordert sie auf, so bald wie möglich ein Abkommen zu schließen und durchzuführen, das sicherstellen soll, dass das Hoheitsgebiet der Demokratischen Republik Kongo nicht benutzt wird, um bewaffnete Angriffe gegen Burundi zu begehen, und dass die burundischen Truppen effektiv aus kongolesischem Hoheitsgebiet abgezogen werden. </s>
	  <s n="26"> Er stellt außerdem fest, dass er nun, da die burundischen Parteien den kühnen Schritt zur Unterzeichnung der Waffenruhevereinbarung vom 2. Dezember 2002 getan haben, bereit ist, Maßnahmen gegen diejenigen Staaten zu erwägen, die bewaffnete Angriffe der burundischen Rebellen nachweislich weiter unterstützen. </s>
	</p>
	<p n="14">
	  <s n="27"> Der Sicherheitsrat erinnert daran, dass die Unterstützung durch die internationale Gemeinschaft, insbesondere finanzielle Unterstützung, von ausschlaggebender Bedeutung für den Erfolg des Friedensprozesses ist. </s>
	  <s n="28"> In diesem Zusammenhang begrüßt er den Erfolg der am 27. und 28. November 2002 in Genf veranstalteten Rundtischkonferenz der Geber und ruft die Geber auf, eiligst auf die jüngst erzielten beträchtlichen Fortschritte zu reagieren und die bislang zugesagten Beiträge in voller Höhe auszuzahlen. </s>
	  <s n="29"> Er ruft die Geber insbesondere auf, die finanzielle Hilfe zu gewähren, die notwendig ist, um die Rückkehr zur Entwicklung und zur finanziellen Stabilität zu erleichtern und die erheblichen Anstrengungen zu konsolidieren, die von den burundischen Behörden in dieser Hinsicht unternommen werden. </s>
	</p>
	<p n="15">
	  <s n="30"> Der Sicherheitsrat würdigt die Geber, die die Dislozierung der südafrikanischen Sonderschutzeinheit unterstützen, ermutigt sie, ihre Anstrengungen fortzusetzen, und fordert die Gemeinschaft der Geber auf, den beteiligten Ländern aktiv dabei behilflich zu sein, so bald wie möglich und in Verbindung mit den Vereinten Nationen die afrikanische Mission einzurichten, die in der Waffenruhevereinbarung vom 2. Dezember 2002 vorgesehen ist, und zur Finanzierung der Rückführung und Wiedereingliederung der burundischen Flüchtlinge beizutragen. </s>
	</p>
	<p n="16">
	  <s n="31"> Der Sicherheitsrat verurteilt nachdrücklich alle Massaker und sonstigen Gewalthandlungen gegen Zivilpersonen in Burundi. </s>
	</p>
	<p n="17">
	  <s n="32"> Der Sicherheitsrat bekundet seine ernsthafte Besorgnis über die sich verschlechternde humanitäre Lage in Burundi. </s>
	  <s n="33"> Der Rat fordert alle burundischen Parteien auf, praktische Schritte zu unternehmen, um dem humanitären Personal für seine Bemühungen, gefährdeten Bevölkerungsgruppen in ganz Burundi Hilfe zu leisten, sicheren Zugang zu gewähren. </s>
	  <s n="34"> &quot; </s>
	</p>
	<p n="18">
	  <s n="35"> Vereinte Nationen S/PRST/2002/40 </s>
	</p>
	<p n="19">
	  <s n="36"> Vorauskopie des Deutschen Übersetzungsdienstes, Vereinte Nationen, New York. </s>
	  <s n="37"> Der endgültige amtliche Wortlaut der Übersetzung erscheint im Offiziellen Protokoll der Generalversammlung bzw. des Sicherheitsrats. </s>
	</p>
	</body>
</text>
</DOC>