<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<DOC lang="Other" n="NO022395" id="S/RES/1395(2002)" date="2002/02/27">
<text>
	<body>
	<p n="1">
	  <s n="1"> Resolution 1395 (2002) </s>
	</p>
	<p n="2">
	  <s n="2"> verabschiedet auf der 4481. Sitzung des Sicherheitsrats </s>
	</p>
	<p n="3">
	  <s n="3"> am 27. Februar 2002 </s>
	</p>
	<p n="4">
	  <s n="4"> Der Sicherheitsrat, </s>
	</p>
	<p n="5">
	  <s n="5"> in Bekräftigung seiner Resolution 1343 (2001) vom 7. März 2001, </s>
	</p>
	<p n="6">
	  <s n="6"> feststellend, dass die nächste sechsmonatliche Überprüfung der mit den Ziffern 5 bis 7 der Resolution 1343 (2001) verhängten Maßnahmen durch den Sicherheitsrat für den 6. Mai 2002 oder früher vorgesehen ist, </s>
	</p>
	<p n="7">
	  <s n="7"> anerkennend, wie wichtig es ist, die Durchführung der Bestimmungen in Resolution 1343 (2001) zu überwachen, </s>
	</p>
	<p n="8">
	  <s n="8"> 1. nimmt Kenntnis von dem gemäß Ziffer 19 der Resolution 1343 (2001) vorgelegten Bericht der Sachverständigengruppe für Liberia vom 26. Oktober 2001 (S/2001/1015); </s>
	</p>
	<p n="9">
	  <s n="9"> 2. bekundet seine Absicht, diesen Bericht umfassend zu prüfen; </s>
	</p>
	<p n="10">
	  <s n="10"> 3. beschließt, in der Zwischenzeit die nach Ziffer 19 der Resolution 1343 (2001) ernannte Sachverständigengruppe für einen weiteren Zeitraum von fünf Wochen, spätestens ab dem 11. März 2002, wieder einzusetzen; </s>
	</p>
	<p n="11">
	  <s n="11"> 4. ersucht die Sachverständigengruppe, eine Anschluss-Bewertungsmission in Liberia und seinen Nachbarstaaten durchzuführen, um zu untersuchen, inwieweit die Regierung Liberias Ziffer 2 der Resolution 1343 (2001) befolgt und ob sie gegen deren Ziffern 5, 6 und 7 verstößt, und einen kurzen unabhängigen Prüfungsbericht zu verfassen sowie dem Rat spätestens am 8. April 2002 über den Ausschuss nach Ziffer 14 der Resolution 1343 (2001) einen Bericht mit den Bemerkungen und Empfehlungen der Sachverständigengruppe betreffend die vorstehend genannten Aufgaben vorzulegen; </s>
	</p>
	<p n="12">
	  <s n="12"> 5. ersucht den Generalsekretär, nach Verabschiedung dieser Resolution und im Benehmen mit dem Ausschuss nach Ziffer 14 der Resolution 1343 (2001) tätig werdend, bis zu fünf Sachverständige zu ernennen und dabei so weit wie möglich und nach Bedarf den Sachverstand der Mitglieder der nach Ziffer 19 der Resolution 1343 (2001) ernannten Sachverständigengruppe heranzuziehen, und ersucht den Generalsekretär ferner, die notwendigen finanziellen Vorkehrungen zu treffen, um die Arbeit der Sachverständigengruppe zu unterstützen; </s>
	</p>
	<p n="13">
	  <s n="13"> 6. fordert alle Staaten auf, mit der nach Ziffer 5 ernannten Sachverständigengruppe bei der Wahrnehmung ihres Mandats voll zusammenzuarbeiten; </s>
	</p>
	<p n="14">
	  <s n="14"> 7. beschließt, mit der Angelegenheit aktiv befasst zu bleiben. </s>
	</p>
	<p n="15">
	  <s n="15"> Vereinte Nationen S/RES/1395 (2002) </s>
	</p>
	<p n="16">
	  <s n="16"> Vorauskopie des Deutschen Übersetzungsdienstes, Vereinte Nationen, New York. </s>
	  <s n="17"> Der endgültige amtliche Wortlaut der Übersetzung erscheint nach eingehender Abstimmung aller Sprachfassungen und redaktioneller Überarbeitung im Offiziellen Protokoll der Generalversammlung bzw. des Sicherheitsrats. </s>
	</p>
	</body>
</text>
</DOC>