<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<DOC lang="Other" n="NO022438" id="S/RES/1438(2002)" date="2002/10/14">
<text>
	<body>
	<p n="1">
	  <s n="1"> Resolution 1438 (2002) </s>
	</p>
	<p n="2">
	  <s n="2"> verabschiedet auf der 4624. Sitzung des Sicherheitsrats </s>
	</p>
	<p n="3">
	  <s n="3"> am 14. Oktober 2002 </s>
	</p>
	<p n="4">
	  <s n="4"> Der Sicherheitsrat, </s>
	</p>
	<p n="5">
	  <s n="5"> in Bekräftigung der Ziele und Grundsätze der Charta der Vereinten Nationen sowie seiner einschlägigen Resolutionen, insbesondere der Resolution 1373 (2001) vom 28. September 2001, </s>
	</p>
	<p n="6">
	  <s n="6"> in Bekräftigung der Notwendigkeit, durch terroristische Handlungen verursachte Bedrohungen des Weltfriedens und der internationalen Sicherheit mit allen Mitteln, im Einklang mit der Charta der Vereinten Nationen, zu bekämpfen, </s>
	</p>
	<p n="7">
	  <s n="7"> 1. verurteilt mit allem Nachdruck die Bombenanschläge vom 12. Oktober 2002 in Bali (Indonesien), die so viele Tote und Verletzte gefordert haben, sowie die anderen terroristischen Handlungen, die in jüngster Zeit in verschiedenen Ländern begangen wurden, und betrachtet diese Handlungen, wie alle Akte des internationalen Terrorismus, als Bedrohung des Weltfriedens und der internationalen Sicherheit; </s>
	</p>
	<p n="8">
	  <s n="8"> 2. bekundet der Regierung und dem Volk Indonesiens sowie den Opfern der Bombenanschläge und ihren Angehörigen sein tiefstes Mitgefühl und Beileid; </s>
	</p>
	<p n="9">
	  <s n="9"> 3. fordert alle Staaten nachdrücklich auf, im Einklang mit ihren Verpflichtungen nach Resolution 1373 (2001) umgehend miteinander und mit den indonesischen Behörden zusammenzuarbeiten und diesen bei ihren Bemühungen, die Täter, Organisatoren und Förderer dieser Terroranschläge zu finden und vor Gericht zu stellen, gegebenenfalls Unterstützung und Hilfe zu gewähren; </s>
	</p>
	<p n="10">
	  <s n="10"> 4. bekundet seine verstärkte Entschlossenheit, alle Formen des Terrorismus zu bekämpfen, im Einklang mit seiner Verantwortung nach der Charta der Vereinten Nationen; </s>
	</p>
	<p n="11">
	  <s n="11"> Vereinte Nationen S/RES/1438 (2002) </s>
	</p>
	<p n="12">
	  <s n="12"> Vorauskopie des Deutschen Übersetzungsdienstes, Vereinte Nationen, New York. </s>
	  <s n="13"> Der endgültige amtliche Wortlaut der Übersetzung erscheint nach eingehender Abstimmung aller Sprachfassungen und redaktioneller Überarbeitung im Offiziellen Protokoll der Generalversammlung bzw. des Sicherheitsrats. </s>
	</p>
	</body>
</text>
</DOC>