<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<DOC lang="Other" n="NO022448" id="S/RES/1448(2002)" date="2002/12/10">
<text>
	<body>
	<p n="1">
	  <s n="1"> Resolution 1448 (2002) </s>
	</p>
	<p n="2">
	  <s n="2"> verabschiedet auf der 4657. </s>
	  <s n="3"> Sitzung des Sicherheitsrats </s>
	</p>
	<p n="3">
	  <s n="4"> am 9. Dezember  2002 </s>
	</p>
	<p n="4">
	  <s n="5"> Der Sicherheitsrat, </s>
	</p>
	<p n="5">
	  <s n="6"> in Bekräftigung seiner Resolution 864 (1993) vom 15. September 1993 und aller danach verabschiedeten einschlägigen Resolutionen, insbesondere der Resolutionen 1127 (1997) vom 28. August 1997, 1173 (1998) vom 12. Juni 1998, 1237 (1999) vom 7. Mai 1999, 1295 (2000) vom 18. April 2000, 1336 (2001) vom 23. Januar 2001, 1348 (2001) vom 19. April 2001,1374 (2001) vom 19. Oktober 2001, 1404 (2002) vom 18. April 2002, 1412 (2002) vom 17. Mai 2002, 1432 (2002) vom 15. August 2002, 1433 (2002) vom 15. August 2002 und 1439 (2002) vom 18. Oktober 2002, </s>
	</p>
	<p n="6">
	  <s n="7"> sowie in Bekräftigung seines Eintretens für die Erhaltung der Souveränität und der territorialen Unversehrtheit Angolas, </s>
	</p>
	<p n="7">
	  <s n="8"> mit Genugtuung über die Schritte, welche die Regierung Angolas und die União Nacional para a Independência Total de Angola (UNITA) im Hinblick auf die vollständige Durchführung der &quot;Accordos de Paz&quot;, des Protokolls von Lusaka (S/1994/1441, Anhang), der Vereinbarung vom 4. April 2002 (S/2002/483), der einschlägigen Resolutionen des Sicherheitsrats und der von der Regierung Angolas am 19. November 2002 veröffentlichten Erklärung zum Friedensprozess (S/2002/1337) unternommen haben, sowie über den Abschluss der Arbeit der Gemeinsamen Kommission, wie aus der am 20. November 2002 unterzeichneten Erklärung der Gemeinsamen Kommission hervorgeht, </s>
	</p>
	<p n="8">
	  <s n="9"> mit dem erneuten Ausdruck seiner Besorgnis über die humanitären Auswirkungen der derzeitigen Lage auf die Zivilbevölkerung Angolas, </s>
	</p>
	<p n="9">
	  <s n="10"> tätig werdend nach Kapitel VII der Charta der Vereinten Nationen, </s>
	</p>
	<p n="10">
	  <s n="11"> 1. erklärt seine Absicht, den zusätzlichen Bericht des Überwachungsmechanismus nach Resolution 1295 (2000) umfassend zu prüfen; </s>
	</p>
	<p n="11">
	  <s n="12"> 2. beschließt, dass die Maßnahmen, die mit Ziffer 19 der Resolution 864 (1993), den Ziffern 4 c) und d) der Resolution 1127 (1997) und den Ziffern 11 und 12 der Resolution 1173 (1998) verhängt wurden, mit dem Tag der Verabschiedung dieser Resolution unwirksam werden; </s>
	</p>
	<p n="12">
	  <s n="13"> 3. beschließt ferner, den mit Ziffer 22 der Resolution 864 (1993) eingerichteten Ausschuss mit sofortiger Wirkung aufzulösen; </s>
	</p>
	<p n="13">
	  <s n="14"> 4. beschließt, den Generalsekretär zu ersuchen, den gemäß Ziffer 11 der Resolution 1237 (1999) eingerichteten Treuhandfonds der Vereinten Nationen zu schließen und die erforderlichen Vorkehrungen zu treffen, um an diejenigen Mitgliedstaaten, die freiwillige Beiträge zu dem Treuhandfonds der Vereinten Nationen entrichtet hatten, anteilmäßig und im Einklang mit den einschlägigen Finanzverfahren Rückerstattungen zu leisten. </s>
	</p>
	<p n="14">
	  <s n="15"> Vereinte Nationen S/RES/1448 (2002) </s>
	</p>
	<p n="15">
	  <s n="16"> Vorauskopie des Deutschen Übersetzungsdienstes, Vereinte Nationen, New York. </s>
	  <s n="17"> Der endgültige amtliche Wortlaut der Übersetzung erscheint im Offiziellen Protokoll der Generalversammlung bzw. des Sicherheitsrats. </s>
	</p>
	</body>
</text>
</DOC>