<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<DOC lang="Other" n="NO022454" id="S/RES/1454(2002)" date="2002/12/30">
<text>
	<body>
	<p n="1">
	  <s n="1"> Resolution 1454 (2002) </s>
	</p>
	<p n="2">
	  <s n="2"> verabschiedet auf der 4683. Sitzung des Sicherheitsrats </s>
	</p>
	<p n="3">
	  <s n="3"> am 30. Dezember 2002 </s>
	</p>
	<p n="4">
	  <s n="4"> Der Sicherheitsrat, </s>
	</p>
	<p n="5">
	  <s n="5"> unter Hinweis auf alle seine früheren einschlägigen Resolutionen, namentlich die Resolutionen 661 (1990) vom 6. August 1990, 986 (1995) vom 14. April 1995, 1284 (1999) vom 17. Dezember 1999, 1352 (2001) vom 1. Juni 2001, 1360 (2001) vom 3. Juli 2001, 1382 (2001) vom 29. November 2001, 1409 (2002) vom 14. Mai 2002 und insbesondere die Resolution 1447 (2002) vom 4. Dezember 2002, </s>
	</p>
	<p n="6">
	  <s n="6"> in der Überzeugung, dass vorübergehende Maßnahmen zur weiteren Deckung des zivilen Bedarfs des irakischen Volkes ergriffen werden müssen, bis die Erfüllung der einschlägigen Resolutionen, so namentlich der Resolutionen 687 (1991) vom 3. April 1991 und 1284 (1999), durch die Regierung Iraks es dem Rat gestattet, weitere Maßnahmen in Bezug auf die in Resolution 661 (1990) genannten Verbote zu ergreifen, im Einklang mit den Bestimmungen der genannten Resolutionen, </s>
	</p>
	<p n="7">
	  <s n="7"> in Bekräftigung des Bekenntnisses aller Mitgliedstaaten zur Souveränität und territorialen Unversehrtheit Iraks, </s>
	</p>
	<p n="8">
	  <s n="8"> unter Hinweis auf seinen in Resolution 1447 (2002) enthaltenen Beschluss, das mit Resolution 986 (1995) eingerichtete Programm um 180 Tage, ab dem 5. Dezember 2002 0.01 Uhr New Yorker Ortszeit, zu verlängern und die erforderlichen Anpassungen der Liste zu prüfender Güter (S/2002/515) und der Verfahren zu ihrer Anwendung zu prüfen, sodass sie spätestens am 3. Januar 2003 beschlossen werden können, und danach regelmäßige und eingehende Überprüfungen sowohl der Liste als auch der Verfahren durchzuführen, </s>
	</p>
	<p n="9">
	  <s n="9"> in Bekräftigung seiner Entschlossenheit, die humanitäre Lage in Irak zu verbessern, </s>
	</p>
	<p n="10">
	  <s n="10"> tätig werdend nach Kapitel VII der Charta der Vereinten Nationen, </s>
	</p>
	<p n="11">
	  <s n="11"> 1. billigt die in Anlage A dieser Resolution ausgeführten Anpassungen der Liste zu prüfender Güter sowie die in Anlage B dieser Resolution enthaltenen geänderten Verfahren zur Anwendung der Liste zu prüfender Güter, die ab dem 31. Dezember 2002 0.01 Uhr New Yorker Ortszeit anzuwenden sind, als Grundlage für das humanitäre Programm in Irak, auf das in Resolution 986 (1995) und anderen einschlägigen Resolutionen Bezug genommen wird; </s>
	</p>
	<p n="12">
	  <s n="12"> 2. beschließt, sowohl 90 Tage nach Beginn des in Ziffer 1 der Resolution 1447 (2002) festgelegten Zeitraums als auch vor Ende des dort festgelegten Zeitraums von 180 Tagen jeweils eine eingehende Überprüfung der Liste zu prüfender Güter und der Verfahren zu ihrer Anwendung durchzuführen und danach regelmäßige eingehende Überprüfungen vorzunehmen, und ersucht in diesem Zusammenhang den Ausschuss nach Resolution 661 (1990), die Liste zu prüfender Güter und die Verfahren zu ihrer Anwendung im Rahmen seines normalen Tätigkeitsprogramms zu prüfen und dem Sicherheitsrat Empfehlungen zu den Ergänzungen und/oder Streichungen zu geben, die in der Liste zu prüfender Güter sowie bei den Verfahren erforderlich sind; </s>
	</p>
	<p n="13">
	  <s n="13"> 3. weist den Generalsekretär an, binnen 60 Tagen Verbrauchsraten und Verwendungsmengen zur Durchführung von Ziffer 20 der Anlage B dieser Resolution zu bestimmen; </s>
	</p>
	<p n="14">
	  <s n="14"> 4. ruft alle Staaten auf, auch weiterhin zu kooperieren, indem sie technisch vollständige Anträge rechtzeitig vorlegen, Ausfuhrgenehmigungen rasch ausstellen und alle anderen innerhalb ihrer Zuständigkeit liegenden geeigneten Maßnahmen ergreifen, um sicherzustellen, dass die dringend benötigten humanitären Hilfsgüter die irakische Bevölkerung so rasch wie möglich erreichen; </s>
	</p>
	<p n="15">
	  <s n="15"> 5. beschließt, mit der Angelegenheit befasst zu bleiben. </s>
	</p>
	<p n="16">
	  <s n="16"> Anlage A* </s>
	</p>
	<p n="17">
	  <s n="17"> Änderungsvorschläge für die Liste zu prüfener Güter (&quot;Güterprüfliste&quot;) </s>
	</p>
	<p n="18">
	  <s n="18"> Abschnitt Chemie: </s>
	</p>
	<p n="19">
	  <s n="19"> (1) C.1.0.4.1.0: Atropinmengen in Dosen über 0,6 mg/ml, Pralidoxim, Pyridostigmin und ihre jeweiligen Salze, medizinische Lösungen von Natriumnitrit, Natriumthiosulfat, die die üblichen Verbrauchsmengen überschreiten. </s>
	</p>
	<p n="20">
	  <s n="20"> (2) A.52: Alle anorganischen Phosphide, die die üblichen Verbrauchsmengen überschreiten. </s>
	</p>
	<p n="21">
	  <s n="21"> Hinweis: Bei den Phosphidmengen, die im Zusammenhang mit Getreideverladungen verwendet werden, ist keine Prüfung erforderlich, wenn bei diesen Mengen 20 g Phosphid pro Tonne Getreide nicht überschritten werden. </s>
	</p>
	<p n="22">
	  <s n="22"> (3) A.02, A.06, A.07, A.08, B.01, B.02, B.03, B.08, B.10, B.11, B.12: Streiche die Einschränkung n=1-3 bei verschiedenen chemischen Einträgen. </s>
	</p>
	<p n="23">
	  <s n="23"> Hinweis: Bei Chemikalien der Liste B: </s>
	</p>
	<p n="24">
	  <s n="24"> Wenn n=1-3, ist die Chemikalie als verboten zu betrachten. </s>
	  <s n="25"> Wenn n&gt;3, wird die Chemikalie einer Prüfung unterzogen </s>
	</p>
	<p n="25">
	  <s n="26"> (4) 1.A.4.d: Aktivkohlemengen, die geprüft und deren Wirksamkeit als Absorptionsmittel für chemische Waffen zertifiziert wurde und die die üblichen Verbrauchsmengen überschreiten. </s>
	</p>
	<p n="26">
	  <s n="27"> (5) A.53: Mengen an phosphororganischen Pestiziden, die die üblichen Verbrauchsmengen überschreiten. </s>
	</p>
	<p n="27">
	  <s n="28"> (6) C.10.4.6: Gerät für die Entsorgung von Giftstoffen: </s>
	</p>
	<p n="28">
	  <s n="29"> (a) Verbrennungsanlagen mit einer durchschnittlichen Brennkammertemperatur von mehr als 1 273 K ( 1 000 °C) oder katalytische Verbrennungsanlagen mit einer durchschnittlichen Brennkammertemperatur von mehr als 623 K (350 °C); </s>
	</p>
	<p n="29">
	  <s n="30"> (b) Andere als in a) aufgeführte Anlagen, bei denen u.a. die folgenden Entsorgungstechnologien zur Entgiftung von Giftstoffen zur Anwendung kommen: Flüssigkeitsneutralisierung, chemische Gasphasenreduktion, überkritische Wasseroxidation, direkt chemische Oxidation, solvatisierte Elektronen und Plasma-Bogen-Verfahren. </s>
	</p>
	<p n="30">
	  <s n="31"> b.1. </s>
	  <s n="32"> Flüssigkeitsneutralisierungsgerät und speziell für diesen Zweck entwickelte Abfallentsorgungs- und Materialumschlagsysteme mit Reaktorvolumen von 0,100 m3 (100 Liter) oder mehr, deren sämtliche Oberflächen, die in unmittelbaren Kontakt mit den Giftstoffen kommen, aus korrosionsbeständigem Material hergestellt sind. </s>
	</p>
	<p n="31">
	  <s n="33"> b.2 Gerät zur chemischen Gasphasenreduktion und speziell für diesen Zweck entwickelte Abfallentsorgungs- und Materialumschlagsysteme mit Dauerflusskapazitäten zur Entsorgung von Giftstoffen von 0,05 m3/h (50 Liter/Stunde) oder mehr, deren sämtliche Oberflächen, die mit den Giftstoffen in unmittelbaren Kontakt kommen, aus korrosionsbeständigem Material hergestellt sind. </s>
	</p>
	<p n="32">
	  <s n="34"> b.3 Gerät für die überkritische Wasseroxidation (Supercritical water oxidation) und speziell für diesen Zweck entwickelte Abfallentsorgungs- und Materialumschlagsysteme mit Reaktorvolumen von 0,05 m3 (50 Liter) oder mehr, deren sämtliche Oberflächen, die mit den Giftstoffen in unmittelbaren Kontakt kommen, aus korrosionsbeständigem Material hergestellt sind. </s>
	</p>
	<p n="33">
	  <s n="35"> b.4 Gerät für direkte chemische Oxidation und speziell für diesen Zweck entwickelte Abfallentsorgungs- und Materialumschlagsysteme mit Reaktorvolumen von 0,100 m3 (100 Liter) oder mehr, deren sämtliche Oberflächen, die mit den Giftstoffen in unmittelbaren Kontakt kommen, aus korrosionsbeständigem Material hergestellt sind. </s>
	</p>
	<p n="34">
	  <s n="36"> b.5 mit solvatisierten Elektronen arbeitendes Gerät und speziell für diesen Zweck entwickelte Abfallentsorgungs- und Materialumschlagsysteme mit Reaktorvolumen von 0,100 m3 (100 Liter) oder mehr, deren sämtliche Oberflächen, die mit den Giftstoffen in unmittelbaren Kontakt kommen, aus korrosionsbeständigem Material hergestellt sind. </s>
	</p>
	<p n="35">
	  <s n="37"> b.6 Plasma-Bogen-Gerät und speziell für diesen Zweck entwickelte Abfallentsorgungs- und Materialumschlagsysteme mit Dauerflusskapazitäten zur Entsorgung von Giftstoffen mit einem Durchsatz von 0,05 m3/Stunde (50 Liter/Stunde) oder mehr, deren sämtliche Oberflächen, die mit den Giftstoffen in unmittelbaren Kontakt kommen, aus korrosionsbeständigem Material hergestellt sind. </s>
	</p>
	<p n="36">
	  <s n="38"> (7) Einträge (vii) und (viii) der Materialliste, die mit der Bezeichnung &quot;korrosionsbeständig&quot; versehen sind: (vii) Nickel oder Nickellegierungen mit einem Anteil von mehr als 40 ± 2 Prozent Nickel bezogen auf das Gewicht (einige Beispiele: Alloy 400, AMS 4675, ASME SB 164-B, ASTM B-127, DIN2.4375, EN60, FM60, IN60, Hastelloy, Monel, K500, UNS NO4400, Inconel 600, Colmonoy Nr.6); (viii) Legierungen mit mehr als 25 ± 2 Prozent Nickel und 20 ± 2 Prozent Chrom und/oder Kupfer bezogen auf das Gewicht (einige Beispiele: Alloy 825, Cunifer 30Cr, EniCu-7, IN 732 X, Inconel 800, Monel 67, Monel WE 187, Nicrofer 3033, UNS C71900, 904L und CP40). </s>
	</p>
	<p n="37">
	  <s n="39"> (8) C.10.4.11: Autoinjektormengen, bei denen die üblichen Verbrauchsmengen überschritten werden. </s>
	</p>
	<p n="38">
	  <s n="40"> (9) C.10.4.2: Korrosionsbeständige Pumpen mit Mehrfachdichtung, Spaltrohrmotorpumpen, Magnetkupplungspumpen, Faltenbalg- oder Membranpumpen oder Exzenterschneckenpumpen (einschließlich Schlauchpumpen oder Rollenpumpen, bei denen nur die elastischen Rohre korrosionsbeständig sind) mit einem vom Hersteller voreingestellten maximalen Durchsatz von 0,01 m3 pro Minute oder mehr bei Standardtemperatur- (293 K) und Standarddruckbedingungen (101,30 kPa). </s>
	</p>
	<p n="39">
	  <s n="41"> Korrosionsbeständige Vakuumpumpen mit einem vom Hersteller voreingestellten maximalen Durchsatz von mehr als 0,08 m3 pro Minute bei Standardtemperatur- (293 K) und Standarddruckbedingungen (101,30 kPa) und den folgenden Bestandteilen: </s>
	</p>
	<p n="40">
	  <s n="42"> Laufräder </s>
	</p>
	<p n="41">
	  <s n="43"> Gehäuse </s>
	</p>
	<p n="42">
	  <s n="44"> (10) C.10.4.4: Korrosionsbeständige Ventile mit einem kleinsten Innendurchmesser von 12,5 mm oder mehr und den folgenden Bestandteilen: </s>
	</p>
	<p n="43">
	  <s n="45"> Benetzte Ventilteile </s>
	</p>
	<p n="44">
	  <s n="46"> Abschnitt Biologie: </s>
	</p>
	<p n="45">
	  <s n="47"> (1) 12: Ciprofloxacin-, Doxycyclin-, Gentamycin- und Streptomycinmengen, die die üblichen Verbrauchsmengen übersteigen. </s>
	</p>
	<p n="46">
	  <s n="48"> (2) 2.5: Sterilisiergerät zur Sterilisation von infektiösem Material mit einem Innenvolumen von 1,0 m3 oder mehr und den folgenden Bestandteilen: </s>
	</p>
	<p n="47">
	  <s n="49"> Türen </s>
	</p>
	<p n="48">
	  <s n="50"> Türdichtungen </s>
	</p>
	<p n="49">
	  <s n="51"> (3) 3.3: Orbital- oder Reziprok-Schüttelmischer mit einer Kolbengesamtkapazität von mehr als 25 Litern, die zur Verwendung mit biologischem Material gedacht sind. </s>
	</p>
	<p n="50">
	  <s n="52"> Schüttelinkubatoren mit einer Kolbengesamtkapazität von mehr als 25 Litern, die zur Verwendung mit biologischem Material gedacht sind. </s>
	</p>
	<p n="51">
	  <s n="53"> (4) 5: Mengen von gemischten, pulverisierten Nährmedien oder Zellkulturmedien, die die üblichen Mengen für humanitäre Verwendungszwecke überschreiten. </s>
	</p>
	<p n="52">
	  <s n="54"> Mengen von gemischten, konzentrierten, flüssigen Nährmedien oder Zellkulturmedien, bei denen die üblichen Verbrauchsmengen überschritten werden. </s>
	</p>
	<p n="53">
	  <s n="55"> Hefeextrakt für mikrobielle Kulturen </s>
	</p>
	<p n="54">
	  <s n="56"> Fötales Rinderserum für Zellkulturen. </s>
	</p>
	<p n="55">
	  <s n="57"> (5) 4.1: Zentrifugalseparatoren (oder Dekanter), die zur Verwendung mit biologischem Material gedacht, für Dauerbetrieb und einen Durchsatz von 20 Litern pro Stunde oder mehr ausgelegt und mit speziell für diesen Zweck entwickelten Rotoren ausgestattet sind. </s>
	</p>
	<p n="56">
	  <s n="58"> (6) 4.2: Batch-Zentrifugen mit einer Rotorenkapazität von 10 Litern oder mehr, entwickelt zur Verwendung mit biologischen Kampfstoffen. </s>
	</p>
	<p n="57">
	  <s n="59"> (7) 11: Gerät für die Mikroverkapselung von lebenden Mikroorganismen und Giftstoffen in einem Partikelgrößenbereich von 1 - 15 Mikrometer einschließlich Grenzflächen-Polykondensoren und Phasenseparatoren und Stoffen wie Milchsäure-/Glykolsäure-Copolymere, Polyethylenglykol 6000, Liposome wie Phosphatidylcholin und Hydrogele wie Polyvinylalkohol und Polyhydroxyethylmethacrylat und Agarosegel-Mikrokugeln. </s>
	</p>
	<p n="58">
	  <s n="60"> (8) 14: Filterpressen und Trommeltrockner, die zur Verwendung mit biologischem Material geeignet sind. </s>
	</p>
	<p n="59">
	  <s n="61"> (9) 13: Materialien wie Ionenaustauschharze und Gelfiltrationsharze zur Säulenchromatographie sowie Affinitätschromatographieharze, die zur Trennung oder Reinigung von Giftstoffen verwendet werden. </s>
	</p>
	<p n="60">
	  <s n="62"> (10) 1.2.14: Hantaviren; 1.2.53: LSD-Virus (lumpy skin disease virus = dermatitis nodularis (Pocken-Gruppe)). </s>
	</p>
	<p n="61">
	  <s n="63"> (11) 7.2: Aerosol-Sprüh- und Einsatzmittel (außer Luftfahrzeug-Sprühgeräte) mit der Fähigkeit zur Ausbringung von Aerosolen mit einer durchschnittlichen Größe von maximal 15 Mikrometern bei einem Durchsatz von mehr als einem Liter Flüssigkeit pro Minute oder zehn Gramm Trockenmaterial pro Minute und den folgenden Bestandteilen: </s>
	</p>
	<p n="62">
	  <s n="64"> Sprühbehälter </s>
	</p>
	<p n="63">
	  <s n="65"> Zertifizierte Pumpspraydüsen </s>
	</p>
	<p n="64">
	  <s n="66"> Hinweis: Dieser Eintrag schließt Trockenpulverfeuerlöscher aus. </s>
	</p>
	<p n="65">
	  <s n="67"> Abschnitt Flugkörper: </s>
	</p>
	<p n="66">
	  <s n="68"> (1) 2.1: Raketenmotorgehäuse und hierfür benötigtes Fertigungsgerät einschließlich Innenauskleidungen, Isolierungen und Düsen sowie die hierfür benötigten Technologien, Produktionsanlagen und Fertigungsgeräte einschließlich rechnergesteuerter Schweißmaschinen, Gerät für zerstörungsfreie Prüfungen, das zur Anwendung von Ultraschall- oder Röntgenverfahren bei Schweißnahtprüfungen am Motorgehäuse/Triebwerk geeignet ist; Triebwerke einschließlich Geräte zur Verbrennungsregulierung und der hierzu benötigten Bauteile. </s>
	</p>
	<p n="67">
	  <s n="69"> (2) 8.3.1.2: Theolite mit einer Genauigkeit von 15 Bogensekunden oder mehr. </s>
	</p>
	<p n="68">
	  <s n="70"> (3) 4.2.3: (a) Strahlmühlen zur Zerkleinerung und Zermahlung von Ammoniumperchlorat, RDX oder HMX und Ammoniumperchlorathammer- und -schlagstiftmühlen und die folgenden Bestandteile: </s>
	</p>
	<p n="69">
	  <s n="71"> Gehäuse </s>
	</p>
	<p n="70">
	  <s n="72"> Hammer/Ambosse </s>
	</p>
	<p n="71">
	  <s n="73"> (b) Gerät zum Verkleinern der entstandenen Partikel auf eine Größe von unterhalb 400 Mikrometer. </s>
	</p>
	<p n="72">
	  <s n="74"> (4) 5.2, 5.3.1.a und 5.4.a: Änderung der Flugkörpereinträge; streiche den Teilsatz „ zur Verwendung in Trägheitsnavigationssystemen oder in Lenksystemen aller Art“. </s>
	</p>
	<p n="73">
	  <s n="75"> (5) 9.1.3: Prüfplätze/-stände, die zur Aufnahme von Feststoff- und Flüssigkeitsraketentriebwerken mit einem Schub von mehr als 10 kN (ca. 1 020 kg) oder zum Messen eines oder mehrerer der drei Axialschubkomponenten geeignet sind, zusammen mit Ersatzteilen und zugehörigem Gerät (z. B. Belastungsmessgeber, Prüfsensoren). </s>
	</p>
	<p n="74">
	  <s n="76"> 9.1.3.1: Belastungsmessgeber, die zum Messen von 8 kN (ca. 907 kg) oder mehr geeignet sind. </s>
	</p>
	<p n="75">
	  <s n="77"> 9.1.3.2: Druckwandler, die zum Messen von 2 750 kPa (400 psi) oder mehr geeignet sind. </s>
	</p>
	<p n="76">
	  <s n="78"> Abschnitt konventionelles Gerät: </s>
	</p>
	<p n="77">
	  <s n="79"> (1) 7.B.4: GNSS-System-Störsender (Global Navigation Satellite Sytem), GNSS-Band-Signalgeneratoren, GNSS-Impuls-/Codesimulatoren oder Prüfgerät für GNSS-Empfänger. </s>
	</p>
	<p n="78">
	  <s n="80"> (2) 9.A.13.a: Tiefladeanhänger/-verlader (Höhe bis zu 1,2 m) mit einer Tragfähigkeit von mindestens 20 Mt; Breite der Ladefläche 2,0 m oder mehr, einschließlich Fahrzeuge mit komplett angebrachten Ladeflächenerweiterungen; Achszapfen ab 6,3 cm; 3 oder mehr Achsen; Reifengröße 1200 x 20 oder mehr; mit oder ohne Anhängmöglichkeit einer Zugmaschine oder eines Fahrerhauses. </s>
	</p>
	<p n="79">
	  <s n="81"> (3) 5.A.1.b.7: b. Fernmeldeübertragungsgerät und -systeme und speziell für diesen Zweck entwickelte Bauteile und Zubehörteile mit den folgenden Eigenschaften, Funktionen oder Merkmalen: </s>
	</p>
	<p n="80">
	  <s n="82"> Funkgeräte mit „zeitmodulierten Ultrabreitband-Verfahren“ und benutzerprogrammierbaren Kanalunterteilungs- oder Verwürfelungscodefunktionen. </s>
	</p>
	<p n="81">
	  <s n="83"> : Im Folgenden aufgeführte Systeme, Geräte, anwendungsspezifische „Elektronikbaugruppen“, Module und integrierte Schaltungen zur Gewährleistung der Informationssicherheit und sonstige, speziell für diesen Zweck entwickelte Rechnerbestandteile: </s>
	</p>
	<p n="82">
	  <s n="84"> 5.A.2.a.9: Entwickelt oder modifiziert für die Anwendung kryptographischer Verfahren zur Erzeugung von Kanalunterteilungs- oder Verwürfelungscodes für „zeitmodulierte Ultrabreitband-Systeme“. </s>
	</p>
	<p n="83">
	  <s n="85"> (4) 7.A.3: Trägheitsnavigationssysteme und zugehöriges Gerät und für diesen Zweck entwickelte Teile: </s>
	</p>
	<p n="84">
	  <s n="86"> a. Trägheitsnavigationssysteme (kardanisch oder körperfest) und Trägheitsgerät, das für „Luftfahrzeuge“, Landfahrzeuge oder „Raumfahrzeuge“ für Fluglagen-, Lenkungs- oder Steuerungszwecke gedacht ist und eine oder mehrere der nachfolgend aufgeführten Eigenschaften aufweist, sowie für derartige Zwecke entwickelte Bauteile: </s>
	</p>
	<p n="85">
	  <s n="87"> (Änderung der Nummerierung des aktuellen Güterprüflisten-Eintrags 7.A.3.a. </s>
	</p>
	<p n="86">
	  <s n="88"> (Änderung der Nummerierung des aktuellen Güterprüflisten-Eintrags 7.A.3.b. </s>
	</p>
	<p n="87">
	  <s n="89"> b. Hybrid-Trägheitsnavigationssysteme, die in GNSS-System(e) (Global Navigation Satellite System(e)) oder in „datengestützte Referenznavigationssysteme“ (&quot;DBRN“) für Fluglagen-, Lenkungs- oder Steuerungszwecke integriert sind und die nach der normalen Abstimmung sowie nach dem Verlust des GNSS oder &quot;DBRN&quot;-Signals für eine Dauer von bis zu 4 Minuten eine auf den Trägheitssystemen basierende Positionsbestimmungsgenauigkeit von weniger (besser) als 10 Metern CEP (circular error probable) aufweisen. </s>
	</p>
	<p n="88">
	  <s n="90"> (5) 5.A.1.b.8: Funkerfassungs-/Funkpeilungsgerät/-systeme. </s>
	</p>
	<p n="89">
	  <s n="91"> (6) 5.A.1.b.7: Rundfunksendegerät (z. B. </s>
	  <s n="92"> für Funk und Fernsehen), das im Frequenzbereich 0,5 - 500 MHz (MF- bis UHF-Bereich) mit Ausgangspegeln über 1 kW (Effektivwert (RMS)) arbeitet. </s>
	</p>
	<p n="90">
	  <s n="93"> (7) 1.A.6: Carbon-Nano-Röhrchen-Werkstoffe; I.B.4: Rastersondenmikroskope oder -systeme; I.E.3: Carbon-Nano-Röhrchen-Technologie. </s>
	</p>
	<p n="91">
	  <s n="94"> (8) 7.A.8: Bewegtbild-Flugsimulatoren/-Ausbildungssysteme für zivile Transportluftfahrzeuge. </s>
	</p>
	<p n="92">
	  <s n="95"> (9) 9.A.13.b und c: Lastkraftwagen mit militärischen Eigenschaften (z. B. Panzerung, EMI-gehärtet (EMI = elektromagnetischer Impuls), unabhängige Steuerung, GNSS-Systeme (Global Navigation Satellite System), GNSS-Störsender und/oder Nachtsichtgeräte) oder Lastkraftwagen mit einer der folgenden Eigenschaften: Allradantrieb, Nutzlast 20 Tonnen oder mehr, verstärktes Fahrgestell, Motorleistung von 370 PS oder mehr, Reifendruckregelung, Notlauffähigkeit und/oder Hohlraumreifen oder unabhängige Nivellier-/Stabilisierungsfunktion. </s>
	  <s n="96"> Fahrgestelle mit hydraulischen Hebevorrichtungen von mehr als 8 Tonnen oder mit der Möglichkeit zur Anbringung von Ladevorrichtungen, Kränen, Bohrvorrichtungen und Ölbohr-Aufwältigungsvorrichtungen würden als zu überprüfende Artikel erfasst. </s>
	</p>
	<p n="93">
	  <s n="97"> (9) A.13.c: Reifen mit einer Tragfähigkeit (Plyrating-Ziffer) von mindestens 16 oder 10,00-x-20-Reifen mit nichtdirektionalem Geländeprofil (NDCC). </s>
	</p>
	<p n="94">
	  <s n="98"> (9) B.11: Formen zur Herstellung von den in 9.A.13.c angegebenen Reifen. </s>
	</p>
	<p n="95">
	  <s n="99"> (10) 3.E.3.g: Sonstige &quot;Technologien&quot; zur &quot;Entwicklung&quot; oder &quot;Herstellung&quot; von: </s>
	</p>
	<p n="96">
	  <s n="100"> Elektronischen Vakuumröhren, die bei Frequenzen von mindestens 31 GHz arbeiten. </s>
	</p>
	<p n="97">
	  <s n="101"> (11) 8.A.1.j: Schnelle Motorboote/Arbeitsboote aller Art mit einer Gesamtlänge (d. h. Länge über alles = LOA) von mehr als 15 Metern, die bei einer Beladung mit einer Nennnutzlast von mehr als 1,5 Tonnen eine Geschwindigkeit von mehr als 20 Knoten erreichen können, oder </s>
	</p>
	<p n="98">
	  <s n="102"> Schnelle Motorboote/Arbeitsboote aller Art mit einer Gesamtlänge (d. h. Länge über alles = LOA) von mehr als 15 Metern, die eine Geschwindigkeit von mehr als 20 Knoten erreichen können und mit korrosionsbeständigen Löschwasserpumpen und korrosionsbeständigen Düsen ausgestattet sind, oder </s>
	</p>
	<p n="99">
	  <s n="103"> Schnelle Motorboote/Arbeitsboote aller Art mit einer Gesamtlänge (d. h. Länge über alles = LOA) von mehr als 15 Metern, die eine Geschwindigkeit von mehr als 20 Knoten erreichen können und mit einem Kran oder Kränen mit einer Tragfähigkeit von einer oder mehr Tonnen ausgestattet sind oder ausgestattet werden können (von einer Kranaufstellungsmöglichkeit ist dann auszugehen, wenn eine freie oder verstärkte Decksfläche von 4 Quadratmetern vorhanden ist). </s>
	</p>
	<p n="100">
	  <s n="104"> (12) 6.A.8: RADAR: Hinweis: 6.A.8 erfordert nicht die Prüfung von:d. Wetterradar. </s>
	</p>
	<p n="101">
	  <s n="105"> Der Eintrag &quot;d&quot; ist aus dem vorstehend erwähnten Ausnahmehinweis zu streichen. </s>
	</p>
	<p n="102">
	  <s n="106"> 6.A.8.a: Das gesamte Luftfahrzeug- bzw. Bordradar und hierfür speziell entwickelte Bauteile ohne speziell für Wetterbeobachtungen entwickelte Radaranlagen &quot;. </s>
	</p>
	<p n="103">
	  <s n="107"> Streiche &quot;speziell für Wetterbeobachtungen entwickelte Radaranlagen&quot; . </s>
	</p>
	<p n="104">
	  <s n="108"> Hinweis: 6.A.8.k erfordert keine Prüfung des speziell zur Vermessung oder Wetterbeobachtung entwickelten LIDAR-Geräts (LIDAR = Lasererfassung und Entfernungsmessung). </s>
	</p>
	<p n="105">
	  <s n="109"> Streiche &quot;oder Wetterbeobachtung&quot;. </s>
	</p>
	<p n="106">
	  <s n="110"> 6.A.9: Gerät oder Systeme und Bauteile, die für Wetterbeobachtung, Modellerstellung und Simulation und/oder Wettervorhersage entwickelt oder umgerüstet wurden. </s>
	</p>
	<p n="107">
	  <s n="111"> 6.B.9: Prüf-, Kontroll- und &quot;Produktionsgerät&quot; für entsprechend umgerüstete Geräte, Systeme und Bauteile, die gemäß 6.A.9 einer Prüfung zu unterziehen sind. </s>
	</p>
	<p n="108">
	  <s n="112"> 6.D.4: &quot;Software&quot; für meteorologische Zwecke. </s>
	</p>
	<p n="109">
	  <s n="113"> 6.D.4.a: &quot;Software&quot; für die &quot;Entwicklung&quot;, &quot;Produktion&quot; oder &quot;Verwendung&quot; von Geräten oder Systemen, die gemäß 6.A.9 oder 6.B.9 einer Prüfung zu unterziehen sind. </s>
	</p>
	<p n="110">
	  <s n="114"> 6.D.4.b: &quot;Software&quot;, die zur Erstellung meteorologischer Modelle oder zur Wettersimulation entwickelt oder adaptiert wurde. </s>
	</p>
	<p n="111">
	  <s n="115"> 6.E.4: &quot;Technologie&quot; gemäß der Allgemeinen Technologiemitteilung (General Technology Note ) zur &quot;Verwendung&quot; von Artikeln, die gemäß 6.A.9, 6.B.9 oder 6.D.4 einer Prüfung zu unterziehen sind. </s>
	</p>
	<p n="112">
	  <s n="116"> Anlage B </s>
	</p>
	<p n="113">
	  <s n="117"> Verfahren zur Anwendung der Liste zu prüfender Güter </s>
	</p>
	<p n="114">
	  <s n="118"> Die nachstehenden Verfahren ersetzen die Ziffern 29 bis 34 des Dokuments S/1996/636* und die anderen bestehenden Verfahren, namentlich zum Zweck der Durchführung der einschlägigen Bestimmungen der Ziffern 17, 18 und 25 der Resolution 1284 (1999) betreffend die Bearbeitung der Anträge, die aus dem nach Ziffer 7 der Resolution 986 (1995) eingerichteten Treuhandkonto zu finanzieren sind. </s>
	</p>
	<p n="115">
	  <s n="119"> Jeder Antrag (&quot;Notifikation oder Antrag auf Genehmigung zur Lieferung von Gütern an Irak&quot;, laut dem diesen Verfahren beigefügten Formular, im Folgenden als &quot;Antrag&quot; bezeichnet) für den Verkauf oder die Lieferung von Waren oder Erzeugnissen an Irak, worin die mit der Lieferung der betreffenden Waren und Erzeugnisse verbundenen Hilfsleistungen eingeschlossen sind, die aus dem Treuhandkonto nach Ziffer 7 der Resolution 986 (1995) finanziert werden sollen, ist von den Ausfuhrstaaten, über ihre Ständigen Vertretungen oder Beobachtervertretungen, beziehungsweise von den Organisationen und Programmen der Vereinten Nationen an das Büro für das Irak-Programm (OIP) zu übermitteln. </s>
	  <s n="120"> Jeder Antrag hat die im Standard-Antragsformular verlangten vollständigen technischen Spezifikationen, die geschlossenen Vereinbarungen (zum Beispiel Verträge) und sonstige sachdienliche Informationen zu enthalten, darunter, soweit bekannt, auch Angaben darüber, ob der Antrag Artikel umfasst, die in der Liste zu prüfender Güter (im Folgenden als &quot;Güterprüfliste&quot; bezeichnet) aufgeführt sind, damit entschieden werden kann, ob der Antrag einen in Ziffer 24 der Resolution 687 (1991) bezüglich militärischer Waren und Erzeugnisse aufgeführten Artikel oder in der Güterprüfliste erfasste Waren oder Erzeugnisse aus dem Militärbereich enthält. </s>
	</p>
	<p n="116">
	  <s n="121"> Jeder Antrag wird innerhalb von zehn Werktagen vom OIP überprüft und registriert. </s>
	  <s n="122"> Im Falle eines technisch unvollständigen Antrags kann das OIP Zusatzinformationen anfordern, bevor es den Antrag an die Überwachungs-, Verifikations- und Inspektionskommission der Vereinten Nationen (UNMOVIC) und die Internationale Atomenergie-Organisation (IAEO) weiterleitet. </s>
	  <s n="123"> Entscheidet das OIP, dass die angeforderten Informationen nicht innerhalb von 90 Tagen beigebracht worden sind, gilt der Antrag wegen Inaktivität des Lieferanten als ruhend und wird nicht weiterbearbeitet, bis die Informationen beigebracht werden. </s>
	  <s n="124"> Gehen die angeforderten Informationen nicht innerhalb eines weiteren Zeitraums von 90 Tagen ein, verfällt der Antrag. </s>
	  <s n="125"> Das OIP hat die Vertretung oder die Organisation der Vereinten Nationen, die den Antrag vorgelegt hat, schriftlich über jede Änderung des Status des Antrags zu unterrichten. </s>
	  <s n="126"> Das OIP wird für jeden Antrag einen seiner Mitarbeiter als Kontaktperson bestimmen. </s>
	</p>
	<p n="117">
	  <s n="127"> Nach der Registrierung durch das OIP wird jeder Antrag von technischen Sachverständigen der UNMOVIC und der IAEO evaluiert, um zu entscheiden, ob er einen der in Ziffer 24 der Resolution 687 (1991) bezüglich militärischer Waren und Erzeugnisse aufgeführten Artikel oder in der Güterprüfliste erfasste Waren oder Erzeugnisse aus dem Militärbereich (im Folgenden als &quot;Listenartikel&quot; bezeichnet) enthält. </s>
	  <s n="128"> Die UNMOVIC und die IAEO können nach ihrem Ermessen und vorbehaltlich der Genehmigung durch den Ausschuss nach Resolution 661 (1990) Anleitungen dazu geben, welche Antragskategorien keine der durch Ziffer 24 der Resolution 687 (1991) bezüglich militärischer Waren und Erzeugnisse erfassten Artikel oder keine der in der Güterprüfliste erfassten Waren oder Erzeugnisse aus dem Militärbereich enthalten. </s>
	  <s n="129"> Die UNMOVIC, die IAEA und das OIP können in gegenseitiger Absprache ein Verfahren ausarbeiten, wonach das OIP Anträge evaluieren und genehmigen darf, die nach diesen Anleitungen unter diese Kategorien fallen. </s>
	</p>
	<p n="118">
	  <s n="130"> Die UNMOVIC und die IAEO sollen die Angaben betreffend die in den Buchstaben a, b, c und d genannten Anträge unbeschadet der Prüfung dieser Anträge nach den derzeit geltenden Verfahren in ihre Unterlagen aufnehmen, und diese Angaben sollen der Überprüfung unterliegen, gemeinsam mit der Prüfung der Güterprüfliste und der Verfahren zu ihrer Anwendung, die in Ziffer 2 dieser Resolution vorgesehen ist, </s>
	</p>
	<p n="119">
	  <s n="131"> a) wenn ein Antrag Angaben zu einem von der UNMOVIC und der IAEO geprüften Artikel enthält, der auf Massenvernichtungswaffen oder Flugkörpersysteme angewendet werden oder die konventionelle militärische Kapazität erhöhen kann, oder </s>
	</p>
	<p n="120">
	  <s n="132"> b) wenn die technische Prüfung eines Antrags durch die UNMOVIC und die IAEO ergibt, dass Unklarheit darüber besteht, ob die technischen Spezifikationen eines in dem Antrag enthaltenen Artikels von der Güterprüfliste erfasst werden, oder </s>
	</p>
	<p n="121">
	  <s n="133"> c) wenn die technische Evaluierung eines Antrags durch die UNMOVIC oder die IAEO ergibt, dass die Mengenangaben für einen in dem Antrag enthaltenen Artikel über den Bedarf hinausgehen, der gewöhnlich mit dem zivilen Endverbrauch verbunden ist, und wenn angenommen wird, dass der Artikel militärische Anwendungsmöglichkeiten hat; </s>
	</p>
	<p n="122">
	  <s n="134"> d) der Ausschuss nach Resolution 661 (1990) kann von Irak eine Erklärung fordern, wenn der Anschein entsteht, dass durch seine Einkäufe Lagerbestände eines Artikels angelegt werden sollen, und er kann das OIP ersuchen, eine unabhängige Untersuchung durchzuführen. </s>
	</p>
	<p n="123">
	  <s n="135"> Im Allgemeinen, wenn das OIP, die UNMOVIC und die IAEO auf Grund der mit Resolution 1409 (2002) und mit dieser Resolution gewonnenen Erfahrungen zu dem Schluss kommen, dass eine Anpassung der Güterprüfliste und der Verfahren zu ihrer Anwendung notwendig ist, um die Lieferung humanitärer Hilfsgüter nach Irak zu erleichtern, werden das OIP, die UNMOVIC und die IAEO geeignete Anpassungen empfehlen, die vom Rat im Rahmen seiner regelmäßigen Prüfung der Güterprüfliste und der Verfahren zu ihrer Anwendung zu behandeln sind. </s>
	</p>
	<p n="124">
	  <s n="136"> Militärische Güter und Dienstleistungen dürfen nach Ziffer 24 der Resolution 687 (1991) nicht an Irak verkauft oder geliefert werden und unterliegen nicht der Überprüfung auf Grund der Güterprüfliste. </s>
	  <s n="137"> Zum Zwecke der Prüfung der in Ziffer 24 der Resolution 687 (1991) aufgeführten Güter und Dienstleistungen mit doppeltem Verwendungszweck sollen die UNMOVIC und die IAEO diese Güter und Dienstleistungen nach Ziffer 9 dieser Verfahren bearbeiten. </s>
	</p>
	<p n="125">
	  <s n="138"> Nach Eingang eines vom OIP übermittelten registrierten Antrags verfügen die UNMOVIC und/oder die IAEO über eine Frist von zehn Werktagen zur Evaluierung eines Antrags nach den Ziffern 4 und 5. </s>
	  <s n="139"> Bleiben die UNMOVIC und/oder die IAEO innerhalb dieser Frist von zehn Werktagen untätig, gilt der Antrag als genehmigt. </s>
	  <s n="140"> Im Rahmen der technischen Evaluierung nach den Ziffern 4 und 5 können die UNMOVIC und/oder die IAEO von der Vertretung oder der Organisation der Vereinten Nationen, die den Antrag vorgelegt hat, Zusatzinformationen anfordern. </s>
	  <s n="141"> Die betreffende Vertretung oder Organisation der Vereinten Nationen hat die angeforderten Zusatzinformationen innerhalb eines Zeitraums von 90 Tagen beizubringen. </s>
	  <s n="142"> Sobald die UNMOVIC und/oder die IAEO die angeforderten Informationen erhalten haben, verfügen sie über eine Frist von zehn Werktagen, um den Antrag nach dem in den Ziffern 4 und 5 vorgesehenen Verfahren zu evaluieren. </s>
	</p>
	<p n="126">
	  <s n="143"> Entscheiden die UNMOVIC und/oder die IAEO, dass die Vertretung oder die Organisation der Vereinten Nationen, die den Antrag vorgelegt hat, die angeforderten Zusatzinformationen nicht innerhalb des in Ziffer 6 festgelegten Zeitraums von 90 Tagen beigebracht hat, so gilt der Antrag wegen Inaktivität des Lieferanten als ruhend und wird nicht weiterbearbeitet, bis die Informationen beigebracht werden. </s>
	  <s n="144"> Werden die angeforderten Informationen nicht innerhalb eines weiteren Zeitraums von 90 Tagen beigebracht, verfällt der Antrag. </s>
	  <s n="145"> Das OIP hat die Vertretung oder die Organisation der Vereinten Nationen, die den Antrag vorgelegt hat, schriftlich über jede Änderung des Status des Antrags zu unterrichten. </s>
	</p>
	<p n="127">
	  <s n="146"> Entscheiden die UNMOVIC und/oder die IAEO, dass der Antrag einen in Ziffer 24 der Resolution 687 (1991) bezüglich militärischer Waren und Erzeugnisse aufgeführten Artikel enthält, so wird der Antrag auf Verkauf oder Lieferung an Irak als nicht genehmigungsfähig angesehen. </s>
	  <s n="147"> Die UNMOVIC und/oder die IAEO übermitteln der Vertretung oder der Organisation der Vereinten Nationen, die den Antrag vorgelegt hat, über das OIP eine schriftliche Erläuterung ihrer Entscheidung. </s>
	</p>
	<p n="128">
	  <s n="148"> Entscheiden die UNMOVIC und/oder die IAEO, dass der Antrag einen oder mehrere Listenartikel enthält, setzen sie die Vertretung oder die Organisation der Vereinten Nationen, die den Antrag vorgelegt hat, über das OIP umgehend davon in Kenntnis. </s>
	  <s n="149"> Ersucht die Vertretung oder die Organisation der Vereinten Nationen, die den Antrag vorgelegt hat, nicht innerhalb von zehn Werktagen um nochmalige Prüfung nach Ziffer 11, leitet das OIP den Antrag, der den oder die Listenartikel enthält, an den Ausschuss nach Resolution 661 (1990) weiter, damit dieser bewerten kann, ob die Listenartikel an Irak verkauft oder geliefert werden dürfen. </s>
	  <s n="150"> Die UNMOVIC und/oder die IAEO übermitteln dem Ausschuss über das OIP eine schriftliche Erläuterung ihrer Entscheidung. </s>
	  <s n="151"> Zusätzlich legen das OIP, die UNMOVIC und/oder die IAEO dem Ausschuss auf Ersuchen der Vertretung oder der Organisation der Vereinten Nationen, die den Antrag vorgelegt hat, eine vollständige und gründliche Bewertung der humanitären, wirtschaftlichen und sicherheitsbezogenen Auswirkungen vor, die eine Genehmigung oder Ablehnung des/der Listenartikel(s) hätte, samt einer Einschätzung der Tragfähigkeit des gesamten Vertrags, in dem die Artikel erscheinen, und des Risikos einer Umlenkung der Artikel für militärische Zwecke. </s>
	  <s n="152"> Die Bewertung, die das OIP dem Ausschuss vorlegt, ist vom OIP gleichzeitig der Vertretung oder der Organisation der Vereinten Nationen, die den Antrag vorgelegt hat, zu übermitteln. </s>
	  <s n="153"> Das OIP setzt die zuständigen Vertreter der Vereinten Nationen umgehend davon in Kenntnis, dass der Antrag einen oder mehrere Listenartikel enthält und dass diese Artikel nicht an Irak verkauft oder geliefert werden dürfen, es sei denn, das OIP teilt mit, dass die in den Ziffern 11 und 12 festgelegten Verfahren zu einer Genehmigung des Verkaufs oder der Lieferung des/der Listenartikel(s) an Irak geführt haben. </s>
	  <s n="154"> Die übrigen Artikel in dem Antrag, zu denen entschieden wird, dass sie nicht auf der Güterprüfliste enthalten sind, gelten als genehmigt für den Verkauf oder die Lieferung an Irak und werden nach dem Ermessen der Vertretung oder der Organisation der Vereinten Nationen, die den Antrag vorgelegt hat, sowie mit Zustimmung der Vertragsparteien nach dem in Ziffer 10 vorgesehenen Verfahren bearbeitet. </s>
	  <s n="155"> Auf Ersuchen der Vertretung oder der Organisation der Vereinten Nationen, die den Antrag vorgelegt hat, kann für diese genehmigten Artikel das entsprechende Genehmigungsschreiben ausgefertigt werden. </s>
	</p>
	<p n="129">
	  <s n="156"> Entscheiden die UNMOVIC und/oder die IAEO, dass der Antrag keinen in Ziffer 4 genannten Artikel enthält, so unterrichtet das OIP umgehend schriftlich die Regierung Iraks und die Vertretung oder die Organisation der Vereinten Nationen, die den Antrag vorgelegt hat. </s>
	  <s n="157"> Der Exporteur erwirbt einen Anspruch auf Bezahlung aus dem Treuhandkonto nach Ziffer 7 der Resolution 986 (1995), sobald die Vertreter der Vereinten Nationen verifiziert haben, dass die Artikel, auf die sich der Antrag bezieht, vertragsgemäß in Irak eingetroffen sind. </s>
	  <s n="158"> Das OIP und der Finanzdienst (Treasury) der Vereinten Nationen setzen die Banken innerhalb von fünf Werktagen davon in Kenntnis, dass die Artikel, auf die sich der Antrag bezieht, in Irak eingetroffen sind. </s>
	</p>
	<p n="130">
	  <s n="159"> Ist die Vertretung oder die Organisation der Vereinten Nationen, die einen Antrag vorgelegt hat, nicht mit der Entscheidung einverstanden, dass der Antrag einen oder mehrere in Ziffer 24 der Resolution 687 (1991) bezüglich militärischer Waren und Erzeugnisse aufgeführte Artikel oder in der Güterprüfliste erfasste Waren oder Erzeugnisse aus dem Militärbereich enthält, kann sie das OIP innerhalb von zehn Werktagen um nochmalige Prüfung dieser Entscheidung auf der Grundlage neu bereitgestellter technischer Informationen und/oder in dem Antrag zuvor nicht enthaltener Erläuterungen ersuchen. </s>
	  <s n="160"> In diesem Fall ernennen die UNMOVIC und/oder die IAEO Sachverständige, die den oder die Artikel erneut nach den in den Ziffern 4 bis 6 beschriebenen Verfahren prüfen. </s>
	  <s n="161"> Die Entscheidung der UNMOVIC und/oder der IAEO ist endgültig, und keine weitere Überprüfung ist zulässig. </s>
	  <s n="162"> Die UNMOVIC und/oder die IAEO übermitteln dem Ausschuss nach Resolution 661 (1990) über das OIP eine schriftliche Erläuterung der nach der nochmaligen Prüfung getroffenen endgültigen Entscheidung. </s>
	  <s n="163"> Die Anträge werden erst dann an den Ausschuss weitergeleitet, wenn die Frist für eine nochmalige Prüfung verstrichen ist, ohne dass eine solche beantragt wurde. </s>
	</p>
	<p n="131">
	  <s n="164"> Nach Eingang eines Antrags nach Ziffer 9 oder 11 verfügt der Ausschuss nach Resolution 661 (1990) über eine Frist von zehn Werktagen, um nach den bestehenden Verfahren zu entscheiden, ob der oder die Artikel an Irak verkauft oder geliefert werden dürfen. </s>
	  <s n="165"> Der Ausschuss kann folgende Entscheidungen bezüglich eines oder mehrer Artikel treffen: a) Genehmigung, b) Genehmigung vorbehaltlich der Erfüllung bestimmter, vom Ausschuss festgelegter Bedingungen, c) Ablehnung, d) Anforderung zusätzlicher Informationen. </s>
	  <s n="166"> Wird der Ausschuss innerhalb der Frist von zehn Werktagen nicht tätig, gilt der Antrag als genehmigt. </s>
	  <s n="167"> Ein Mitglied des Ausschusses kann Zusatzinformationen anfordern. </s>
	  <s n="168"> Werden die Zusatzinformationen nicht innerhalb von 90 Tagen beigebracht, so gelten der oder die Artikel als wegen Inaktivität des Lieferanten ruhend, und der Antrag wird nicht weiter bearbeitet, bis die Informationen beigebracht werden. </s>
	  <s n="169"> Werden die angeforderten Informationen nicht innerhalb eines weiteren Zeitraums von 90 Tagen beigebracht, gilt der Antrag als verfallen. </s>
	  <s n="170"> Das OIP hat die Vertretung oder die Organisation der Vereinten Nationen, die den Antrag vorgelegt hat, schriftlich über jede Änderung des Status des Antrags zu unterrichten. </s>
	  <s n="171"> Sobald die Vertretung oder die Organisation der Vereinten Nationen, die den Antrag vorgelegt hat, die angeforderten Zusatzinformationen beigebracht hat, verfügt der Ausschuss über eine Frist von 20 Werktagen, um diese Informationen zu evaluieren. </s>
	  <s n="172"> Wird der Ausschuss innerhalb der Frist von 20 Werktagen nicht tätig, gilt der Antrag als genehmigt. </s>
	</p>
	<p n="132">
	  <s n="173"> Genehmigt der Ausschuss nach Resolution 661 (1990) den Verkauf oder die Lieferung eines Artikels an Irak nicht, so unterrichtet er über das OIP die Vertretung oder die Organisation der Vereinten Nationen, die den Antrag vorgelegt hat, und begründet seine Entscheidung. </s>
	  <s n="174"> Die Vertretung oder die Organisation der Vereinten Nationen, die den Antrag vorgelegt hat, kann innerhalb von 30 Werktagen das OIP bitten, bei dem Ausschuss eine erneute Prüfung seiner Entscheidung auf der Grundlage neuer Informationen zu veranlassen, die zuvor in dem von dem Ausschuss geprüften Antrag nicht enthalten waren. </s>
	  <s n="175"> Zu einem während dieses Zeitraums eingegangenen Ersuchen trifft der Ausschuss innerhalb von fünf Werktagen eine Entscheidung, die als endgültig gilt. </s>
	  <s n="176"> Wird innerhalb von 30 Werktagen kein derartiges Ersuchen gestellt, so gilt der Artikel als nicht genehmigungsfähig für den Verkauf oder die Lieferung an Irak, und das OIP wird die Vertretung oder die Organisation der Vereinten Nationen, die den Antrag vorgelegt hat, dementsprechend benachrichtigen. </s>
	</p>
	<p n="133">
	  <s n="177"> Werden ein oder mehrere Artikel als nicht genehmigungsfähig für den Verkauf oder die Lieferung an Irak befunden oder wird ein Antrag als hinfällig betrachtet, so kann der Lieferant einen neuen Antrag auf der Grundlage eines neuen oder abgeänderten Vertrags oder Spendendokuments vorlegen; der neue Antrag wird nach den in diesem Dokument beschriebenen Verfahren evaluiert und dem ursprünglichen Antrag beigefügt (nur zu Informationszwecken und zur Erleichterung der Prüfung). </s>
	</p>
	<p n="134">
	  <s n="178"> Werden Artikel, die als nicht genehmigungsfähig für den Verkauf oder die Lieferung an Irak befunden oder als hinfällig betrachtet werden, durch andere Artikel ersetzt, werden die neuen Artikel Gegenstand eines neuen Antrags, der nach den in diesem Dokument beschriebenen Verfahren vorzulegen ist und dem der ursprüngliche Antrag beigefügt wird (nur zu Informationszwecken und zur Erleichterung der Prüfung). </s>
	</p>
	<p n="135">
	  <s n="179"> Die Sachverständigen des OIP, der UNMOVIC und der IAEO, die Anträge evaluieren, sind auf möglichst breiter geografischer Grundlage auszuwählen. </s>
	</p>
	<p n="136">
	  <s n="180"> Das Sekretariat der Vereinten Nationen erstattet dem Ausschuss nach Resolution 661 (1990) am Ende jedes Zeitraums Bericht über den Status aller während dieses Zeitraums vorgelegten Anträge, einschließlich der nach Ziffer 18 wieder in Umlauf gebrachten Verträge. </s>
	  <s n="181"> Das Sekretariat übermittelt den Ausschussmitgliedern auf Anfrage innerhalb von drei Werktagen nach Genehmigung der Anträge durch das OIP, die UNMOVIC und die IAEO Abschriften dieser Anträge, ausschließlich zu Informationszwecken. </s>
	</p>
	<p n="137">
	  <s n="182"> Unbeschadet der Ziffer 17 sind alle technischen Angaben, die dem OIP, der UNMOVIC und/oder der IAEO von den Vertretungen oder den Organisationen der Vereinten Nationen, die Anträge vorgelegt haben, nach diesen Verfahren übermittelt werden, völlig vertraulich. </s>
	</p>
	<p n="138">
	  <s n="183"> Das OIP wird die derzeit zurückgestellten Verträge in zwei Kategorien unterteilen: Kategorie A und Kategorie B. Kategorie A umfasst die zurückgestellten Verträge, die nach dem Befund der UNMOVIC Artikel enthalten, die auf einer oder mehreren Listen der Resolution 1051 (1996) des Sicherheitsrats stehen. </s>
	  <s n="184"> Kategorie A umfasst außerdem Verträge, die vor der Verabschiedung der Resolution 1284 (1999) des Sicherheitsrats bearbeitet wurden und die nach dem Befund eines oder mehrerer Mitglieder des Ausschusses nach Resolution 661 (1990) Artikel enthalten, die auf einer oder mehreren Listen der Ratsresolution 1051 (1996) stehen. </s>
	  <s n="185"> Das OIP wird Verträge in Kategorie A als Verträge betrachten, die an die Vertretung oder die Organisation der Vereinten Nationen, die den Antrag vorgelegt hat, zurückzuleiten sind, und wird die betreffende Vertretung oder Organisation der Vereinten Nationen entsprechend benachrichtigen, möglichst unter Einschluss einzelstaatlicher Anmerkungen. </s>
	  <s n="186"> Die Vertretung oder die Organisation der Vereinten Nationen, die den Antrag vorgelegt hat, kann einen Vertrag in Kategorie A als einen neuen Antrag nach den für die Güterprüfliste geltenden Verfahren vorlegen. </s>
	  <s n="187"> Kategorie B umfasst alle anderen derzeit zurückgestellten Verträge. </s>
	  <s n="188"> Die Verträge in Kategorie B werden vom OIP nach den für die Güterprüfliste geltenden Verfahren wieder in Umlauf gebracht. </s>
	  <s n="189"> Das OIP fügt jedem wieder in Umlauf gebrachten Vertrag ausschließlich zu Informationszwecken die ursprüngliche Ausschuss-Registrierungsnummer und die einzelstaatlichen Anmerkungen bei. </s>
	  <s n="190"> Das OIP soll mit diesem Wiederumlaufverfahren innerhalb von 60 Tagen nach Verabschiedung dieser Resolution beginnen und es innerhalb von 60 Tagen danach abschließen. </s>
	</p>
	<p n="139">
	  <s n="191"> Das OIP genehmigt humanitäre Verbrauchsraten und Verwendungsmengen für alle Chemikalien und Medikamente, die in den Ziffern 1, 2, 4, 5 und 8 des Abschnitts über Chemikalien und den Ziffern 1 und 4 des Abschnitts über biologische Gegenstände der Anlage A dieser Resolution näher bezeichnet sind. </s>
	  <s n="192"> Bei der Festlegung der Verbrauchsraten lässt sich das OIP von Informationen über die typische zivile Nutzung jedes konkreten Artikels zu unterschiedlichen Zeiten des Jahres leiten. </s>
	  <s n="193"> Das OIP lässt sich ferner von dem zentralen Ziel des Rates leiten, die Lieferung von Medikamenten und medizinischen Chemikalien zum Wohle des irakischen Volkes zu erleichtern und zu beschleunigen, während dem Rat gleichzeitig Gelegenheit gegeben wird, das Anlegen von Lagerbeständen solcher Artikel zur Unterstützung von militärischen Anwendungen und Anwendungen im Zusammenhang mit Massenvernichtungswaffen und Flugkörpern zu verhindern. </s>
	  <s n="194"> Von Irak vorgelegte Anträge auf den Kauf derartiger Artikel, welche die festgelegten Verbrauchsraten für jeden Artikel nicht übersteigen, werden vom Sekretariat genehmigt; Anträge auf den Kauf derartiger Artikel, welche die festgelegten Verbrauchsraten übersteigen, werden an den Ausschuss nach Resolution 661 (1990) überwiesen, der sie im Einklang mit diesen Verfahren überprüft. </s>
	  <s n="195"> Während des 60-tägigen Übergangszeitraums bis zur Anwendung dieser Ziffer bearbeitet das OIP Anträge auf Beschaffung derartiger Artikel nach den Verfahren gemäß Resolution 1409 (2002). </s>
	</p>
	<p n="140">
	  <s n="196"> Dezember 2002 - GEÄNDERTES FORMULAR </s>
	</p>
	<p n="141">
	  <s n="197"> BITTE ZUSÄTZLICH DIESE SEITE AUSFÜLLEN, FALLS DIE LIEFERUNG DER GÜTER AN IRAK AUS DEM IRAK-KONTO NACH RESOLUTION 986 (1995) DES SICHERHEITSRATS BEZAHLT WERDEN SOLL (siehe Feld 15 auf Seite 1) </s>
	</p>
	<p n="142">
	  <s n="198"> BITTE ZUSÄTZLICH DIESE SEITE AUSFÜLLEN, FALLS DIE LIEFERUNG DER GÜTER AN IRAK AUS DEM IRAK-KONTO NACH RESOLUTION 986 (1995) DES SICHERHEITSRATS BEZAHLT WERDEN SOLL (siehe Feld 15 auf Seite 1) </s>
	</p>
	<p n="143">
	  <s n="199"> HINWEIS: Die Felder 21 bis 24 beziehen sich auf Fragen, die von den Sachverständigen der Vereinten Nationen bei der Überprüfung der Anträge häufig gestellt werden. </s>
	  <s n="200"> Um Bearbeitungsverzögerungen zu vermeiden, wird Ihnen nachdrücklich geraten, die folgenden Felder auszufüllen und, falls zutreffend, die entsprechenden Informationen bei der Antragseinreichung vorzulegen. </s>
	  <s n="201"> Falls sich diese Fragen nicht auf die in Ihrem Antrag aufgeführten Güter beziehen, bitte &quot;nicht zutreffend&quot; ankreuzen. </s>
	</p>
	<p n="144">
	  <s n="202"> Die folgenden Dokumente sind obligatorisch beizufügen: </s>
	</p>
	<p n="145">
	  <s n="203"> Excel-Formular, in dem alle Güter EINZELN aufgeführt sind (einschl. </s>
	  <s n="204"> aller Ersatzteile, Zubehör usw.) + Diskette Von beiden Parteien unterzeichneter Vertrag mit sämtlichen Zusatzdokumenten, Anlagen, Anhängen usw. </s>
	  <s n="205"> Alle sachdienlichen Dokumente und/oder technischen Spezifikationen der Güter (z. B. Broschüren, Fotos, Diagramme, chemische Zusammensetzung, Materialzusammensetzung usw.) </s>
	</p>
	<p n="146">
	  <s n="206"> Weitere Hinweise zum Ausfüllen des Formulars entnehmen Sie bitte der Internetseite des OIP (www.un.org/Depts/oip). </s>
	</p>
	<p n="147">
	  <s n="207"> * Übersetzung: Bundessprachenamt. </s>
	</p>
	<p n="148">
	  <s n="208"> Vereinte Nationen S/RES/1454 (2002) </s>
	</p>
	<p n="149">
	  <s n="209"> Vorauskopie des Deutschen Übersetzungsdienstes, Vereinte Nationen, New York. </s>
	  <s n="210"> Der endgültige amtliche Wortlaut der Übersetzung erscheint im Offiziellen Protokoll der Generalversammlung bzw. des Sicherheitsrats. </s>
	</p>
	</body>
</text>
</DOC>