<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<DOC lang="Other" n="NO022409" id="S/RES/1409(2002)" date="2002/05/14">
<text>
	<body>
	<p n="1">
	  <s n="1"> Resolution 1409 (2002) </s>
	</p>
	<p n="2">
	  <s n="2"> verabschiedet auf der 4531. </s>
	  <s n="3"> Sitzung des Sicherheitsrats </s>
	</p>
	<p n="3">
	  <s n="4"> am 14. </s>
	  <s n="5"> Mai 2002 </s>
	</p>
	<p n="4">
	  <s n="6"> Der Sicherheitsrat, </s>
	</p>
	<p n="5">
	  <s n="7"> unter Hinweis auf seine früheren einschlägigen Resolutionen, namentlich die Resolutionen 986 (1995) vom 14. </s>
	  <s n="8"> April 1995, 1284 (1999) vom 17. </s>
	  <s n="9"> Dezember 1999, 1352 (2001) vom 1. </s>
	  <s n="10"> Juni 2001, 1360 (2001) vom 3. </s>
	  <s n="11"> Juli 2001 und 1382 (2001) vom 29. </s>
	  <s n="12"> November 2001, soweit sie sich auf die Verbesserung des humanitären Programms für Irak beziehen, </s>
	</p>
	<p n="6">
	  <s n="13"> in der Überzeugung, dass vorübergehende Maßnahmen zur weiteren Deckung des zivilen Bedarfs des irakischen Volkes ergriffen werden müssen, bis die Erfüllung der einschlägigen Resolutionen, so namentlich der Resolutionen 687 (1991) vom 3. </s>
	  <s n="14"> April 1991 und 1284 (1999), durch die Regierung Iraks es dem Rat gestattet, weitere Maßnahmen in Bezug auf die in Resolution 661 (1990) vom 6. </s>
	  <s n="15"> August 1990 genannten Verbote zu ergreifen, im Einklang mit den Bestimmungen der genannten Resolutionen, </s>
	</p>
	<p n="7">
	  <s n="16"> unter Hinweis auf seinen Beschluss in Resolution 1382 (2001), die vorgeschlagene Liste zu prüfender Güter und die Verfahren zu ihrer Anwendung, die in der Anlage zu der Resolution 1382 (2001) enthalten sind, vorbehaltlich etwaiger Feinabstimmungen, denen der Rat im Lichte weiterer Konsultationen zustimmt, anzunehmen und ihre Anwendung ab 30. </s>
	  <s n="17"> Mai 2002 festzulegen, </s>
	</p>
	<p n="8">
	  <s n="18"> entschlossen, die humanitäre Lage in Irak zu verbessern, </s>
	</p>
	<p n="9">
	  <s n="19"> in Bekräftigung des Bekenntnisses aller Mitgliedstaaten zur Souveränität und territorialen Unversehrtheit Iraks, </s>
	</p>
	<p n="10">
	  <s n="20"> tätig werdend nach Kapitel VII der Charta der Vereinten Nationen, </s>
	</p>
	<p n="11">
	  <s n="21"> 1. beschließt, dass die Bestimmungen der Resolution 986 (1995), mit Ausnahme der Ziffern 4, 11 und 12 sowie der Ziffern 2, 3 und 5 bis 13 der Resolution 1360 (2001) und vorbehaltlich von Ziffer 15 der Resolution 1284 (1999) und der weiteren Bestimmungen dieser Resolution, für einen weiteren Zeitraum von 180 Tagen ab dem 30. </s>
	  <s n="22"> Mai 2002 0.01 Uhr New Yorker Ortszeit in Kraft bleiben; </s>
	</p>
	<p n="12">
	  <s n="23"> 2. beschließt, als Grundlage für das in Resolution 986 (1995) und anderen einschlägigen Resolutionen genannte humanitäre Programm in Irak die revidierte Liste zu prüfender Güter (S/2002/515) und die beigefügten revidierten Verfahren zu ihrer Anwendung anzunehmen und den Beginn der Anwendung mit 30. </s>
	  <s n="24"> Mai 2002 0.01 Uhr New Yorker Ortszeit festzulegen; </s>
	</p>
	<p n="13">
	  <s n="25"> 3. ermächtigt die Staaten, ab 30. </s>
	  <s n="26"> Mai 2002 0.01 Uhr New Yorker Ortszeit ungeachtet der Ziffer 3 der Resolution 661 (1990) und vorbehaltlich der Verfahren zur Anwendung der Liste zu prüfender Güter (S/2002/515) den Verkauf oder die Lieferung von Waren oder Erzeugnissen zu gestatten, die weder zu den Waren oder Erzeugnissen gehören, die in Ziffer 24 der Resolution 687 (1991) bezüglich militärischer Waren und Erzeugnisse aufgeführt sind, noch zu den gemäß Ziffer 24 der Resolution 687 (1991) in der Liste zu prüfender Güter (S/2002/515) erfassten Waren und Erzeugnissen aus dem Militärbereich, deren Verkauf oder Lieferung an Irak von dem Ausschuss nach Resolution 661 (1990) nicht genehmigt wurde; </s>
	</p>
	<p n="14">
	  <s n="27"> 4. beschließt, dass die Mittel auf dem mit Ziffer 7 der Resolution 986 (1995) eingerichteten Treuhandkonto ab 30. </s>
	  <s n="28"> Mai 2002 0.01 Uhr New Yorker Ortszeit auch dafür verwendet werden dürfen, den Verkauf oder die Lieferung derjenigen Waren oder Erzeugnisse an Irak zu finanzieren, deren Verkauf oder Lieferung an Irak nach Ziffer 3 genehmigt wird, vorausgesetzt, dass die in Ziffer 8 a) der Resolution 986 (1995) genannten Bedingungen erfüllt sind; </s>
	</p>
	<p n="15">
	  <s n="29"> 5. beschließt, in regelmäßigen Abständen eine eingehende Überprüfung der Liste zu prüfender Güter und der Verfahren zu ihrer Anwendung vorzunehmen und etwaige notwendige Änderungen daran zu erwägen, und beschließt ferner, die erste derartige Überprüfung und Erwägung notwendiger Änderungen vor Ablauf des in Ziffer 1 festgelegten Zeitraums von 180 Tagen vorzunehmen; </s>
	</p>
	<p n="16">
	  <s n="30"> 6. beschließt, dass die Bezugnahmen in der Resolution 1360 (2001) auf den darin festgelegten Zeitraum von 150 Tagen für die Zwecke dieser Resolution so auszulegen sind, dass sie sich auf den in Ziffer 1 festgelegten Zeitraum von 180 Tagen beziehen; </s>
	</p>
	<p n="17">
	  <s n="31"> 7. ersucht den Generalsekretär und den Ausschuss nach Resolution 661 (1990), spätestens zwei Wochen vor Ablauf des Zeitraums von 180 Tagen die in den Ziffern 5 und 6 der Resolution 1360 (2001) genannten Berichte vorzulegen; </s>
	</p>
	<p n="18">
	  <s n="32"> 8. ersucht den Generalsekretär, im Benehmen mit den interessierten Parteien bis zum Ende des nächsten, am 30. </s>
	  <s n="33"> Mai 2002 beginnenden Durchführungszeitraums der Resolution 986 (1995) einen Bewertungsbericht über die Anwendung der Liste zu prüfender Güter und der diesbezüglichen Verfahren vorzulegen und in diesen Bericht Empfehlungen über gegebenenfalls notwendige Änderungen der Liste zu prüfender Güter und der Verfahren zu ihrer Anwendung aufzunehmen, namentlich im Hinblick auf die Bearbeitung von Verträgen nach Ziffer 20 der Resolution 687 (1991) und den Nutzen des in Ziffer 8 a) ii) der Resolution 986 (1995) genannten Verteilungsplans; </s>
	</p>
	<p n="19">
	  <s n="34"> 9. beschließt, mit der Angelegenheit befasst zu bleiben. </s>
	</p>
	<p n="20">
	  <s n="35"> Mai 2002 - GEÄNDERTES FORMULAR </s>
	</p>
	<p n="21">
	  <s n="36"> BITTE DIESE SEITE AUSFÜLLEN, </s>
	</p>
	<p n="22">
	  <s n="37"> FALLS DIE LIEFERUNG DER GÜTER AN IRAK </s>
	</p>
	<p n="23">
	  <s n="38"> (siehe Feld 15 auf Seite 1) </s>
	</p>
	<p n="24">
	  <s n="39"> Die folgenden Dokumente sind obligatorisch beizufügen: </s>
	</p>
	<p n="25">
	  <s n="40"> Excel-Formular, in dem alle Güter EINZELN aufgeführt sind (einschl. </s>
	  <s n="41"> aller Ersatzteile, Zubehör usw.) + Diskette Von beiden Parteien unterzeichneter Vertrag mit sämtlichen Zusatzdokumenten, Anlagen, Anhängen usw. </s>
	  <s n="42"> Alle sachdienlichen Dokumente und/oder technischen Spezifikationen der Güter (z. B. Broschüren, Fotos, Diagramme, chemische Zusammensetzung, Materialzusammensetzung usw.) </s>
	</p>
	<p n="26">
	  <s n="43"> Weitere Hinweise zum Ausfüllen des Formulars entnehmen Sie bitte der Internetseite des OIP (www.un.org/Depts/oip/index). </s>
	</p>
	<p n="27">
	  <s n="44"> Vereinte Nationen S/RES/1409 (2002) </s>
	</p>
	<p n="28">
	  <s n="45"> Vorauskopie des Deutschen Übersetzungsdienstes, Vereinte Nationen, New York. </s>
	  <s n="46"> Der endgültige amtliche Wortlaut der Übersetzung erscheint nach eingehender Abstimmung aller Sprachfassungen und redaktioneller Überarbeitung im Offiziellen Protokoll der Generalversammlung bzw. des Sicherheitsrats. </s>
	</p>
	</body>
</text>
</DOC>